<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Mercure Galant, 1710</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL/IREMUS</edition>
<respStmt>
<name>Anne Piéjus</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Nathalie Berton-Blivet</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2017"></date>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, <publisher>Charles de Sercy</publisher>, <date>1710</date>.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1710"></date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"></language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="tome" xml:id="MG-1710-01">
<head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, janvier 1710 [tome 1]</head>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_82">
<head>[Autre Portait aussi d’un honneste Homme ; mais en Vers]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 82-89.</bibl>
<p>Voicy un autre Portrait fait par Mr le Chevalier de Vertron, dont on pourra aussi envoyer les noms de ceux que l’on croira ressembler à ce portrait.</p>
<quote>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui n’a point de desirs !</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux, qui se fait violence !</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui se prive de ses plaisirs,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et se plaist dans la dépendance !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux l’homme de bonne foy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Simple, sage, plein d’innocence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui toûjours severe pour soy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour son prochain est rempli de clemence !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui cherit le silence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui ne parle qu’utilement,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et se repose uniquement</hi></l>
<l><hi rend="i">Sur la divine Providence !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui connoissant son extrême indigence,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’expose au Ciel incessamment ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui de son Dieu seulement</hi></l>
<l><hi rend="i">Attend toute son assistance !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui n’a rien d’affecté !</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux l’homme sans volonté ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui tout vuide de luy-même,</hi></l>
<l><hi rend="i">Est tout plein du vray Dieu qu’il aime !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux qui penetré des besoins du Prochain,</hi></l>
<l><hi rend="i">Lui partage son cœur, son esprit, &amp; son pain !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux celuy qui l’édifie !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux celuy qu’on humilie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui sçait profiter de ses abaissemens !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui n’a jamais de vertus chimeriques ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et qui cherit ses domestiques,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Comme s’ils estoient ses enfans !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui ne va point par des routes obliques !</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux, plus heureux qu’on ne croit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui marche constamment dans le chemin étroit !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux qui par ses soins, par son œconomie</hi></l>
<l> <hi rend="i">Sçait amasser pour l’autre vie ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et ménager si bien ses precieux momens,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’il n’en perd pas un seul en vains amusemens !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux, qui se voit sans attache ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Qui se fait petit, qui se cache ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui ne suit jamais ses propres mouvemens !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux qui sur la Grace uniquement se fonde ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Qui sçait, &amp; ne croit rien sçavoir ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Qui peut, &amp; qui n’a du pouvoir,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Que pour obliger tout le monde.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux celuy, qui du Sauveur</hi></l>
<l><hi rend="i">S’efforce d’estre la copie !</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux celuy de qui le cœur</hi></l>
<l><hi rend="i">Goûte la parole de vie !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux qui sçait aimer, craindre, croire, esperer,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Comme le doit un vray Fidelle !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux qui sçait perseverer,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et soûmettre à l’esprit une chair si rebelle !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux l’homme nouveau, qui souvent dans son cœur</hi></l>
<l><hi rend="i">Trouve une utile, douce &amp; sainte solitude ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et qui fait toute son étude</hi></l>
<l> <hi rend="i">De la Croix de son Redempteur !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux le Grand sans tyrannie !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux le Petit sans envie !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux l’Homme toujours égal,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui ne pense d’autruy, ny ne dit aucun mal !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Heureux qui gemit &amp; qui prie</hi></l>
<l> <hi rend="i">Pour le prochain comme pour soy ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui sent pour le vice une horreur infinie !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux qui se fait une loy</hi></l>
<l><hi rend="i">De son devoir, qu’il aime &amp; qu’il veut toûjours suivre !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Heureux qui souffre tout, &amp; ne fait rien souffrir !</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux, celuy qui sçait bien vivre !</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est le moyen de bien mourir !</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_270">
    <head>[Eloge de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 270-299.</bibl>
<p>Je vous tiens parole, &amp; je m’acquitte de ce que je vous ay promis en vous envoyant l’Eloge de feu Mr de Corneille, Ecuyer, mort à l’âge de 84. ans. Il a porté le nom de <hi rend="i">Jeune</hi>, dans un âge fort avancé, à cause qu’il avoit un frere plus âgé que luy, connu sous le nom <hi rend="i">du grand Corneille</hi>, &amp; qui s’estoit acquis ce surnom à juste titre. On avoit encore donné au cadet le surnom <hi rend="i">d’honneste homme</hi>, à cause de la droiture de son cœur generalement connuë. Il estoit universellement aimé, &amp; il n’a pas paru qu’il ait jamais eu aucun ennemy ni qu’il se soit broüillé avec personne. Il étoit obligeant, d’une humeur douce, &amp; se faisoit un plaisir d’en faire à tous ceux qui en souhaitoient de luy.</p>
<p>Comme l’esprit estoit hereditaire dans sa famille, il ne faut pas s’estonner s’il prit le party des Lettres. Il estoit universel, &amp; la Poësie n’a pas fait son unique occupation. Il a donné cinq gros Volumes <hi rend="i">in Folio</hi> au Public, dont je vous parleray dans la suite, ainsi que d’autres ouvrages de Prose. Ses premiers ont esté des preuves du talent qu’il avoit pour la Poësie, &amp; c’est ordinairement par où les jeunes gens commencent à exercer leur esprit. Il traduisit les Methamorphoses d’Ovide, &amp; plusieurs autres Ouvrages de ce galant Auteur en Vers François, dont on a fait un grand nombre d’Editions. Ses Ouvrages de Theatre ont diverty la Cour pendant tout le temps de la Regence, &amp; long-temps aprés, &amp; parmy ses Comedies &amp; ses Tragedies, dont je ne vous nommeray que quelques-unes, puisque le Recueil de ses Pieces est imprimé, il y en a eu dont les succés ont surpassé ceux des Pieces des plus fameux Auteurs ; &amp; entre ses Comedies, Dom Bertrand de Sigaralle, a esté si estimé &amp; si suivy, que l’on a remarqué que pendant un certain nombre d’années, il a esté joüé plus de vingt fois à la Cour, sans les representations qui en ont esté données au Public. Mr de Corneille n’estoit encore que dans un âge tres-peu avancé, lors qu’il fit joüer sur le Theatre du Marais, le Tymocrate. Nous n’avons point vû d’Ouvrage de nos jours qui ait esté representé si long-temps de suite, puisque les representations en furent continuées pendant un hyver entier ; &amp; cette Piece fit tant de bruit, que le Roy l’alla voir sur le Theatre du Marais. Le sujet de cette Piece fut si heureux, &amp; cette Tragedie fut si interessante, qu’on vit paroistre aussi tost plusieurs Pieces, dont les Heros estoient haïs sous un nom &amp; aimez sous un autre. Comme la Troupe des Comediens du Marais ne passoit pas pour estre la meilleure de Paris, &amp; que celle de l’Hostel de Bourgogne la surpassoit infiniment, &amp; qu’elle avoit toutes les voix, cette Troupe entreprit de joüer cette Piece, à cause de la reputation extraordinaire qu’elle avoit euë ; mais comme tout Paris la sçavoit par cœur, cette Troupe n’eût pas tous les applaudissemens qu’elle attendoit, &amp; le grand nombre de Representations qu’en avoient donné les Comediens du Marais, avoient fait qu’ils possedoient si bien cette Piece, qu’il fut impossible aux Copies d’atteindre jusqu’à la perfection des Originaux ; de maniere que lors qu’il estoit question de la voir representer, on preferoit les Comediens du Marais à ceux de l’Hôtel de Bourgogne.</p>
<p>Mr de Corneille fit joüer quelque temps aprés la mort de l’Empereur Comode sur le mesme Theatre des Comediens du Marais, où le Roy &amp; toute la Cour, sur le bruit qui se répandit des grands applaudissemens que cette Piece recevoit, allerent en voir la representation, &amp; quelque temps aprés elle fut joüée sur le Theatre du Louvre, où l’on en donna encore ensuite plusieurs representations.</p>
<p>Les Comediens de l’Hostel de Bourgogne, chagrins des avantages que recevoient les Comediens du Marais, mirent tout en usage pour s’acquerir M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille, &amp; il se trouva obligé de travailler pour eux, parce qu’ils avoient fait entrer dans leur Troupe quelques Comediens du Marais, sans lesquels ses Pieces auroient esté mal jouées. Il fit donc representer le Stilicon sur le Theatre de l’Hostel de Bourgogne. Je ne vous dis rien de cette Piece. Personne n’ignore qu’elle fut le charme de tout Paris. M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille donna ensuite Camma, Reine de Galatie, &amp; la Cour &amp; la Ville se trouverent en si grand nombre aux Representions de cette Piece, que les Comediens ne trouvoient pas de place sur le Theatre pour pouvoir joüer avec <seg>tranquillité,</seg> &amp; il arriva une chose en ce temps-là qui n’avoit point encore esté faite par aucune Troupe. Les Comediens jusqu’à cette Piece n’avoient joüé la Comedie que les Dimanches, les Mardis, &amp; les Vendredis ; mais ils commencerent à cause de la foule, à joüer les Jeudis, ce qui leur arriva dans la suite, lors que les Pieces estoient fort suivies, ce qu’ils ont toûjours fait depuis, &amp; ce qui leur a <seg>valu</seg> beaucoup d’argent.</p>
<p>Parmi ses Tragedies on en trouve une qui a passé pour un Chef-d’œuvre. Jamais Piece n’a esté plus touchante &amp; plus suivie. C’est de l’Ariane dont je veux parler, &amp; ce qui doit surprendre tout le monde, est que M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille estant retiré à la Campagne avoit fait cette Piece en quarante jours. Il n’avoit pas moins de facilité à travailler à ses ouvrages de Theatre, que de memoire pour les retenir, &amp; tous ceux qui l’ont connu particulierement ont esté témoins que lors qu’il estoit prié de lire ses Pieces dans quelques Compagnies, ce qui estoit autrefois fort en usage, il les recitoit mieux qu’aucun Comedien n’auroit pû faire, sans rien lire ; il estoit si sûr de sa memoire, que souvent il ne portoit point ses Pieces avec luy.</p>
<p>Les Comediens m’ayant pressé avec de fortes instances, de mettre aprés la mort de M<hi rend="sup">e</hi> Voisin tout ce qui s’estoit passé chez elle pendant sa vie à l’occasion du métier dont elle s’estoit mêlée, je fis un grand nombre de Scenes qui auroient pû fournir de la matiere pour trois ou quatre Pieces ; mais qui ne pouvoient former un sujet parce qu’il estoit trop uniforme, &amp; qu’il ne s’agissoit que de gens qui alloient demander leur bonne-<seg>aventure,</seg> &amp; faire des propositions qui la regardoient ; mais toutes ces Scenes ne pouvant former le nœud d’une Comedie, parce que toutes ces personnes se fuyant &amp; évitant de se parler, il estoit impossible de faire une liaison de Scenes, &amp; que la Piece pust avoir un nœud ; je luy donnay mes Scenes, &amp; il en choisit un nombre avec lesquelles il composa un sujet dont le nœud parut des plus agreable, &amp; qui a esté regardé comme un Chef-d’œuvre. Le succés de cette Piece qui a esté un des plus prodigieux du siecle, en fait foy. Le succés de la Comedie de l’Inconnu a esté aussi des plus grands. Il y avoit des raisons pour donner promptement cette Piece au Public ; de maniere que pour avancer, je fis toute la Piece en Prose, &amp; pendant que je faisois la Prose du second Acte, il mettoit celle du premier Acte en Vers ; &amp; comme la Prose est plus facile que les Vers, j’eus le temps de faire ceux des Divertissemens, &amp; sur tout du Dialogue de l’Amour &amp; de l’Amitié qui n’a pas déplu au Public. Nous avons fait encore ensemble la superbe Piece de Machines de Circé, de laquelle je n’ay fait que les Divertissemens. Les Comediens avoient traité du Theatre des Opera de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Sourdeac ; &amp; comme tous les mouvemens des Opera y estoient restez, je crus qu’en se servant des mesmes mouvemens qui avoient servi aux Machines de ces Opera, on pourroit faire une Piece qui seroit recitée, &amp; non chantée, &amp; nous cherchâmes un sujet favorable à mettre ces Machines dans leur jour. De maniere que lorsque la Piece parut elle ne ressembloit en rien aux Opera qui avoient esté chantez sur le même Theatre. Le succés de cette Piece fut si prodigieux qu’elle fut joüée sans interruption depuis le commencement du Caresme jusqu’au mois de Septembre, &amp; les Representations en auroient encore duré plus long-temps si les interests d’un Particulier n’en eussent point fait retrancher les voix. Il est à remarquer que pendant les six premieres semaines, la Salle de la Comedie se trouva toute remplie dés midi ; &amp; que comme l’on n’y pouvoit trouver de place on donnoit un demi Louis d’or à la porte, seulement pour y avoir entrée, &amp; que l’on estoit content quand pour la même somme que l’on donnoit aux premieres Loges, on estoit placé au troisiéme rang. Je n’avance rien dont les Registres des Comediens ne fassent foy.</p>
<p>Comme feu Mr de Corneille, avoit le bonheur de réussir dans tout ce qu’il entreprenoit &amp; que l’Opera eût esté étably au Palais Royal, il fut sollicité d’y travailler, &amp; il fit l’Opera de Bellerophon, qui fut aussi joüé pendant prés d’une année entiere. Outre la beauté des Vers &amp; de la Musique on remarqua dans cette Piece ce qui ne s’estoit pas encore vû dans aucun Opera ; c’est à dire, un sujet aussi plein &amp; aussi intrigué qui si la Piece avoit eu quinze cens Vers, quoy qu’à cause de l’étenduë que donne la Musique, les Opera n’en contiennent ordinairement que quatre à cinq cens. Son genie parut encore dans l’Opera de Psiché ; ce sujet avoit esté mis en Comedie pour le Roy, avec des Intermedes si remplis &amp; si superbes pour tout ce qui en regardoit les ornemens, que la France n’a rien vû de plus beau que ce Spectacle qui avoit esté donné dans la superbe Salle des Machines qui se voit dans le Palais des Thuileries. Les Comediens voulurent donner cette Piece au Public, en y laissant les Intermedes, &amp; sans que le Corps de la Piece fust mise en Opera ; mais la <seg>difficulté</seg> parut grande à tous les Auteurs, car la Piece qui avoit esté recitée avoit autant de Vers que les Tragedies ordinaires, &amp; il n’en falloit pas le quart pour estre chantée, &amp; que cependant tout le sujet y entrast ; c’est de quoy Mr de Corneille vint à bout, &amp; il sçut la reduire en Opera sans rien changer du sujet de la Piece ; de maniere qu’en n’employant que quatre cens Vers, le Public vit les mêmes incidens qu’il avoit trouvez dans la Piece de dix huit cens, ce qui surprit tous les Auditeurs, &amp; luy attira beaucoup de loüanges.</p>
<p>Je ne finirois point cet Eloge si je voulois faire l’Histoire de tous les Ouvrages de Theatre de Mr de Corneille, &amp; j’aurois quelque chose de singulier à vous dire sur chacune de ses Pieces. La Poësie estoit le moindre de ses talens, &amp; on en jugera par ses Ouvrages de Prose que je vais vous <seg>rapporter.</seg> Il sçavoit parfaitement la Langue. Rien ne luy estoit caché dans les Arts, &amp; toute la terre luy estoit connuë. Voicy des preuves parlantes &amp; incontestables de ces trois choses.</p>
<p>Les remarques que cet homme universel a fait sur Vaugelas sont une preuve sans replique qu’il connoissoit la Langue dans toute sa pureté, &amp; l’on peut en lisant ce Livre s’éclaircir des doutes que l’on peut avoir lorsque l’on veut écrire &amp; parler juste. Aussi ce Livre est il fort recherché &amp; consulté de ceux qui veulent acquerir le nom de <hi rend="i">Puristes</hi>, que feu Mr de Corneille, a mieux merité que beaucoup d’autres, &amp; j’ay souvent oüi dire à Mr l’Abbé de Dangeau, qui comme vous sçavez est de l’Academie Françoise, &amp; qui se plaisoit à luy rendre justice, qu’<hi rend="i">il estoit leur Maître</hi>.</p>
<p>Les deux Volumes <hi rend="i">in folio</hi> qu’il a donnez au Public sous le nom de <hi rend="i">Dictionnaire des Arts</hi>, doivent faire connoistre, sans qu’il soit besoin d’en dire davantage, que tout ce qui les regarde, luy estoit parfaitement connu. Il me faudroit faire un Volume, si je voulois parler de tout ce qu’ils contiennent, &amp; de tous les Instrumens qui regardent les Arts. J’ajouteray seulement que ces deux Volumes ont esté trouvez si beaux &amp; si utiles, que l’impression en a esté entierement enlevée presque dans le temps qu’elle a paru, quoy qu’elle se soit venduë dans le temps que l’Academie Françoise a donné son Dictionnaire au Public. Il avoit beaucoup travaillé avant sa mort, pour en donner une seconde Edition ; &amp; il estoit si laborieux, qu’il travailloit en mesme temps aux trois gros Volumes <hi rend="i">in folio</hi> qu’il a donnez au Public un peu avant sa mort, &amp; qui font connoistre qu’il estoit universel, &amp; qu’il connoissoit la Terre entiere. Ces Volumes ont pour titre, <hi rend="i">Dictionnaire universel, Geographique &amp; Historique</hi>, contenant <hi rend="i">la Description des Royaumes, Empires, Estats, Provinces, Pays, Contrées, Deserts, Villes, Bourgs, Abbayes, Chasteaux, Forteresses, Mers, Rivieres, Lacs, Bayes, Golphes, Détroits, Caps, Isles, Presqu’Isles, Montagnes, Vallées ; la situation, l’étenduë, les limites, les distances de chaque Pays ; la Religion, les Mœurs, les Coûtumes, le Commerce, les Ceremonies particulieres des Peuples, &amp; ce que l’Histoire fournit de plus curieux touchant les choses qui s’y sont passées. Le tout recueilly des meilleures Livres de Voyages, &amp; autres qui ayent paru jusqu’à present, par Mr Corneille de l’Academie Françoise, &amp; de celle des Inscriptions &amp; des Medailles</hi>.</p>
<p>Le Public estoit tellement persuadé de la bonté de ses Ouvrages, que dés qu’il apprenoit qu’il en avoit quelqu’un sous la Presse, il en retenoit &amp; en payoit d’avance des Exemplaires, chacun témoignant par cet empressement le desir qu’il avoit d’en avoir des premiers ; de maniere que l’Edition de ce Dictionnaire s’est trouvée venduë presque aussitost qu’elle a esté achevée, &amp; Mr de Corneille, dans le temps qu’il est mort, avoit déja fait beaucoup de remarques sur son Ouvrage, &amp; ramassé beaucoup de choses curieuses pour en composer une seconde Edition.</p>
<p>Je dois avoüer icy que je tiens de luy tour ce que je sçay de la Langue Françoise, &amp; que pendant un assez grand nombre d’années j’ay soûmis mes Ouvrages à sa correction ; ce qui a fait croire davantage, &amp; ce qui estoit cessé depuis douze années, ce grand homme estant assez occupé d’ailleurs, &amp; beaucoup détourné par des incommoditez que ses années &amp; un travail immense &amp; continuel luy avoient attirées.</p>
<p>Il avoit un grand fond de probité, de droiture, de sagesse, de bonté, de modestie, de charité, &amp; de vertu. Ennemi de la médisance, il ne pouvoit souffrir les personnes dont l’unique conversation est de faire inventaire des actions d’autruy. Jamais homme n’a eu plus de Religion, &amp; n’est mort avec plus de resignation aux volontez de Dieu, &amp; il voyoit tous les jours approcher la mort avec une fermeté incroyable, sans cesser neanmoins son travail qui luy estoit necessaire, parce que les gens de Lettres ne sont pas ordinairement les plus favorisez de la fortune, &amp; que l’Ecriture dit, <hi rend="sc">Qui laborat orat</hi>, <hi rend="i">qui travaille prie</hi>.</p>
<p>Ce grand homme estoit recommandable par tant d’endroits differens, que je ne doute point que celuy qui aura le bonheur de remplir la place qu’il occupoit dans l’Academie Françoise, ne trouve encore de nouveaux sujets d’en faire un bel Eloge. Personne n’ignore qu’il estoit aussi de l’Academie Royale des Medailles &amp; Inscriptions.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_299">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 299-300.</bibl>
<p>Je crois pouvoir placer une Chanson aprés l’Eloge d’un homme qui en a fait de si belles ; elle est du Solitaire du Bois du Val-Dieu.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">Fiers Aquilons, quittez nos Plaines,</hi></l>
<l><hi rend="i">Laissez regner un vent plus doux.</hi></l>
<l><hi rend="i">Poëtes, faites couler vos veines ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Broüillards épais dissipez-vous.</hi></l>
<l><hi rend="i">Charmans Hostes de ces Bocages,</hi></l>
<l><hi rend="i">Oiseaux, reprenez vos ramages :</hi></l>
<l><hi rend="i">Plus belle que l’Astre du jour</hi></l>
<l><hi rend="i">Philis revient faire icy son sejour.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_305">
    <head>[Livre intitulé <hi rend="i">Dissertation sur les Caracteres de Corneille &amp; de Racine, contre le sentiment de la Bruyere</hi>]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 305-307.</bibl>
<p>Tous leurs emplois sont bien differens. Les uns ne sont occupez que du travail du corps &amp; les autres de celuy de l’esprit qui ne laisse pas d’avoir ses peines, d’occuper beaucoup, &amp; de donner plus de chagrins à ceux qui en font profession qu’à ceux qui ne font leurs Ouvrages qu’en chantant &amp; en songeant moins à la gloire qu’aux moyens d’avoir de quoy vivre. Un Auteur qui est encore dans un âge tres-peu avancé, vient de mettre au jour un petit Livre intitulé <hi rend="i">Dissertation sur les Caracteres de Corneille &amp; de Racine, contre le sentiment de la Bruyere</hi>, &amp; quoy que les Auteurs dont il est parlé dans cet Ouvrage ayent esté mis pendant qu’ils ont vécu au nombre des Auteurs du premier rang, &amp; qu’ils soient fort loüez dans ce Livre, je ne sçay s’ils estoient encore vivans, s’ils n’y trouveroient rien qui les chagrinast.</p>
<p>Il se vend chez François de Laulne, Place Sorbonne attenant le College de Cluny à l’Image Saint François ; &amp; chez Jean Musier, à la descente du Pont-Neuf à l’Olivier.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_330">
<head>[Publication d’un Dictionnaire poétique par le Père Vanier]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 330.</bibl>
<p>Le P. Vanier Jesuite, habile Poëte, &amp; qui fait imprimer à Lyon un Dictionnaire Poëtique, a fait une Eglogue adressée à Mr Bon, dont je viens de parler ; dans laquelle il le felicite sur la belle découverte qu’il vient de faire. Cette Eglogue est Latine, ce qui m’empesche de vous l’envoyer. Elle est parfaitement belle.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_343">
<head>[Article des Enigmes]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 343-349.</bibl>
<p>Je passe à l’Article des Enigmes qui ont fait autrefois l’occupation des plus grands Princes de la Grece, &amp; dans les Cours desquels on donnoit des prix à ceux qui les expliquoient. La derniere Enigme a esté devinée par Mr Olivier, de la Ville de Grasse ; voicy l’explication qu’il en a donnée en Vers, &amp; il a justement trouvé la raison qui m’a obligé de vous envoyer deux fois de suite des Enigmes qui ayant le mesme mot, sont neanmoins entierement differentes ; ce qui marque la diversité du genie des hommes, qui en travaillant sur la mesme matiere ne rencontrent en rien.</p>
<quote>
<lg>
<l><hi rend="i">En vain vouliez-vous nous surprendre</hi></l>
<l><hi rend="i">Et nous faire long-temps chercher,</hi></l>
<l>La Cloche <hi rend="i">ne peut se cacher ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Elle sonne si haut qu’elle se fait entendre</hi></l>
<l><hi rend="i">Lors qu’on voudroit s’en empêcher.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Ceux qui ont deviné le mot sont, Mrs le Chevalier de Boissieux, âgé de douze ans, &amp; qui n’en manque pas une ; le Chevalier ; le Chevalier d’Ellis, de S. Germain en Laye ; Ridel ; des Crenaux ; Robinet ; le Petit Brunet, de la ruë S. Honoré ; du Fresne, demeurant chez Me la Maréchale de la Ferté ; Roger le Blazonneur, Organiste du Roy Jacques ; le Solitaire de la ruë aux Fêves ; de la M.… pere du Petit Jacob, Cloistre Nostre-Dame ; le Solitaire des Angloux, &amp; son Amy Darius ; le Berger Tircis de la Bergere Climene ; l’Anagramatiste ; l’Amant trop curieux, &amp; le beau Nouvelliste. Me la Marquise, &amp; son aimable fille la bonne amie ; Mlles Percheron &amp; du Buisson, du Marais ; d’Astruc, du Faux-bourg S. Germain ; de la Coliniere ; de Rezé, proche les Comediens, que l’on assure avoir des Remedes qui guerissent tous les maux des Dents ; Marie Anne, du Cloistre S. Nicolas du Louvre ; My Lady, Angloise ; la Jeune Muse renaissante, G.O. la Brune &amp; Blanche, de la ruë des Bernardins ; la Charmante Therese qui ne veut pas joüer à l’hombre ; la Belle Brune, de la ruë Neuve des Petits Champs ; l’aimable Muse du Palais d’Orphée, de Roüen ; &amp; la Grosse Gouvernante de Mr le Prince de Tarente, qui l’a expliquée en Vers.</p>
<p>Je vous envoye une Enigme nouvelle. Elle est de Mr d’Aubicourt.</p>
<quote>
<label><seg>SONNET</seg> ENIGMATIQUE.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Mon nom pris chez les Grecs se soûtient noblement,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quoy que de siecle en siecle on me fasse renaître ;</hi></l>
<l><hi rend="i">En <seg>France comme</seg> ailleurs je ne <seg>connois</seg> pour Maître</hi></l>
<l><hi rend="i">Q’un usage établi sur le <seg>raisonnement.</seg></hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Si les Grands de la Cour, qui parlent poliment,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ecrivoient <seg>comme</seg> on parle en me faisant paraître,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quel Mortel ne feroit gloire de me <seg>connaître ?</seg></hi></l>
<l><hi rend="i">L’on s’énonceroit mieux &amp; plus facilement.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Ainsi dans le Discours on abrege Caresme,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout le monde le dit, sans l’écrire de même,</hi></l>
<l><hi rend="i">Les Savans peu <seg>d’acor,</seg> ainsi me font errer :</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Quand sur de tels abus, on consulte le Sage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il les <seg>condamne</seg> tous &amp; tolere un usage</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’aucun <seg>Français</seg> ne peut suivre sans s’égarer.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_350">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 350.</bibl>
<p>Je vous envoye une Chanson nouvelle ; elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Charles.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">Le Vin est necessaire</hi></l>
<l><hi rend="i">Quand on veut vivre en repos,</hi></l>
<l><hi rend="i">Si le Dieu d’Amour altere</hi></l>
<l><hi rend="i"><seg>Bacchus</seg> vient fort à propos ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Tous les deux sçavent me plaire</hi></l>
<l><hi rend="i">J’aime l’Amour &amp; les Pots.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_367">
    <head>[Election de M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Mesme et de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Oudard de la Mothe à l’Académie française]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 367-369.</bibl>
<p>Mrs de l’Academie Françoise s’estant assemblez selon l’usage, quarante jours aprés la mort de Mr de Corneille, &amp; de Mr le Comte de Crecy pour nommer ceux qui doivent remplir leurs places, ont choisi Mr le President de Mesmes &amp; Mr l’Abbé Oudart de la Mothe, connu par plusieurs ouvrages de Theatre &amp; par le beau Recueil d’Odes qu’il a donné au public, &amp; qui a reçu un applaudissement general. Il a remporté sept ou huit Prix de l’Academie de Toulouse, &amp; deux ou trois de l’Academie Françoise, où il a eu l’avantage de parler plusieurs fois &amp; de faire des Remerciemens à ce sçavant &amp; illustre Corps.</p>
<p>Mr le President de Mesmes, distingué par son nom, par son esprit &amp; par ses dignitez est entré par cette nomination dans un Corps ou l’on a toujours vû des Cardinaux, des Evêques, des Ducs &amp; Pairs &amp; des Ministres d’Etat. Ainsi l’on peut dire qu’il n’est pas déplacé.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-01_369">
    <head>[Ajout à l’éloge de M<hi rend="sup">r</hi> Corneille]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier 1710 [tome 1], p. 369-370.</bibl>
<p>Je dois ajoûter icy ce que j’ay oublié de vous dire dans l’Eloge que j’ay fait de Mr de Corneille ; sçavoir, que son grand travail, &amp; sur tout le grand nombre de Livres &amp; de Memoires qu’il a esté obligé de lire pour composer les cinq Volumes <hi rend="i">in folio</hi> qu’il a donnez au Public, luy avoient fait perdre la vûë quelques années avant sa mort ; que son Eloge a esté fait par un Aveugle, &amp; que sa place a esté remplie par un autre Aveugle qui doit faire aussi son Eloge le jour de sa reception.</p>
</div>
</div>
<div type="tome" xml:id="MG-1710-02">
<head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, février 1710 [tome 2]</head>
<div type="article" xml:id="MG-1710-02_200">
<head>[Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, février 1710 [tome 2], p. 200-216.</bibl>
<p>Quoy qu’il me reste à vous parler d’une infinité de choses qui selon l’ordre d’ancienneté, devroient preceder l’Article qui suit, il est neanmoins de ceux dont on doit parler sans attendre l’ordre des <seg>dates</seg> que je n’observe pas mesme en beaucoup de choses, vous envoyant souvent plusieurs Articles plutost dans le temps que je suis informé à fond de ce qui les regarde, que dans le temps qu’ils se sont passez, &amp; il me seroit impossible de vous écrire si j’en usois autrement. Il suffit comme je vous ay marqué souvent, que dans les Articles que je vous envoye, quelque temps qu’il y ait que ce qu’ils contiennent soit passé ; il y ait toûjours quelque chose qui vous soit nouveau dans ce que je vous mande, &amp; même que je vous envoye souvent des choses que vous ne sçavez pas encore, quoy qu’il y ait déja longtemps qu’elles se soient passées.</p>
<p>Quant à ce que vous allez lire, ce sont des choses que la Renommée rend également publiques en même temps dans les lieux où elles se passent, &amp; qu’elle ne tarde pas à faire sçavoir dans les lieux les plus éloignez. Mais comme il s’agit de faits historiques du premier rang, il est à propos de les donner par ordre, &amp; d’en faire un Corps qui en puisse donner une idée parfaite dans les lieux les plus éloignez ; l’apprendre ensuite aux Etrangers, &amp; laisser à la Posterité dequoy s’en instruire &amp; d’apprendre des particularitez qu’il luy est quelques fois important de sçavoir. Vous jugez bien que je vais vous parler d’un morceau d’Histoire qui doit tenir place dans l’Histoire generale du monde, &amp; je m’imagine qu’en lisant ce Prelude, vous devinerez d’abord que je vous vais parler des Couches de Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp; vous ne vous tromperez pas.</p>
<p>On estoit attentif sur le temps que cette Princesse accoucheroit, tant parce qu’on estoit persuadé qu’elle estoit à terme, qu’à cause qu’il y avoit déja du temps qu’elle avoit senty quelques douleurs qui avoient donné lieu de croire qu’elle accoucheroit plutost que l’on n’avoit cru, &amp; qu’elle avoit senty ces douleurs à diverses reprises, ce qui estoit cause qu’on attendoit incessamment le moment de son <seg>accouchement,</seg> que les Princes, qui pour leurs interests particuliers doivent estre presens à de pareils accouchemens ou du moins dans des lieux d’où ils puissent sçavoir ce qui se passe sans pouvoir estre trompez, ne quittoient point Versailles, &amp; les habits du Roy demeuroient toutes les nuits dans la Chambre de Sa Majesté, afin de gagner le temps qu’il auroit fallu perdre pour aller chercher sa <seg>Garderobe.</seg></p>
<p>Enfin le Samedy 15<hi rend="sup">e</hi> de ce mois, sur les sept heures du matin, cette Princesse commença à sentir les premieres douleurs de l’accouchement, &amp; comme l’enfant se trouva mal tourné, on crut d’abord que le travail <seg>pourroit</seg> estre rude, &amp; que cette Princesse n’accoucheroit qu’avec beaucoup de peine ; mais M<hi rend="sup">r</hi> Clement qui a déja accouché plusieurs fois cette Princesse, qui est depuis peu de retour d’Espagne où il a accouché la Reine, &amp; dont le sçavoir est grand aussi-bien que l’experience, remit aussi tost l’enfant dans la situation qu’il devoit <seg>estre</seg> de maniere que cette Princesse accoucha sur les huit heures demi-quart ; ce que les faiseurs d’horoscopes seront bien-aise <seg>d’apprendre.</seg> Je vous diray cependant, sans me vouloir mesler d’en faire, qu’il a de tout temps passé pour constant que les enfans qui naissoient le jour estoient plus heureux que ceux qui venoient au monde pendant la nuit. Comme ce Prince est arriere petit fils du Roy, rien ne marque mieux que le Ciel benit la posterité de ce Monarque ; &amp; d’ailleurs il est tres-avantageux à un Etat d’avoir beaucoup de Princes d’une même race, d’autant que lors qu’il passe d’une race à un autre, il arrive souvent des demeslez qui causent de grands desordres.</p>
<p>Le bruit de l’accouchement de Madame la Duchesse de Bourgogne, s’estant aussi-tost répandu dans toute la Cour, y causa la joye qu’il est aisé de s’imaginer. Le Roy donna au Prince nouveau né, le nom de <hi rend="i">Duc d’Anjou,</hi> &amp; il fut ondoyé par M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Janson, Grand-Aumônier de France.</p>
<p>La Renommée, avec la precipitation qui luy est ordinaire, lorsqu’il s’agit d’aussi grandes nouvelles, porta aussitost à Paris, celle de cette heureuse naissance, qui presqu’en même temps fut sçuë de tout Paris, &amp; annoncée au Public par la Cloche du Palais qui se fait toûjours entendre en de pareilles occasions, &amp; par le carillon de la Samaritaine, qui ne manque jamais de se faire entendre aussi ; &amp; dés le jour même on vit paroistre les Vers suivans, faits par Mr d’Aubicourt.</p>
<quote>
<label>Sur l’Heureuse Naissance de Monseigneur<lb />LE DUC D’ANJOU.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Le Duc d’Anjou qui regne est si bien établi</hi></l>
<l><hi rend="i">Sur le Trône où le Ciel permet qu’il se maintienne,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’un Ange sous son nom nous annonce aujourd’huy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’il vient tenir un rang que ce Prince a remply</hi></l>
<l><hi rend="i">Afin qu’on n’ait pas lieu de craindre qu’il revienne.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>On vit aussi paroistre la Devise suivante, sur cet accouchement, faite par Mr le Chevalier de Vertron.</p>
<p>Le Corps est la fleur de Grenade, avec ces paroles :</p>
<quote>
<lg rend="center">
<l><hi rend="sc">Servatque mihi natura coronam.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Le 16. le Roy fit chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans la Chapelle de Versailles, &amp; ayant resolu de faire chanter dans la Metropolitaine de Paris un <hi rend="i">Te Deum</hi> solemnel, auquel devoient assister le Parlement &amp; tous les Corps qui ont accoûtumé de l’accompagner dans de pareilles Ceremonies, il écrivit à Mr le Cardinal de Noailles, Archevêque de Paris, qu’il <hi rend="i">regardoit comme une nouvelle &amp; trop considerable benediction du Ciel, la naissance de son second Arriere-petit-Fils le Duc d’Anjou, dont sa Petite-Fille la Duchesse de Bourgogne estoit accouchée ; pour ne pas satisfaire à la juste obligation où il estoit d’en rendre à Dieu les Actions de graces qui luy estoient dûës</hi> ; &amp; il luy marquoit de faire chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans l’Eglise Metropolitaine de sa bonne Ville de Paris, au jour &amp; à l’heure que le grand-Maistre ou Maistre des Ceremonies luy diroit de sa part.</p>
<p>Comme on chante toûjours un <hi rend="i">Te Deum</hi> solemnel pour de pareilles Naissances, &amp; que les jours que ce <hi rend="i">Te Deum</hi> se chante, on tire un Feu d’artifice devant l’Hostel de Ville, on n’avoit pas attendu d’ordre pour le preparer, &amp; dés que M<hi rend="sup">rs</hi> les Prevost des Marchands &amp; Echevins eurent appris la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou, ils y firent travailler.</p>
<p>Le dessein du Feu, dont je ne vous fais point de <seg>Description,</seg> marquoit par des figures <seg>symbolisées,</seg> que le Prince que le Ciel vient de donner à la France, estant un presage certain de sa benediction sur tout le Royaume, &amp; de la continuation de cette sensible protection dont il a souvent reçu de pareilles marques, les Peuples ne pouvoient en faire voir leur reconnoissance avec trop d’éclat, &amp; marquer aussi les vœux que ces mêmes Peuples font pour demander au Tout-puissant la conservation d’un si precieux gage de sa bonté, en souhaitant au nouveau Prince les vertus qui sont si naturelles au sang illustre d’où il est sorty. On voyoit dans les Emblêmes de ce Feu, les souhaits que les Peuples faisoient de voir un jour en ce jeune Prince les vertus qui sont hereditaires à son auguste sang. Il y avoit aussi trois Emblêmes par lesquelles on pretendoit faire voir trois des principales Vertus necessaires à un Prince, sçavoir, la Sagesse, la Grandeur d’ame, &amp; la Science. Je ne vous dis point que la Renommée estoit au milieu de la Machine, qui representoit ce Feu, avec ses deux Trompettes, &amp; dans une attitude qui faisoit voir qu’elle estoit preste d’aller par toute la terre annoncer l’heureuse naissance qui causoit tant de joye à toute la France.</p>
<p>Il y eut le même soir un grand soupé à l’Hôtel de Ville, auquel se trouverent Monsieur le Gouverneur de Paris, &amp; plusieurs personnes d’une qualité distinguée, &amp; plusieurs décharges du Canon qu’on avoit placé le long du Port de la Gréve, &amp; des feux furent allumez dans toutes les ruës de Paris.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-02_216">
    <head>[Reception de M<hi rend="sup">r</hi> Houdart de la Motte à l’Academie Françoise]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, février 1710 [tome 2], p. 216-252.</bibl>
<p>Vous attendez sans doute que je vous parle de la reception de Mr Houdart de la Motte à l’Academie Françoise, à la place de feu Mr de Corneille, mort le 8. de Decembre de l’année derniere, &amp; vostre impatience redouble lorsque vous croyez qu’un homme qui n’a point disputé de Prix qu’il n’ait emportez, qui a souvent travaillé pour meriter cette gloire, &amp; qui s’est distingué par un grand nombre d’Ouvrages de toutes sortes de caracteres, &amp; qui ont attiré l’attention &amp; les applaudissemens de tout le Public, doit s’estre surpassé dans le remerciement qu’il a fait à l’Academie, en le nommant pour remplir la place de Mr de Corneille. Vous ne vous trompez pas ; mais quoy qu’il soit fort connu par tous les ouvrages qu’il a donnez au Public, l’admiration que vous avez pour luy s’augmenteroit encore si vous sçaviez le fond de la galanterie de son esprit, &amp; vous avouëriez que Voiture n’a jamais badiné plus agreablement &amp; plus noblement dans une infinité de pieces que nous avons de cet homme tout singulier, &amp; qui a fait l’un des principaux ornemens de son siecle, ce que personne ne luy dispute. Mr de la Motte a fait quantité d’ouvrages de cette nature, sous les noms de plusieurs personnes de ses Amis, tant hommes que femmes, &amp; qui ont esté admirez, sans qu’on sçut dans le monde qu’ils venoient de luy, &amp; peut estre en avez-vous vû beaucoup que vous avez fort applaudis sans en sçavoir le veritable Auteur. Je n’avance rien contre la verité, ayant vû moy-même beaucoup de ces ouvrages que ceux qui les produisoient sous leur nom, m’ont avoüé estre de luy. Enfin c’est un genie universel, &amp; qui seroit capable de remporter toûjours les Prix sur tous les sujets que l’on proposeroit, de quelque nature qu’ils pussent estre. La grande idée que le Public a de luy fut cause que le jour de sa reception, l’Assemblée fut des plus nombreuses ; ce fut le 8. de Fevrier, &amp; tous ceux qui s’y trouverent eurent lieu d’estre contens de tout ce qu’il dit. Il faut necessairement que tous ceux qui sont reçus fassent l’éloge du Roy ; celuy de Mr le Cardinal de Richelieu, &amp; ceux de Mr le Chancelier Seguier &amp; de l’Academicien decedé, dont ils remplissent la place, ce qui est d’autant plus difficile, que depuis un fort grand nombre d’années tous ceux qui sont reçus à l’Academie y sont indispensablement obligez : de maniere qu’il faut avoir beaucoup de genie pour donner differens tours à leurs discours, &amp; faire paroistre nouveaux des sujets épuisez depuis long-temps, &amp; cependant ce sont par ces endroits que doivent briller le plus tous les Academiciens qui sont reçus, &amp; c’est en quoy Mr de la Motte se fit admirer le jour de sa reception.</p>
<p>Il est temps de vous parler du Discours qu’il prononça &amp; qui luy attira tant d’applaudissemens, &amp; c’est ce qui <seg>m’embarrasse</seg> extrêmement. Je ne dois vous en envoyer qu’un extrait, &amp; vous devez deviner les raisons qui m’empêchent de vous l’envoyer entier. Si ce Discours estoit mediocre je pourrois faire une peinture des moindres endroits que je ne rapporterois pas entiers, &amp; en donner sans parler contre la verité, une idée qui les feroit croire plus beaux qu’ils ne seroient ; mais lors qu’un Discours est parfait en toutes ses parties, de quels termes puis-je me servir pour parler des endroits que je ne rapporteray pas entiers, &amp; en pourray-je donner une idée qui en puisse faire assez bien concevoir la beauté ? &amp; quel choix feray je de ceux que je vous rapporteray entiers ? puis que ce Discours a paru également beau à tous ceux qui l’ont entendu. Ainsi ne comptez pas que je vous en puisse faire concevoir les beautez dans tout ce que vous allez lire. Vous connoissez l’esprit de Mr de la Motte, &amp; son genie : vous sçavez dequoy il est capable, &amp; cela doit vous donner lieu de suppléer à tout ce que je vous rapporteray de ce Discours.</p>
<p>Il commença par une peinture qu’il fit de l’embarras où il se trouvoit d’estre obligé de trouver un tour nouveau pour parler sur une matiere rebatuë par tous ceux qui avoient esté reçus à l’Academie avant luy, &amp; fit voir la difficulté qu’il y avoit de s’en bien acquitter ; il demanda pourquoy il falloit des expressions differentes pour des sentimens semblables, &amp; il dit beaucoup de choses ingenieuses là dessus. Ce qu’il dit ensuite fit paroître sa modestie, &amp; aprés avoir dit que cet usage auroit dû estre changé, il dit en s’adressant à ses Confreres ; <hi rend="i">Je me trompe, Messieurs, mon insuffisance me rend injuste, maintenez un usage qui n’humiliera que moy ; j’admireray avec plaisir dans ceux qui me suivront, les ressources qui m’ont manqué.</hi> Il par la ensuite de la haute idée qu’il avoit de la place où il estoit élevé, &amp; fit connoistre que le desir qu’il avoit eu de se voir reçu parmi eux avoit esté si vif en naissant, que tout chimerique qu’il l’avoit cru, il luy avoit tenu lieu de genie, &amp; il ajoûta que ce desir luy avoit dicté ces Essais Lyriques dont ils avoient agrée l’hommage, &amp; qui sous leurs auspices avoient trouvé grace devant le Public ; que ce desir qui industrieux à se servir luy même, l’avoit fait tantost Orateur, &amp; tantost Poëte, pour meriter tous leurs Lauriers ; qu’il l’avoit même enhardi plus d’une fois à les remercier d’un suffrage unanime qu’il osoit regarder alors comme un présage de celuy dont il leur rendoit graces en ce moment ; ce desir enfin, qui du moindre de leurs Eleves, le faisoit devenir un de leurs Confreres. Il ajoûta qu’il prononçoit ce mot avec transport, &amp; qu’il oublioit un moment ce qu’il estoit pour ne voir que le merite de ceux à qui ils daignoient l’associer.</p>
<p>Il fit voir ensuite que la naissance &amp; les dignitez qui distinguoient la pluspart des Academiciens, ne l’ébloüissoient pas, &amp; qu’on ne regardoit parmi eux qu’un éclat plus réel &amp; plus indépendant ; qu’on n’honoroit à l’Academie que les talens &amp; la vertu, &amp; qu’on n’y rendoit que ces respects sinceres, d’autant plus <seg>flatteurs</seg> pour ceux qui les recevoient, qu’ils faisoient le plaisir même de ceux qui les rendoient, &amp; il poursuivit par ces paroles. <hi rend="i">Je sens ce plaisir, Messieurs, dans toute son étenduë : il n’y en a pas un de vous, car j’ay brigué l’honneur de vous approcher &amp; de vous étudier avant le temps ; il n’y en a pas un de vous en qui je n’aye senti cette superiorité d’esprit si sûre dans son Empire ; mais dont la politesse sçait rendre la domination si douce. Oüy, j’ose le dire, les Titres sont icy de trop ; le merite personnel attire à luy toute l’attention. On remarque à peine que vous réünissez dans vostre Corps ce qu’il y a de plus respectable dans les differens Ordres de l’Etat ; on songe seulement, &amp; c’est-là vostre Eloge, que vous y rassemblez le sçavoir, la delicatesse, les talens, le genie, &amp; sur tout la saine critique, plus rare encore que les talens, aussi necessaire à l’avancement des Lettres que le Genie même. Mais à ne regarder que vos ouvrages, Messieurs, quelle source d’admiration ! Peut-estre en sommes-nous encore trop prés pour en juger sainement ; on n’est jamais assez touché de ce qu’on voit naistre &amp; de ce qu’on possede ; on se familiarise avec le merite de ses contemporains ; l’Antiquité seule y met le sceau de la veneration &amp; de l’estime publique. Plaçons donc l’Academie dans son veritable point de vûë, &amp; voyons-la, s’il se peut, avec les yeux de la Posterité.</hi> Il poursuivit la peinture de Messieurs de l’Academie, &amp; parla des divers talens de ceux qui la composent, &amp; finit en disant : <hi rend="i">Voila l’Academie, Messieurs, telle qu’elle paroistra au jugement de l’avenir.</hi> Il parla ensuite des deffauts de tous ceux qui brilloient le plus par leurs <seg>ouvrages</seg> avant l’établissement de l’Academie, &amp; il fit remarquer en quoy avoient consisté ces deffauts, &amp; il finit ce qu’il en rapporta en disant : <hi rend="i">Il falloit une Compagnie, qui par le concours des lumieres, établist des principes certains, rendist le goust plus fixe, disciplinast le genie même, &amp; en assujettit les fougues à la raison.</hi></p>
<p>Il parla ensuite de ce que le Cardinal de Richelieu, &amp; le Chancelier Seguier, avoient fait pour l’Academie, &amp; en finissant de parler du Chancelier Seguier, il dit en s’adressant à Messieurs de l’Academie ; <hi rend="i">&amp; ce qui fait vostre gloire &amp; la sienne, Loüis, luy-même n’a pas dédaigné de luy succeder. C’est de ce jour, Mrs, que vostre fortune eut tout son éclat ; les Muses vinrent s’asseoir au pied du Trône, &amp; le Palais des Rois devint l’azile des Sçavans. Vous ne songeâtes alors qu’à immortaliser vostre reconnoissance, &amp; le tribut que vous exigeâtes de vos nouveaux Confreres, fut l’Eloge du Prince dont ils alloient partager la protection. Ainsi par autant de plumes immortelles furent écrites les Annales de son regne, Monument precieux d’équité, de valeur, de moderation, &amp; de constance, <seg>modele</seg> dans les divers évenements de cet Heroïsme éclairé où le sage seul peut <seg>atteindre.</seg> Mais quelque grand que Loüis paroisse à la posterité par ses actions, &amp; par ses vertus, ne craignons point de le dire. Il luy sera encore plus cher par la protection qu’il vous a donnée. Tout ce qu’il a fait d’ailleurs n’alloit qu’à procurer à ses Peuples, à ses Voisins, &amp; à ses Ennemis même, un bonheur sujet aux vicissitudes humaines ; par la protection des Lettres, il s’est rendu à jamais le Bienfaicteur du Monde. Il a preparé des plaisirs utiles à l’avenir le plus reculé, &amp; les Ouvrages de nostre siecle, qui seront alors l’éducation du genre humain, seront mis au rang de ses plus solides bien faits. Multipliez-donc vos Ouvrages, Mrs, par reconnoissance pour vostre auguste Protecteur ; quelque sujet que vous traitiez, vous travaillerez toujours pour sa gloire, &amp; l’on ne <seg>pourra</seg> lire nos Philosophes, nos Historiens, nos Orateurs, &amp; nos Poëtes, sans benir le nom de l’Auguste qui les a fait naître. Je brûle déja de contribuer selon mes forces aux obligations que luy aura l’Univers ; heureux si mon genie pouvoit croître jusqu’à égaler mon zele.</hi></p>
<p>Avant que d’entrer ensuite dans l’Eloge de feu Mr de Corneille dont il remplissoit la place, il parla de quelques uns des Academiciens qui l’avoient precedé ; aprés quoy il en fit un portrait qui ressembloit parfaitement à l’Original. Il fit voir qu’il connoissoit les beautez de l’une &amp; de l’autre Scene, &amp; que la France le compteroit toujours entre ses Sophocles &amp; ses Menandres. Il s’étendit ensuite sur les merveilleux effets que produisoient encore tous les jours ces sortes d’Ouvrages, aprés quoy il parla des autres Ouvrages que l’on devoit à son heureuse fecondité ; de ses Traductions ; de ses remarques sur la Langue ; de ses Dictionnaires, travaux immenses, qui demandoient d’autant plus de courage dans ceux qui les entreprenoient, qu’ils ne pouvoient s’en promettre un succés bien éclatant &amp; que le Public qui prodigue toujours ses <seg>acclamations</seg> à l’agreable joüissoit d’ordinaire avec <seg>indifference</seg> de ce qui n’étoit qu’utile. Et aprés avoir parlé de ses talents, il fit une peinture de ses vertus, &amp; dit qu’elles estoient l’objet indispensable de son émulation. Le portrait qu’il fit des vertus de ce grand homme fut tres-beau &amp; tres-ressemblant. Il ajoûta en parlant de la perte de la vûë de Mr de Corneille, que ce que l’âge avoit ravi à son Predecesseur, il l’avoit perdu dés sa jeunesse, que cette malheureuse conformité qu’il avoit avec luy, leur en <seg>rappelleroit</seg> souvent le souvenir, &amp; qu’il ne serviroit d’ailleurs qu’à leur faire sentir sa perte. Il dit ensuite. <hi rend="i">Il faut l’avoüer cependant, cette privation dont je me plains, ne sera plus desormais pour moy un pretexte d’ignorance. Vous m’avez rendu la vuë, vous m’avez ouvert tous les Livres en m’associant à vostre Compagnie. Aurai-je besoin de faits ? je trouveray icy des Sçavans à qui il n’en est point <seg>échappé.</seg> Me faudra-t-il des preceptes ? je m’adresseray aux Maistres de l’Art. Chercheray-je des exemples ? j’apprendray les beautez des Anciens de la bouche même de leurs Rivaux. J’ay droit enfin à tout ce que vous sçavez ; puisque je puis vous entendre, je n’envie plus le bonheur de ceux qui peuvent lire. Jugez, Messieurs, de ma reconnoissance par l’idée juste &amp; vive que je me forme de vos bienfaits.</hi></p>
<p>Mr Houdart de la Motte, ayant cessé de parler, Mr de Callieres prit la parole, en qualité de Directeur de l’Academie, &amp; dit que si l’usage de faire l’Eloge de chaque Academicien que l’on perdoit, n’étoit déja introduit dans la Compagnie, Mr de Corneille auroit merité qu’on eut commencé par luy à faire un si loüable établissement, &amp; que le nom qu’il portoit s’estoit rendu si celebre qu’il avoit fait honneur non-seulement à l’Academie Françoise ; mais même à toute la Nation : &amp; aprés avoir fait un Eloge de feu Mr de Corneille, frere du dernier mort, &amp; du <seg>parallele</seg> qu’on en pouvoit faire, il parla des Pieces de Theatre de ce dernier, dont il fit en general une peinture fort avantageuse. Il passa de là à son Dictionnaire des Arts, &amp; à son Dictionnaire Geographique &amp; Historique, &amp; dit que l’on pourroit regarder ces deux grands ouvrages comme des tresors toûjours ouverts à la Nation Françoise, &amp; à tous les Etrangers qui sçavent nostre langue, où ils pouvoient puiser une infinité de connoissances utiles &amp; agreables, sans avoir la peine de les chercher dans les diverses sources d’où il les avoit tirées. Il parla ensuite de toutes les qualitez de l’honneste-homme qui avoient fait admirer Mr de Corneille pendant sa vie, puis adressant la parole à Mr de la Motte, il dit : <hi rend="i">Vous avez merité, Monsieur, par la beauté de vos ouvrages de remplir la place d’un si excellent homme, ce sont ces heureuses productions de vostre esprit qui vous ont fait jour au travers de la foule des Auteurs mediocres, &amp; qui ont brillé aux yeux-mêmes de vos Juges. Ils ont couronné plusieurs de vos excellentes Pieces de Poësie, &amp; en dernier lieu celle de Prose où vous avez égalé les grands Maistres de l’Eloquence dans l’Art de traiter les matieres les plus saintes &amp; les plus relevées. C’est sur ces titres incontestables que vos mêmes Juges vous ont trouvé digne de leur estre Associé pour partager avec eux l’honneur des fonctions &amp; des exercices Academiques. Loin d’être obligez de justifier leur choix, vous leur avez donné une ample matiere de le faire citer pour exemple de leur équité, de leur bon goust, &amp; de la justesse de leur discernement. Vostre élection faite par le concours unanime de tous les suffrages, servira de preuve convaincante que l’Academie ne peut errer dans ses jugemens, lorsqu’elle se conduit par ses propres lumieres, sans égard à la brigue &amp; aux sollicitations, suivant l’ordre exprés qu’elle en a de son auguste Protecteur. Nous sommes persuadez, Monsieur, que vous allez redoubler vos efforts pour celebrer avec nous cette longue suite d’actions glorieuses dont la vie est un tissu continuel, &amp; pour le representer à la posterité aussi grand qu’il l’est à nos yeux ; Clement &amp; moderé dans les prosperitez les plus brillantes ; intrepide dans les plus grands dangers ; toujours égal dans l’une &amp; dans l’autre fortune, d’une fermeté inébranlable &amp; d’une tranquillité qui ne peut estre troublée par aucun évenement. N’ayant point de plus chers interests que ceux de la vraye Religion, dont il est l’infatigable appuy, &amp; preferant toujours à la gloire de ses justes conquêtes celle d’estre l’auteur du bonheur public, si souvent troublé par les jalouses terreurs de ses voisins, si souvent rétably par les grands sacrifices qu’il leur a faits, &amp; qu’il est encore prest de leur faire, pour assurer le repos de ses Peuples &amp; celuy même de ses ennemis ; dignes objets des soins paternels d’un Roy, grand, sage, juste, bien faisant, &amp; veritablement tres-Chrestien. Voilà, Monsieur, une partie des riches &amp; pretieuses matieres que vous avez à mettre en œuvre ; c’est le tribut que nous imposons à vostre reconnoissance pour l’honneur que vous recevez aujourd’huy. Honneur brillant par luy-même, plus brillant encore par les temoignages unanimes que nous rendons au Public, que vous en estes veritablement digne.</hi></p>
<p>Mr l’Abbé Tallemant, prit ensuite la parole, &amp; en s’adressant à Mr de la Motte, recita l’Epigramme qui suit, qu’il avoit faite à la gloire de ce nouvel Academicien, &amp; qui reçut beaucoup d’applaudissements.</p>
<quote>
<lg>
<l><hi rend="i">La Motte par l’effort de ton vaste genie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tu répares du sort l’injuste <seg>tyrannie,</seg></hi></l>
<l><hi rend="i">Ce n’est point par les yeux que l’esprit vient à bout,</hi></l>
<l> <hi rend="i">De bien connoistre la nature,</hi></l>
<l><hi rend="i">Argus avec cent yeux ne connut point Mercure,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Homere sans yeux voyoit tout.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Comme le temps auquel doivent finir les Assemblées de l’Academie, chaque jour qu’elles tiennent, n’estoit pas encore remply ; &amp; que cinq heures n’estoient pas sonnées, on lut, selon l’usage, l’Ouvrage d’un Academicien, &amp; l’on avoit choisi pour ce jour-là, en cas qu’il restast du temps, un Ouvrage de Mr de Callieres qui fut lû par Mr l’Abbé Tallemant. Il consistoit en des Eloges fort courts &amp; en Vers, de quatorze Hommes Illustres, &amp; de sept Femmes Sçavantes. Les Hommes dont on lut les Eloges sont, M<hi rend="sup">rs</hi> Corneille l’aîné ; Racine ; Moliere ; la Fontaine ; Voiture ; Sarrasin ; la Chapelle ; Despreaux ; Pavillon ; Pelisson ; Benserade ; Quinault ; Segrais ; le Duc de Nevers. Et les Dames qui furent loüées ensuite, sont Mlle de Scudery, sous le nom de <hi rend="i">Sapho</hi> ; la Fayette ; la Suze ; la Sabliere ; Deshoulieres ; Villedieu ; Dacier.</p>
<p>Toute l’Assemblée donna les loüanges qui estoient duës à ces Portraits, &amp; ils en reçurent beaucoup.</p>
<p>Je crois devoir ajoûter icy les noms des Opera qui ont esté faits par Mr de la Motte ; ce sont,</p>
<quote>
<p>L’Europe galante,</p>
<p>Issé,</p>
<p>Omphale,</p>
<p>Amadis de Grece,</p>
<p>Ceyx &amp; Alcione,</p>
<p>Canente,</p>
<p>Les Arts, <hi rend="i">Ballet</hi>.</p>
<p>Jupiter &amp; Semelé.</p>
</quote>
<p>Les succés que ces Opera ont eu dans leur temps vous sont connus, &amp; sur tout celuy de l’Europe galante qui a esté souvent remis au Theatre, &amp; que le Public ne s’est jamais lassé de voir.</p>
<p>Le même Auteur a fait aussi quelques Pieces de Theatre, &amp; plusieurs ouvrages aussi ingenieux que galans qui n’ont pas paru sous son nom.</p>
<p>Je ne vous dis rien du grand nombre de Prix qu’il a remportez par tout où on luy a permis d’en disputer, en sorte que pour laisser lieu aux autres de meriter à leur tour de ces Couronnes de Lauriers, il ne luy a plus esté permis d’entrer dans la Carriere pour en cueillir de nouveaux.</p>
<p>Vous avez vû le Recüeil de ses Odes. Cet Ouvrage est generalement applaudi, &amp; l’on vient d’en donner une nouvelle Edition. Tant d’ouvrages differens luy ont fait meriter la place que tout le Public, &amp; les Academiciens même luy souhaitoient depuis long-temps. Il y a lieu de croire qu’estant encore jeune il pourra la remplir aussi dignement que son Predecesseur, &amp; faire autant d’honneur à cet illustre Corps.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-02_332">
<head>[Article des Enigmes]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, février 1710 [tome 2], p. 332-336.</bibl>
<p>Je passe d’un Article qui a dû vous attacher bien serieusement, &amp; vous faire penser à l’éternité, à un autre qui ne vous a attaché que pour vous divertir. Je parle de l’Article des Enigmes ; celle du mois dernier estoit <hi rend="i"><seg>l’Orthographe</seg></hi>, de la maniere dont plusieurs personnes tâchent aujourd’huy d’introduire l’usage, ce qui a <seg>embarrassé</seg> particulierement ceux qui ne se sont pas attachez avec assez de soin à remarquer comment cette Enigme estoit écrite, ce qui fait que plusieurs se sont trompez dans l’explication qu’ils luy ont donnée. Ainsi dans le grand nombre d’explications que j’ay reçuës, peu de personnes ont <seg>frappé</seg> droit au but. Ceux qui en ont trouvé le veritable sens sont le Pere Agatange, des grands Augustins ; Mrs de la Giraudiere ; d’Argeny ; d’Algrande ; du Fresne D.B : le petit Brunet, de la ruë Saint Honoré : Tamiriste : le solitaire des Angloux &amp; son amy Darius. Mlles de Rezé, prés la Comedie, à qui le Public est si redevable de ses beaux Secrets ; Marie Anne du Cloistre Saint Nicolas du Louvre : la jeune Muse renaissante : la grosse Gouvernante de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Tarente : la Blanche &amp; Brune Yvoire de la ruë des Bernardins : la Solitaire de la rue aux Féves : la Brillante Brune &amp; son. …</p>
<p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, faite par M<hi rend="sup">r</hi> Regnault, du Diocese de Reims.</p>
<quote>
<label>ENIGME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">A la Ville, aux Champs, au Village,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je suis necessaire aux humains ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour peu qu’on me mette en usage ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Je me fais tenir à deux mains.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Quoy que fort sujet à l’enflure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je ne prends nul medicament ;</hi></l>
<l><hi rend="i">On voit quelques fois la dorure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Faire mon plus bel ornement.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Par ma destinée fatale,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je rends ce que je prends avec de grands efforts,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je ne produits nulle action vitale :</hi></l>
<l><hi rend="i">J’ay cependant une Ame avec un Corps.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-02_352">
<head>[Réjouissances du Carnaval à Paris]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, février 1710 [tome 2], p. 352-353.</bibl>
<p>Ainsi l’on ne doit pas s’étonner si le Carnaval s’est passé à Paris de la mesme maniere qu’il s’y est passé dans tous les temps. Il est vray que les choses ne s’y sont pas faites avec les emportemens de joye immoderez qui ont paru en de certains temps ; mais pendant tout le Carnaval il y a eu des Bals à l’ordinaire ; on s’est regalé, tous les spectacles ont esté remplis ; la foule des Carosses a esté aussi grande au Fauxbourg Saint Antoine dans les derniers jours du Carnaval, qu’elle l’a toûjours esté, &amp; rien n’a marqué la miserable situation dont tous les écrits publics des Alliez sont remplis, dans le dessein d’ébloüir leurs Sujets en publiant des choses entierement contraires à la verité.</p>
</div>
</div>
<div type="tome" xml:id="MG-1710-03">
<head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, mars 1710 [tome 3]</head>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_36">
<head>[Mort de l’Abbé Faydit]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 36-43.</bibl>
<p>Mre N… Amable Faydit, Prestre, connu dans la Republique des Lettres par quantité d’ouvrages sortis de sa plume, est mort à Riom âgé de prés de 70. ans. Il avoit passé une partie de sa jeunesse dans la Congregation de l’Oratoire, où ses talens particuliers, joints à une profonde érudition, luy avoient attiré beaucoup d’admirateurs. Il y avoit professé les Humanitez &amp; même la Philosophie avec beaucoup de succés &amp; d’applaudissement, &amp; il eut au nombre de ses disciples d’illustres personnes qui sont aujourd’huy Patrons des Gens de Lettres. Cet Abbé estoit sorti de cette Congregation à laquelle, comme on sçait, on n’est jamais attaché par aucun engagement ; il composa plusieurs ouvrages aprés s’estre retiré auprés de M<hi rend="sup">r</hi> Lizot ancien Curé de Saint Severin son ami particulier. Il donna d’abord quelques reflexions sur le premier volume des Memoires de Mr de Tillemont, &amp; il intitula cet ouvrage, <hi rend="i">Memoire des Memoires, &amp;c.</hi> Ce Livre fit beaucoup de bruit ; le Traité qu’il donna ensuite sur la Trinité, n’en fit pas moins ; le P. Hugo Chanoine Regulier de l’Ordre de Saint Augustin de la Congregation de Prémontré, attaqua cet ouvrage, &amp; cette critique produisit quelques réponses où Mr l’Abbé Faydit expliquoit ce qu’il avoit voulu dire en excluant de l’Essence de Dieu une unité numerique, &amp; en n’y admettant qu’une unité specifique. La <hi rend="i">Presbyteromachie</hi> est aussi un petit ouvrage de ce sçavant Abbé sur le Quietisme, dont il a esté un rude Adversaire. Il adressa ensuite une Lettre à un Prieur des Carmes déchaussez contre la Tradition qu’on impute aux Religieux de cet Ordre, d’avoir soutenu que Pythagore a esté de leur Ordre. Cette Lettre est inserée dans un des <hi rend="i">Supplémens des Essais de Litterature</hi>. Il se chargea peu aprés de continuer ce même <hi rend="i">Supplément</hi>, &amp; il en donna quelques volumes remplis d’une grande érudition &amp; d’une fine critique. Il a fait aussi plusieurs autres ouvrages, &amp; il est mort la plume à la main. Il estoit prest de donner une Critique generale des ouvrages de Mr le Clerc, lorsqu’il est allé luy-même rendre compte de ses sentimens &amp; de sa doctrine à celuy qui juge tous les hommes. Il ne bornoit pas ses talens à faire des Livres ; il estoit Predicateur &amp; excellent Predicateur ; dans le temps des affaires de l’Assemblée du Clergé de France de 1682. il fit un Sermon dans l’Eglise de Sainte Opportune, qui luy fit beaucoup d’honneur. Il y a long-temps qu’on attend ses Discours Polemiques qu’il promettoit depuis plusieurs années. Il estoit d’une tres-ancienne famille de Riom qui a donné à cette Ville-là pendant plus de trois cens ans de pere en fils des Avocats celebres, y en ayant encore actuellement de ce nom qui exercent avec éclat cette noble Profession. Cet Abbé estoit proche parent de Mr Faydit de Graville Conseiller au Presidial de Riom, mort âgé de 83. ans en 1694. Ce Magistrat avoit beaucoup contribué à la composition des doctes écrits du P. Sirmond, Confesseur de Louis XIII. dont Mr l’Abbé Faydit avoit l’honneur d’estre petit-neveu. Tous les Faydit descendent de Faydit Damoiseau de Jurgals dans le Vicomté de Turenne, &amp; frere du fameux Jurisconsulte Faydit. Ils vivoient au commencement du 14. siecle. Il y a eu un Cardinal Faydit qu’on croit de cette famille.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_115">
<head>[Fondation faite à Lyon pour des Prieres pendant les trois derniers jours du Carnaval]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 115-117.</bibl>
<p>Vous sçavez, que suivant un usage tres-ancien, on expose tous les ans à Paris le S. Sacrement pendant les trois derniers jours du Carnaval, afin que pendant que les débauches de la saison y regnent, on fasse de continuelles Prieres pour arrester la colere de Dieu ; c’est ce qui vient <seg>apparemment</seg> de donner lieu à Mr Perrichon, un des plus considerables Citoyens de Lyon, d’y faire une Fondation dans l’Hôpital de la Charité, qui fera beaucoup d’honneur à sa Memoire. Il luy a donné un fond pour faire chanter tous les ans pendant les trois jours du Carnaval, une grande Messe avec Diacre, &amp; Sous-Diacre, &amp; qui doit estre precédée par une Priere en forme de Sermon le matin. Il doit y avoit l’aprés-dînée les Vespres en Musique ; il y aura aussi Salut, &amp; le Sermon qui sera toujours fait par les plus habiles Predicateurs. Les trois Predicateurs qui ont ouvert cette année la Fondation, sont le Pere Epiphane de Lyon, Provincial des Recolets, qui fit l’Eloge en Chaire de Mr Perrichon, qui fut fort applaudi ; Mr Brunet, Chanoine Regulier de Saint Augustin de la Congregation de Saint Ruf, qui prêche le Caresme à Sainte Croix, &amp; le Pere Lombard Jesuite.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_117">
    <head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> Fléchier, Evêque de Nismes]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 117-128.</bibl>
<p>Je vous manday le mois passé la mort de Mr Fléchier Evêque de Nismes, seulement pour vous l’annoncer &amp; vous marquer que je vous en parlerois plus amplement. Je tiens ma parole ; mais je ne vous en apprendray rien qui ne soit beaucoup au-dessous de ce qu’on pourroit dire d’un Prelat si generalement estimé.</p>
<p>Vous sçavez que l’esprit de Mr Fléchier a brillé de si bonne heure par des ouvrages de toutes les sortes de caracteres qui font distinguer l’esprit des hommes, que Mrs de l’Academie Françoise eurent à peine connu l’étenduë de son vaste genie, &amp; remarqué la pureté de la Langue qui se trouvoit dans tous ses ouvrages, qu’il fut choisi pour estre un des Membres de ce sçavant Corps ; il n’estoit pas encore élevé à l’Episcopat. Quand il s’est agi de parler en Orateur, jamais personne n’a porté plus loin que luy l’Art Oratoire, &amp; lors qu’il s’est agi de Vers, ceux qu’il a faits ont toûjours paru si justes &amp; de si bon goust qu’ils ont esté generalement estimez. Aussi a-t-il toûjours passé pour un homme universel. On a toûjours remarqué dans sa Prose, un parfait caractere d’éloquence, &amp; formé sur les meilleurs modeles des anciens Romains quand il a parlé leur Langue, &amp; la même chose a paru lorsqu’il a parlé la nostre. Il a fait des Odes, &amp; des Poëmes qui ont fait beaucoup d’honneur à la France, &amp; en cela, il a imité les grands Prelats des premiers siecles de l’Eglise, qui regardoient cette maniere d’écrire en Vers, sur des sujets utiles ou chrestiens, &amp; entr’autres Saint Paulin, Saint Prosper, &amp; Saint Gregoire de Nazianze, non comme un vain amusement ; mais comme une sainte &amp; loüable occupation, &amp; ces grands Evêques des premiers temps ne laissoient pas d’estre fort bons Orateurs, quoy qu’ils fussent fort bons Poëtes ; plusieurs de ces Prelats, ont comme Mr l’Evêque de Nismes, composé des Histoires, des Oraisons funebres &amp; des Sermons qu’ils ont laissez à la posterité. Il a fait l’histoire du Cardinal Commendon, qui est écrite avec une grande pureté de langage ; celle de l’Empereur Theodose qu’il a faite par ordre du Roy pour l’instruction de Monseigneur le Dauphin, &amp; la Vie du Cardinal Ximenés que les Espagnols ont Traduite en leur Langue. Tous ces Ouvrages sont des temoignages authentiques &amp; éternels de sa grande habileté dans l’Art de bien écrire &amp; de bien parler ; mais ses Oraisons funebres l’ont immortalisé en immortalisant ceux pour qui elles ont esté faites. La Morale de Jesus-Christ, y regne par tout ; ainsi au lieu que la pluspart des Oraisons funebres n’ont souvent esté que des Eloges de ceux pour qui elles ont esté composées, les siennes ont toujours confondu la vanité du siecle &amp; fait triompher en même temps l’humilité chrestienne, &amp; elles ont toûjours esté des Chef-d’œuvres d’une Eloquence qui a toujours tout rapporté à Dieu, &amp; qui n’a rien eu de profane. Comme on n’a pû les entendre sans transport, on ne peut les lire sans en estre touché. Ainsi elles n’édifient pas moins qu’elles surprennent, &amp; ceux qui aiment les vertus chrestiennes, sont charmez de les voir triompher dans des Discours où l’on n’a souvent vû regner que les vertus civiles &amp; morales, politiques ou guerrieres.</p>
<p>Quant à ses Sermons, soit qu’il y ait fait des Eloges des Saints, soit qu’il y ait instruit familierement les peuples, ou qu’il y ait parlé d’une maniere plus relevée aux Testes couronnées, on en a toujours esté également charmé. On les a toûjours admirez quand même on les a vûs dépoüillez de l’action qui les animoit si noblement. Comme il estoit extrêmement versé dans l’Ecriture, &amp; instruit à fond dans la connoissance des Peres, on n’y trouvoit point de ces idées communes &amp; vagues qui n’ont rien que de general, qui ne tombent sur personne en particulier, &amp; que personne ne s’applique, ny de ces détails dangereux qui servent plutost à apprendre les intrigues du peché qu’à convertir le pecheur. Mais on y voit des Dogmes qui n’instruisent que pour éclairer &amp; pour confondre ; une Morale qui ne plaist que pour toucher, &amp; par tout dequoy rassasier les ames d’une agreable &amp; solide nourriture. On y voit une Morale qui n’est ny lâche ny severe ; des portraits des mœurs de ce siecle peints au naturel, &amp; formez sur la parfaite connoissance qu’il avoit du cœur humain, &amp; sur l’usage du grand monde.</p>
<p>Tous ses travaux extraordinaires, &amp; tour le temps qu’il a donné à l’étude du Cabinet, ne luy ont jamais empêché un moment de se consacrer au bien de son Diocese. Il écoutoit tout le monde avec bonté ; il soûtenoit les interests des Pauvres avec zele, &amp; son exactitude estoit grande à remplir toutes les fonctions de la Prelature. Les dernieres qu’il a faites ont esté non-seulement le charme de tout son Diocese ; mais aussi de toute l’Europe. Ce sont les deux Lettres Pastorales qu’il a faites pendant le fort de la calamité publique. Elles furent trouvées si remplies d’onction, &amp; si consolantes que les plus malheureux aprés les avoir vûës, souffroient avec patience, &amp; se faisoient un plaisir de leur malheur. Jamais ouvrage n’a plus touché les cœurs, &amp; quoy que l’Evêque parlast, il sembloit que l’on n’entendoit parler que l’Ecriture. Ces Lettres ont esté imprimées dans toutes les Provinces du Royaume, &amp; il es peu de Peres de familles qui ne les conservent.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_167">
<head>[Feste galante faite à Chasteau Gontier pour la naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 167-179.</bibl>
<p>Je ne dois pas <seg>oublier</seg> à vous parler d’une Fête qui a esté faite à l’occasion de la naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou, &amp; dans laquelle vous trouverez des particularitez tres-singulieres, &amp; sur tout la maniere de mettre le feu au Bucher, qui est aussi nouvelle que galante, &amp; qui n’a jamais esté imaginée par personne. Je passe au sujet &amp; au détail de cette Fête.</p>
<p>A peine la nouvelle de la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou fut-elle répanduë à Chasteau-Gontier, dans la Province d’Anjou, que Mr de Fleurance, Ecuyer de Madame la Duchesse de Bourgogne, dont le zele avoit déja paru en 1704. &amp; 1707. à l’occasion de la Naissance de Messeigneurs les Ducs de Bretagne, forma le dessein de témoigner sa joye par des réjoüissances publiques. Il donna le deux de ce mois à Chasteau-Gontier, une Feste qui a passé pour une des plus galantes &amp; une des mieux ordonnées qu’on en ait veu depuis long-temps dans cette Province. Elle <seg>commença</seg> à deux heures aprés midy par une décharge generale des Canons du Chasteau ; sur les trois heures toute la Bourgeoisie sous les armes se rendit sur la grande Place, ayant les Tambours de la Ville à sa teste ; cette <seg>Bourgeoisie</seg> composée de la plus belle jeunesse, estoit partagée en six Compagnies de jeunes hommes des mieux faits &amp; des mieux vêtus, tous parez de nœuds d’Epée, avec des Chapeaux bordez &amp; des cocardes de ruban d’or ou d’argent. M<hi rend="sup">r</hi> Cueillard leur Colonel se mit à leur teste ; ils allerent tous en tres-bel ordre prendre M<hi rend="sup">r</hi> de Fleurance pour venir mettre le feu à un gros bucher orné de feüillages qu’on avoit preparé par son ordre sur la grande Place vis-à-vis de sa maison. Comme toutes les Dames de la Ville estoient assemblées chez luy ce jour là, il leur défera l’honneur d’allumer le feu, &amp; pour ne pas mettre de division entre la Noblesse, &amp; la Robbe, il choisit trois filles des principaux Officiers du Presidial, &amp; trois filles de Gentilshommes. Ces six Demoiselles ayant choisi chacune un Cavalier pour leur donner la main marcherent avec tous les Hautbois &amp; les Violons de la Ville, entre deux hayes d’Habitans sous les armes, jusqu’au lieu du bucher, où elles reçurent des mains de leurs Cavaliers chacune un flambeau allumé dont elles se servirent pour allumer le feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Brizay cy-devant Chevalier de Denonville Exempt des Gardes, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Flechecourt Ecuyer du Roy, &amp; Capitaine de Cavalerie dans Tarente, s’estant trouvez sur les lieux furent invitez à cette réjoüissance, où Mr de Fleurance ayant fait apporter trois fusils, leur en fit presenter à chacun un, afin de partager avec eux l’honneur de la Fête. Ils tirérent tous trois ensemble les trois premiers coups en criant <hi rend="i">Vive le Roy</hi>. Les six Compagnies à qui on avoit distribué de la poudre avec profusion firent aussi-tost leur premiere décharge avec un pareil cry de <hi rend="i">Vive le Roy</hi> ; tous les Cavaliers &amp; toutes les Dames qui estoient presentes danserent un moment autour du Bucher jusqu’à ce qu’il fust plus allumé, mais on fut obligé de quitter bientost la place &amp; de se retirer. Chacun s’en retourna, &amp; Mr de Fleurance demeura à la teste de la Bourgeoisie tant que le feu dura. Il luy fit faire plusieurs salves pour Monseigneur, pour Monseigneur le Duc de Bourgogne, pour Madame la Duchesse de Bourgogne, pour Monseigneur le Duc de Bretagne, pour Monseigneur le Duc d’Anjou &amp; pour Monseigneur le Duc de Berry. Il tira à chaque décharge le premier coup. Aprés tout ce grand bruit de mousqueterie on tira un Feu d’Artifice, &amp; on vit s’élever en l’air pendant une heure une infinité de fusées qui retombant sur elles-mêmes en pluye de feu, en petards, &amp; en étoiles, formoient un spectacle des plus brillans. Sur les sept heures il y eut plusieurs tables de Jeu chez Mr de Fleurance, &amp; à neuf heures on se mit à table pour souper. Il y avoit deux tables de douze couverts chacune ; on y servit <seg>abondamment</seg> tout ce qu’on peut presenter de meilleur dans la saison. Les Pauvres ne furent pas oubliez dans ces réjoüissances ; l’Hôpital general se sentit de la Feste, &amp; Mr de Fleurance fit part de sa joye à tous ceux à qui elle pouvoit estre utile ou agreable. Il fit mettre deux tables sur la Place publique à l’endroit où avoit esté le feu ; on servit à l’une un soupé pour les Tambours &amp; les Trompettes, &amp; à l’autre les Violons &amp; les Haut-bois, mangerent &amp; burent largement. Un peu avant le soupé on avoit illuminé depuis le bas jusqu’au haut toutes les fenestres du corps de logis, avec celles des deux ailes &amp; des deux pavillons de la maison ; &amp; comme elle est aisée à décorer de lumieres à cause de la beauté de son Architecture, rien ne pouvoit faire un plus bel effet que cette illumination qui dura presque toute la nuit. Les Balcons qui regnent aux deux côtez de la porte d’entrée depuis la Corniche jusqu’aux Pavillons, n’étoient pas moins éclairez. Il y avoit aussi plusieurs rangs de lumieres avec des Devises &amp; des Inscriptions latines peintes sur des chassis huilez, qu’on lisoit de fort loin par le moyen des lampes qui estoient placées derriere. A dix heures &amp; demie Mr de Fleurance commença le Bal avec Mlle sa sœur ; il s’y trouva une quantité si prodigieuse de monde, qu’on fut obligé de partager les Violons &amp; les Hautbois dans les Appartemens, &amp; de danser dans trois differentes Salles. Pendant que dura le Bal on servit à la Compagnie des rafraîchissemens, des bassins d’oranges, avec des confitures séches ; &amp; sur les deux heures du matin on fut surpris agreablement quand on passa dans un grand Salon où il y avoit un <hi rend="i">Media noche</hi>, des mieux entendus. Le Bal recommença vers les trois heures pour danser les contredanses &amp; dura jusqu’au jour. Tous ceux qui furent témoins de cette Feste, retournerent tres-contens de la maniere avec laquelle elle avoit esté executée, &amp; de l’ordre qui y fut observé ; on n’attendoit rien moins d’un Officier qui est dans un poste aussi brillant &amp; aussi honorable. Ceux qui connoissent Mr de Fleurance estoient bien persuadez qu’il ne manqueroit en rien pour se distinguer entre tous ceux qui ont donné des marques de leur joye pour des évenemens si heureux ; &amp; si la Province le doit ceder en magnificence &amp; en profusion à la Capitale du Royaume, elle a du moins l’avantage de pouvoir dire qu’il s’y trouve des sujets tres zelez pour la prosperité de l’Etat &amp; pour la grandeur de la Maison Royale.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_180">
<head>[Sonnets sur le sujet de cette naissance]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 180-189.</bibl>
<p>Je crois ne pouvoir mieux placer qu’aprés cette Feste, les trois Sonnets que vous allez lire. Ils ont esté faits par Mr de Messange, dont les Ouvrages ont toûjours eu le bonheur de vous plaire, &amp; en ayant fait un chaque jour pendant trois jours, il les a presentez à Monseigneur le Duc de Bourgogne, à mesure qu’il les a composez.</p>
<quote>
<label>SUR LA NAISSANCE DE MONSEIGNEUR LE DUC D’ANJOU.<lb /><hi rend="i">SONNET.</hi></label>
<lg>
<l><hi rend="i">O Lys, dont la gloire est si pure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Astre terrestre &amp; don des Cieux,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tresor si cher à la nature,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et si brillant à tous les yeux.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Quoy, dans une Saison si dure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vous renaissez si gracieux ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et d’une si riche parure</hi></l>
<l><hi rend="i">Vous venez embellir ces lieux !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Tiges toûjours incomparables,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quels seront vos effets aimables</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans un temps moins rempli d’horreurs ;</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Si durant celuy de l’orage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nos heureux Champs ont l’avantage</hi></l>
<l><hi rend="i">De voir multiplier vos fleurs ?</hi></l>
</lg>
</quote>
<quote>
<label>SUR LE MESME SUJET.<lb /><hi rend="i">SONNET.</hi></label>
<lg>
<l><hi rend="i">De vostre Bras vengeur nous ressentons le pois,</hi></l>
<l><hi rend="i">Grand Dieu vous nous frappez de fleaux legitimes ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout ce que nous donnoient vos bontez magnanimes,</hi></l>
<l><hi rend="i">S’est trouvé de nos mains enlevé par vos loix.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">A peine vos rigueurs nous ont laissé la voix !</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais loin d’envisager les excés de nos crimes,</hi></l>
<l><hi rend="i">Détournez vos regards sur les vertus sublimes,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que pratique à vos yeux le plus sage des Rois.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Ha, Seigneur, vous daignez exaucer ma priere :</hi></l>
<l><hi rend="i">Je <seg>vois</seg> par son bonheur finir nostre misere :</hi></l>
<l><hi rend="i">Vôtre cœur <seg>apaisé</seg> donne un Prince à nos Lys :</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">De son Berceau naîtra la Paix &amp; l’Abondance ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et par luy vous rendrez plus de biens à la France,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que nos tristes forfaits ne nous en ont ravis.</hi></l>
</lg>
</quote>
<quote>
<label>SUR LE MESME SUJET.<lb /><hi rend="i">SONNET.</hi></label>
<lg>
<l><hi rend="i">Dieu, qui pendant que des * oiseaux</hi></l>
<l><hi rend="i">Elévent sur le sein des ondes inconstantes</hi></l>
<l> <hi rend="i">Leurs tendres familles flottantes,</hi></l>
<l><hi rend="i">Deffendez que les vents ne combattent les eaux :</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Daignez prendre des soins si beaux</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour des Divinitez sur la terre naissantes,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Qui sont vos images vivantes ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et ne refusez pas le calme à leurs Berceaux.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Vous leur devez vostre assistance ;</hi></l>
<l><hi rend="i">De l’Aîné de l’Eglise ils tirent leur naissance :</hi></l>
<l><hi rend="i">Contre eux &amp; contre luy l’Erreur lance ses traits.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Tranquilisez leur destinée ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et donnez une fois les douceurs de la Paix</hi></l>
<l><hi rend="i">A celuy, qui pour vous l’a tant de fois donnée.</hi></l>
</lg>
<note><p>* Les Alcyons.</p></note>
</quote>
<p>Je vous envoye des Devises qui ont esté faites par Mr de Sarron, sur la naissance du même Prince.</p>
<quote>
<lg rend="center">
<l><hi rend="sc">Cum aurora nascens alter Dux Andegavensis</hi></l>
<l><hi rend="sc">Matre pari auræ, syderis instar erit.</hi></l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="i">Un autre Duc d’Anjou naissant avec l’Aurore</hi></l>
<l><hi rend="i">D’une Mere qui n’a pas moins d’éclat,</hi></l>
<l><hi rend="i">Comme un Astre éminent doit briller dans l’Etat,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et l’on verra bientost ses beaux rayons <seg>éclore.</seg></hi></l>
</lg>
</quote>
<quote>
<lg rend="center">
<l><hi rend="sc">Hæc nova progenies flamma celebrata tonante,</hi></l> <l><hi rend="sc">Fulmine avi Gallum proteget Imperium.</hi></l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="i">Les Feux &amp; les Canons annoncent la naissance,</hi></l>
<l><hi rend="i">D’un grand &amp; nouveau Prince issu du Sang Royal.</hi></l>
<l><hi rend="i">Lançant la foudre un jour d’un Ayeul sans égal,</hi></l>
<l><hi rend="i">De l’Empire François il sera la deffense.</hi></l>
</lg>
</quote>
<quote>
<lg rend="center">
<l><hi rend="sc">Tertius est natus quem edit Burgundica Princeps</hi></l>
<l><hi rend="sc">Delphinum æquavit tres pariendo Duces.</hi></l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="i">Par ce troisiéme Fils une Auguste Duchesse</hi></l>
<l><hi rend="i">Egale la Dauphine en son enfantement,</hi></l>
<l><hi rend="i">Même fecondité de leur Hymen charmant,</hi></l>
<l><hi rend="i">De six Ducs, il en est trois de chaque Princesse.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_189">
<head>[Mariage]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 189-200.</bibl>
<p>Le Carnaval a fini par un grand mariage dont la Ceremonie a esté faite à Conflans dans la Maison de Monsieur l’Archevesque, où Mr le Duc de Louvigny a épousé Mlle d’Humieres. Mr le Duc de Louvigny est fils de Mr le Duc de Guiche, &amp; de N… de Noailles, fille aînée de feu Mr le Maréchal de ce nom, &amp; niéce de Monsieur le Cardinal de Noailles. Mr le Duc de Guiche est fils de Mr le Duc de Gramont &amp; de Marie-Charlotte de Castelnau, fille du feu Maréchal de Castelnau. Mr le Duc de Gramont est fils du feu Maréchal de Gramont, qui estoit fils d’une fille du Maréchal de Roquelaure, sœur du dernier Duc de Roquelaure, dont une autre sœur fut mere de Mr le Duc de Noailles, pere de feu Mr le Maréchal de Noailles, de Son Eminence, &amp; de Mr le grand Bailly de Noailles Ambassadeur de Malte.</p>
<p>Mlle d’Humieres est fille de Mr le Duc d’Humieres, fils du second lit de feu Mr le Duc d’Aumont, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> sa mere fille aînée de feuë M<hi rend="sup">e</hi> la Maréchale de la Motte, &amp; sœur de M<hi rend="sup">es</hi> les Duchesses de Ventadour &amp; &amp; de la Ferté. M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse d’Humieres est fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Humieres &amp; de M<hi rend="sup">e</hi> la Maréchale d’Humieres, de la Maison de la Chastre, Dame d’un grand merite &amp; d’une vertu édifiante. M<hi rend="sup">e</hi> la Princesse d’Isenghyen, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de Surville, sont sœurs &amp; aînées de M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse d’Humieres, qui par son Mariage a donné ce Duché à Mr le Duc d’Humieres, frere de pere de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Aumont fils d’une fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier le Tellier, &amp; sœur de Mr de Louvois &amp; de Mr l’Archevêque de Reims.</p>
<p>Ces jeunes Epoux ont tout l’esprit que l’on peut avoir à leur âge, &amp; il est surprenant de voir le grand pere, le pere, &amp; le petit-fils, Ducs en même temps.</p>
<p>Voicy une Epithalame faite à l’occasion de ce mariage, par le même Mr de Messange, qui a fait les trois Sonnets sur la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou.</p>
<quote>
<label>EPITHALAME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">On dit que de l’Amour l’Hymen est le tombeau</hi></l>
<l><hi rend="i">Que la premiere nuit en éteint le flambeau ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais ces aimables lieux sont témoins du contraire</hi></l>
<l><hi rend="i">Et par les nœuds nouveaux qu’Hymen y vient de faire</hi></l>
<l><hi rend="i">On voit qu’ayant formé des Amours le plus beau</hi></l>
<l><hi rend="i">Loin d’estre son sepulcre, il en est le berceau.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">A peine est-il produit cet Amour plein de charmes</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’il force une Beauté de luy rendre les armes.</hi></l>
<l><hi rend="i">Il n’est pour ses desirs ni dédains ni rigueurs ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Il est né triomphant ; ses attraits sont vainqueurs.</hi></l>
<l><hi rend="i">Enfanté pour la joye &amp; non pour la tristesse</hi></l>
<l><hi rend="i">Il se trouve en naissant Maître de sa Maîtresse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui regnant sur son cœur comme luy sur le sien</hi></l>
<l><hi rend="i">Partage entre-elle &amp; luy sous un commun lien,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans de si doux transports qu’on ne peut les décrire</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le sceptre &amp; le joug d’un mutuel Empire.</hi></l>
<l> <hi rend="i">Amour dont les desseins avouez de Themis</hi></l>
<l><hi rend="i">Et louez des mortels ont les Dieux pour amis</hi></l>
<l><hi rend="i">Vous valez beaucoup mieux que celuy que nous donne</hi></l>
<l><hi rend="i">Contre leurs saintes loix la fille de Dione,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui n’offrant à nos yeux qu’attraits &amp; voluptez</hi></l>
<l><hi rend="i">N’a pour nos cœurs seduits qu’outrages, cruautez,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ennuis, chagrins, langueurs, dépits, soupçons, <seg>alarmes,</seg></hi></l>
<l><hi rend="i">Trahisons, desespoirs, &amp; longs torrens de larmes.</hi></l>
<l> <hi rend="i">L’Amour de qui l’Hymen a fait naistre les feux</hi></l>
<l><hi rend="i">Est sage, pacifique, égal &amp; genereux :</hi></l>
<l><hi rend="i">Son grand cœur est rempli de sentimens fideles ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Les Nymphes en naissant luy couperent les ailes</hi></l>
<l><hi rend="i">Et pour luy laisser faire un choix delicieux</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne luy mirent jamais de bandeau sur les yeux ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Le Ciel arma son bras d’un Arc inalterable</hi></l>
<l><hi rend="i">Rendant pour s’en servir son bras infatigable ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Sa main porte un flambeau capable d’enflamer ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais non pas d’ébloüir le cœur qu’il fait aimer.</hi></l>
<l><hi rend="i">Son Carquois soutenu des mains de la fortune</hi></l>
<l><hi rend="i">Entre cent fléches d’or, de plomb n’en a pas une.</hi></l>
<l><hi rend="i">Les Ris &amp; les Plaisirs folâtrent sur ses pas,</hi></l>
<l><hi rend="i">Les Graces l’ont orné de leurs plus doux appas :</hi></l>
<l><hi rend="i">Sans cesse autour de luy volent les complaisances,</hi></l>
<l><hi rend="i">Les jeux, les tendres soins, &amp; les réjoüissances.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hymen, charmant Hymen, daigne pour ton honneur</hi></l>
<l><hi rend="i">Conserver un Amour qui te fait tant d’honneur.</hi></l>
<l><hi rend="i">Jeunesse en qui nature a mis ses dons aimables</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne recevez jamais que des amours semblables.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ils sont rares, ce Dieu n’en forme pas toûjours ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Tâchez d’en obtenir pour avoir de beaux jours.</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux qui peut trouver dans ses illustres Peres</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Noms tels que Gramont,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Noailles &amp; d’Humieres,</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Noms que la vertu sçait immortaliser,</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Noms à qui le Ciel ne peut rien refuser !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Heureux qui de Christine éprouvant la tendresse</hi></l>
<l><hi rend="i">A pû de ses leçons concevoir la richesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et des foibles mortels connoissant les besoins</hi></l>
<l><hi rend="i">Faire un sage profit de ses habiles soins.</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureuse qui pourra de cette ame si belle</hi></l>
<l><hi rend="i">Avoir l’ame pour guide &amp; le cœur pour modele ;</hi></l>
<l> <hi rend="i">Mais laissons ces discours pour une autre saison,</hi></l>
<l><hi rend="i">On aura tout le temps d’écouter leur raison :</hi></l>
<l><hi rend="i">Aussi bien, dévouez à de plus doux mysteres,</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourd’huy nos Amans ont bien d’autres affaires.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_200">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 200-201.</bibl>
<p>Comme la joye convient aux mariages, &amp; les chansons à la joye, j’ay crû devoir placer icy l’Air suivant.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">Plus le Char du Soleil s’empresse</hi></l>
<l> <hi rend="i">A remonter sur l’horison</hi></l>
<l> <hi rend="i">Plus il avance une Saison</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui force tout Guerrier à laisser sa Maistresse</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et son Cellier à l’abandon.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">La Gloire n’est qu’une manie</hi></l>
<l> <hi rend="i">Qu’on n’avoit pas au siecle d’or,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Vivons l’âge du bon Nestor,</hi></l>
<l><hi rend="i">La mort la plus illustre fut l’insigne folie</hi></l>
<l> <hi rend="i">D’un Guerrier qui vivroit encor.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Ces paroles sont de M<hi rend="sup">r</hi> d’Aubicourt dont vous admirez souvent l’esprit galant &amp; enjoüé ; &amp; l’Air de M<hi rend="sup">r</hi> de Villeneuve.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_202">
    <head>[Article du Testament de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Reims, par lequel il donne sa Bibliotheque à l’Abbaye de Sainte Geneviève]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 202-207.</bibl>
<p>Je passe à un Article bien different de ceux que vous venez de lire. Je vous ay dit le mois passé que feu Mr l’Archevêque de Reims avoit laissé sa belle &amp; nombreuse Bibliotheque à l’Abbaye de Sainte Geneviéve ; voicy à cet égard l’article de son Testament olographe, <seg>daté</seg> de Paris du 5. Novembre 1709. par lequel il dispose de ce riche depost.</p>
<quote>
<p><hi rend="i">Ma premiere intention estoit de donner à mon neveu l’Abbé de Louvois ma Bibliotheque, mais reflexion faite j’ay cru qu’elle luy seroit inutile &amp; même à charge à cause de l’honneur qu’il a d’estre Bibliothecaire du Roy ; ce Recüeil de Livres est grand &amp; tres-curieux ; je l’ay fait avec beaucoup de dépense &amp; de plaisir, car je n’ay pas cessé d’en acheter pendant prés de cinquante ans ; ce seroit grand dommage que ces Livres fussent dissipez, comme il est indubitable qu’ils le seroient aprés ma mort, c’est ce qui m’a persuadé que je les devois donner à une Communauté capable de s’en servir, &amp; d’en aider le public &amp; de les bien conserver.</hi></p>
<p><hi rend="i">Je les donne donc &amp; je les legue à la Maison des Religieux de l’Abbaye de Sainte Geneviéve au Mont de cette Ville, Chanoines Reguliers de Saint Augustin de la Congregation de France ; j’estime cette Congregation autant qu’elle merite de l’estre, &amp; je suis bien aise de luy donner cette marque de l’amitié que j’ay pour elle &amp; pour le Pere Polinier presentement son tres-digne General ; je prie ledit Pere Polinier &amp; le Pere de Riberolles actuellement Prieur de ladite Abbaye de Sainte Geneviéve, ou ceux qui leur succederont dans ces Emplois, de faire mettre immediatement aprés mon decés, tous les Livres de madite Bibliotheque tous ensemble dans la seconde partie de leur Bibliotheque dont toutes les tablettes &amp; la menuisierie ont esté faites par les soins du Pere Polinier dans le dernier Triennal, pendant lequel il a esté Prieur de ladite Abbaye.</hi></p>
<p><hi rend="i">Je prie celuy qui sera Abbé lors de mon decés de faire prier Dieu dans toute la Congregation pour le repos de mon ame.</hi></p>
<p><hi rend="i">Je donne le Buste de marbre de feu Monsieur le Chancelier mon pere, avec son scabellon ausdits Religieux de Sainte Geneviéve pour estre par eux placé dans le même lieu où je viens de dire que je desire que tous mes Livres soient mis.</hi></p>
</quote>
<p>Les Chanoines Reguliers furent informez du beau present que leur faisoit Monsieur l’Archevêque de Reims, presque en même temps qu’ils apprirent sa mort ; aussi tost l’Abbé &amp; Superieur General, pour marquer sa reconnoissance envoya des Billets imprimez par toutes les Maisons de sa Congregation, avec ordre de faire des Services pour le repos de l’ame du deffunt.</p>
<p>Il en fit faire un tres-solemnel dans l’Eglise de son <seg>Abbaye</seg> le Mardy 19. Mars toute la famille &amp; les personnes les plus considerables de la Cour &amp; de la Ville, &amp; toute l’Assemblée du Clergé y avoient esté invitez, les Chanoines Reguliers chanterent la veille au soir tout le grand Office des Morts, &amp; le lendemain l’Abbé celebra Pontificalement la Messe.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_207">
    <head>[Cloche baptisée à Rennes, &amp; tenuë par M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Chasteau-renault, &amp; par M<hi rend="sup">e</hi> de Brillac, premiere presidente du Parlement] </head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 207-214.</bibl>
<p>Je passe d’une Ceremonie qui se vient de faire à Paris, à une autre qui s’est faite dans l’Eglise des grands Carmes de de Rennes, où Mr Enon, grand Vicaire de Mr l’Evêque de Rennes, a baptisé une Cloche qui a esté tenuë par Mr le Maréchal de Chasteaurenault, &amp; par M<hi rend="sup">e</hi> de Brillac, premiere Presidente du Parlement. Ils furent reçus à la porte de l’Eglise au bruit des Tambours &amp; des Trompettes, &amp; le Pere Superieur leur fit le Compliment suivant.</p>
<quote>
<p><hi rend="i">MONSEIGNEUR,</hi></p>
<p><hi rend="i">Qu’il est édifiant de voir un des plus illustres Heros du Royaume, aprés avoir soutenu par sa valeur la gloire de son Prince, venir au pieds des saints Autels prester son nom, ses armes, &amp; sa personne, pour concourir à la gloire de son Dieu.</hi></p>
<p><hi rend="i">Que cent fois le Bronze foudroyant ait fait ployer sous la force de vostre bras vainqueur, <seg>l’Afrique,</seg> l’Amerique, l’Angleterre, &amp; la Hollande.</hi></p>
<p><hi rend="i">Qu’on vous ait vû <seg>abattre</seg> la fierté barbare de ce fameux Mouley Ismaël Empereur de Maroc &amp; de Salé ; enlever ses Corsaires &amp; le forcer d’envoyer ses Ambassadeurs rendre hommage à la Souveraine puissance de nostre grand Monarque.</hi></p>
<p><hi rend="i">Qu’animé d’une prudence Martiale vous ayez trouvé le secret de faire à Vigo par une veritable justice ce qui se lit dans une Satyre de nos jours, où l’on voit l’avidité de la Justice, qui avala l’huistre &amp; ne laissa aux concurrens que des écailles. Que vous ayez, dis-je, Monseigneur, enlevé les millions d’or &amp; d’argent, que vous aviez heureusement conduits au Port, &amp; que vous n’ayés laissé à nos ennemis que les cocques &amp; les écailles dont ils firent un feu de fureur &amp; de desespoir, tandis que nous faisions un feu de joye, de voir que vous leurs aviez enlevé cette huistre précieuse qu’ils recherchoient avec avidité.</hi></p>
<p><hi rend="i">Qu’enfin tous nos ennemis ayent dit de Vostre Grandeur ce que par une conjoncture assez heureuse les Peuples disent de Jesus-Christ dans l’Evangile d’aujourd’huy :</hi> Qualis est hic quia Venti &amp; Mare obediunt ei : <hi rend="i">qui est donc celuy à qui les vents &amp; les flots de la mer obéïssent.</hi></p>
<p><hi rend="i">Pour nous, Monseigneur, nous admirerons aujourd’huy vostre pieté, vous voyant donner vostre Nom à ce Bronze consacré qui portera sans doute l’éclat de vos vertus jusques dans les Cieux, aprés que par tant d’actions heroïques vous avez répandu le bruit de vostre valeur par toute la terre.</hi></p>
<p><hi rend="i">Et pour vous, Madame, il ne nous est point étranger de vous voir aux pieds des saints Autels, &amp; à la teste des œuvres de pieté brillante par tant <seg>d’éminentes</seg> qualitez d’esprit &amp; de corps, encore plus brillante par la solidité de vostre vertu, vous vous conciliez tous les esprits, &amp; vous engagez tous les cœurs ; aussi n’appartenoit-il qu’à vous, Madame, de fixer toutes les attentions d’une des premieres testes du Royaume ; la superiorité de son genie, &amp; la finesse de son goust justifie sans doute <seg>l’éminence</seg> de vostre merite.</hi></p>
<p><hi rend="i">Que nous sommes heureux, Madame, qu’avec tant d’élevation vous daigniez vous abaisser jusqu’à nous, &amp; ne pas refuser vostre nom ny vos armes à ce Bronze consacré, qui ne nous <seg>frappera</seg> jamais les oreilles sans <seg>rappeler</seg> nos obligations, &amp; nous engager à former des vœux au Ciel pour vostre conservation à de longues &amp; d’heureuses années.</hi></p>
</quote>
<p>La Ceremonie estant finie, le Parain, &amp; la Maraine, firent de grandes Aumônes aux Pauvres, &amp; donnerent au Convent des marques de leurs liberalitez.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_214">
<head>[Offre faite au Roy, par les Secretaires Auditeurs de la Chambre des Comptes de la même Ville]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 214-216.</bibl>
<p>Je dois ajouter icy un Article qui regarde encore la Bretagne. M<hi rend="sup">rs</hi> de la Chambre des Comptes, aprés avoir tout mis en usage pour franchir leur droit annuel, estant des Officiers du Royaume des plus attachez à Sa Majesté ; Aprés avoir assisté au <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté pour l’heureuse naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou, les Secretaires Auditeurs de la Chambre estant assemblez délibererent d’offrir au Roy quinze mille livres chacun pour obtenir le Titre de Maître des Comptes, &amp; de donner pareille somme à chacun des Maistres ordinaires pour les indemniser de cette Promotion.</p>
<p>Vous voyez le zele de ces <seg>fideles</seg> Sujets, qui à l’exemple de la Capitale du Royaume, &amp; sur tout des Cours Superieures, n’oublient rien pour secourir le Roy dans les pressans besoins de l’Etat, &amp; sur tout pour le rachapt de la Polette, cette affaire estant déja fort avancée, plusieurs portant tous les jours leur argent ; de maniere qu’elle aura bien-tost tout l’effet que Sa Majesté en peut souhaiter.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_263">
<head>Epitaphe de Messire Esprit Flechier, evesque de Nismes</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 263-267.</bibl>
<p>En vous parlant de morts, je dois vous parler de l’Epitaphe d’un Prelat qui auroit dû estre immortel, sa vie estant fort necessaire au salut des ames ausquelles il a contribué jusqu’à son dernier soupir. Cette Epitaphe est de Mr l’Abbé Plomet, que Mr l’Evêque de Nismes avoit honoré de son estime.</p>
<quote>
<label>EPITAPHE DE MESSIRE ESPRIT FLECHIER, EVESQUE DE NISMES.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">Ci gist un</hi> <hi rend="sc">Esprit</hi>, <hi rend="i">Qui surprit</hi></l>
<l><hi rend="i">L’Univers par son Eloquence :</hi></l>
<l><hi rend="i">Sçavant : on le vit à la Cour</hi></l>
<l><hi rend="i">Briller comme l’Astre du jour,</hi></l>
<l><hi rend="i">Prêchant aux Rois la Penitence.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Poli, ses Ouvrages divers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Soit dans la Prose, ou dans les Vers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ont éternisé sa Gloire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Immortalisé sa Memoire.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Zelé comme un Aron, dans ses brûlans transports,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il presentoit au Ciel les vivans &amp; les morts.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l> <hi rend="i">Prudent comme Moyse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quels Portraits enchantez de la Terre promise</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne fit-il pas, pour se gagner le cœur</hi></l>
<l><hi rend="i">Du Mondain corrompu, du rebelle Pécheur ?</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Tantost comme Jonas, il menaçoit en Chaire ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Souvent en Jeremie, il pleuroit la misere</hi></l>
<l> <hi rend="i">Des Riches obstinez,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Des Chrestiens fascinez.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Humble, Simple, Pieux, Bienfaisant, Charitable,</hi></l>
<l><hi rend="i">Aux Grands comme aux Petits il parut respectable :</hi></l>
<l><hi rend="i">Et dans l’Episcopat en</hi> <hi rend="sc">Charles</hi> <hi rend="i">transformé,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il finit ses beaux jours, en vertus consommé.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>La mort de cet Evêque a laissé une place vacante à l’Academie Françoise qu’il sera difficile de remplir d’un aussi bon sujet, &amp; d’un homme aussi universel.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_267">
    <head>[Reception de M<hi rend="sup">r</hi> le President de Mesmes, à l’Academie Françoise]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 267-268.</bibl>
<p>En attendant que je puisse vous parler de celuy sur lequel l’Academie aura <seg>jeté</seg> les yeux, je dois vous dire que Mr le President de Mesmes, qui avoit esté nommé pour remplir celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Crecy y vient d’estre reçû ; mais comme il faut du temps pour vous faire un fidele portrait de ce qui s’est passé à cette reception j’ay cru devoir remettre au mois prochain à vous en entretenir. Vous ne perdrez rien pour attendre, &amp; je suis persuadé que vostre curiosité sera satisfaite.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_290">
    <head>[Prise de Possession de l’Abayye de S. Pierre de Lyon, par M<hi rend="sup">e</hi> de Brissac]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 290-298.</bibl>
<p>Le Jeudy 27. Février M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbesse de S. Pierre de Lyon, sœur de feu Mr le Duc de Brissac &amp; tante de celuy qui porte aujourd’huy cette qualité, prit possession de son Abbaye ; elle avoit reçu quelque jours auparavant ses Bulles qui avoient esté adressées à Mr l’Abbé Terrasson Official de Lyon, &amp; second Custode de l’Eglise Paroissiale de Sainte Croix de la même Ville. La Ceremonie se fit l’aprés-dînée. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Saint Georges Precenteur de l’Eglise de Lyon, &amp; neveu de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque, alla prendre M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbesse dans son appartement &amp; la conduisit au Chapitre où toutes les Religieuses estoient assemblées. Mr l’Official y prononça un Discours tres-éloquent sur le sujet de cette Ceremonie, &amp; sur l’honneur qu’il avoit en ce jour de mettre en possession une Abbesse d’un nom si illustre, &amp; dont le merite estoit si universellement connu. Toute la Communauté sortit en Procession du Chapitre, la Croix estant à la teste, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbesse terminoit ce Cortege, precedée de tous ses Officiers &amp; de tout son Clergé, conduite par Mr de S. Georges, &amp; ayant à sa droite Mr l’Official, &amp; accompagnée de toute sa livrée ; en cet estat elle fit le tour du Cloistre, la Communauté chantant des Répons. La Procession fit le tour sur les Terreaux, &amp; entra par la grande porte de l’Eglise Paroissiale de Saint Pierre, dont M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbesse prit possession. De retour en son appartement elle fit servir une magnifique collation aux Messieurs &amp; aux Dames qui avoient assisté à cette Ceremonie &amp; à ceux qui estoient entrez en cette Maison, dont les portes furent ouvertes pendant tout le jour à ceux qui eurent la curiosité de voir une des plus belles Maisons Religieuses du Royaume. On tira quantité de fusées &amp; plusieurs boëttes dehors &amp; dedans le Convent devant &amp; aprés la Ceremonie ; il y eut le soir de grandes illuminations, des fanfares, &amp; un concert de Trompettes, Hautbois &amp; autres Instrumens qui servent à rendre une Ceremonie plus pompeuse. Le Lundy 17. Mars suivant Mr l’Archevêque de Lyon benit la même Abbesse dans l’Eglise de Saint Pierre qui estoit magnifiquement ornée de tentures de velours cramoisi violet, avec quantité de festons chargez d’écussons aux Armes de la Maison de Cossé, de même que l’Autel, où l’on voyoit aussi les Armes de Mr l’Archevêque. Ce Prelat celebra une grande Messe qui fut chantée par les Religieuses. Il avoit pour Diacre &amp; Sous-Diacre, Mr le Comte d’Albon Archidiacre de Lyon, &amp; Mr le Comte de Chantelau-la-Chaise, &amp; chacun de ces deux Messieurs estoit accompagné de huit Ministres inferieurs, c’est-à-dire, de quatre autres Diacres &amp; de quatre Soûdiacres. Mr le Comte de Genitines frere aîné de Mr l’Evêque de Limoges &amp; grand Custode de l’Eglise de S. Jean, &amp; Mr le Comte de Chemé la-Valette neveu de Mr l’Archevêque &amp; son grand Prestre, accompagnez de Mrs Terrasson, &amp; Chazeneuve Chevaliers de Saint Jean, estoient les quatre Chapitres. Il y avoit plusieurs autres Ministres inferieurs. L’Abbesse qu’on alloit benir estoit accompagnée de M<hi rend="sup">e</hi> de Rostaing Abbesse de Chazaut, &amp; de M<hi rend="sup">e</hi> de Châtillon Abbesse de la Deserte (ces deux Abbayes sont situées dans la Ville de Lyon) &amp; de quantité de Religieuses qui avoient accompagné ces deux Abbesses. Mrs les Comtes de Saint Jean y vinrent en Corps, de même que Mrs du Consulat. Mr Trudaine alors Intendant de Lyon, &amp; Mr le Prince d’Harcourt y assisterent. Mr de Pompone, ci-devant Ambassadeur de Venise, qui estoit à Lyon depuis quelques jours, y assista, mais <hi rend="i">incognito,</hi> de même que Me la Comtesse de Soissons, qui fait son séjour dans cette Abbaye. Cette Ceremonie une des plus brillantes qu’on ait vûës depuis long-temps, fut suivie d’un magnifique repas que l’Abbesse nouvellement benite donna à cet illustre Clergé. Rien de ce que la Saison peut fournir de plus délicat &amp; de plus délicieux n’y fut oublié. On y admira une profusion de toutes choses, mais bien entenduë. Le Dessert sur tout fut magnifique. Aprés le dîner on ouvrit les portes du Convent à tous ceux qui voulurent y entrer.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_344">
<head>[Article des Enigmes]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 344-349.</bibl>
<p>Le mot de l’Enigme du mois dernier estoit le <hi rend="i">Souflet</hi>. Ceux qui l’ont trouvé sont le Pere Agatange, des grands Augustins ; M<hi rend="sup">rs</hi> l’Abbé Grâvelle ; de la Tonnelaye, du Faux bourg S. Germain ; de l’Ormeau du même Fauxbourg ; de Roüillac : de Gastinay, de la ruë S. Martin ; le petit Brunet, de la ruë S. Honoré ; de Bierne le cadet, ruë des Prouvaires ; Charles Thirou, du College Mazarin ; le petit Toury, de la Porte S. Bernard ; le Mary sans Femme ; les deux Amans rivaux de Mlle M. … du Quay des Augustins ; l’heureux Blondin, de l’Hôtel des Ursins ; l’Amant favorisé, du même quartier ; le Soupirant pour Mlle Lap… le Berger Tircis de la Bergere Climene ; le grand Chantre &amp; sa Linotte, du quartier S. Jacques ; le Nouvelliste obstiné, du quartier du Palais Royal ; le Pacifique des Tuileries ; le Politique du même Jardin ; le beau Tircis, &amp; l’Enfant gasté du Marais ; l’Amant de Themis, du même quartier : le Marchand à bonne Fortune, de la rue S. Denis : la belle Societé de la même rue : &amp; l’Amy de Mlle B… Mlles de Rezé, proche la Comedie : Mercier, du Quay des Augustins : Bouthillier : Moysette : Huslin : le Duc : de Valange, la fille : la jeune &amp; charmante Caron, prés S. Jullien : Marie-Anne, du Cloistre S. Thomas du Louvre : Anne Jollain, &amp; sa charmante voisine le Gent : la Spirituelle &amp; la <seg>Gracieuse,</seg> de la rue des Marmousets : la future Marquise, du même quartier : la Confidence mutuelle &amp; la Societé broüillée, du quartier de la Madelaine : la jeune Muse renaissante G.O. la Blanche &amp; Brune de la ruë des Bernardins : la Mere déposée, &amp; la Sœur prude, de la Societé de Caen : la grosse Cato, de la Porte S. Bernard : l’Hostesse de la belle Allegresse, rue Medem : &amp; la Bergere Climene.</p>
<p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, elle est du Pere Agatange.</p>
<quote>
<label>ENIGME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">L’on me voit aisément &amp; mon estre est sensible,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais pour me bien comprendre &amp; sçavoir qui je suis,</hi></l>
<l><hi rend="i">La chose est mal aisée, &amp; paroist impossible,</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est où demeurent court les plus rares esprits.</hi></l>
<l><hi rend="i">Sans me diminuer l’on prend de ma substance,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que je donne à chacun pour estre en sûreté,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et quoique j’en fournisse à tous en abondance,</hi></l>
<l><hi rend="i">J’en ay toûjours chez moy la même quantité.</hi></l>
<l><hi rend="i">Je me donne sans poids, sans nombre, &amp; sans mesure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et depuis le Berger jusques au plus grand Roy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il n’est petit ny grand dans toute la nature,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui n’implore mon aide, &amp; n’ait besoin de moy.</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout le monde s’en sert, &amp; tous à la même heure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Rien de plus merveilleux, quoy que de plus commun,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’on me porte par tout de demeure en demeure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et si tost qu’on me voit j’ébloüis un chacun.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-03_349">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 349-350.</bibl>
<p>L’Air qui suit est de Monsieur Charles.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">On n’entend plus aux Champs</hi></l>
<l><hi rend="i">Le doux bruit des Musettes ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Les Tambours, les Trompettes</hi></l>
<l><hi rend="i">Sont les seuls Instrumens</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui regnent en ce temps.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
</div>
<div type="tome" xml:id="MG-1710-04">
<head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, avril 1710 [tome 4]</head>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_8">
<head>[Discours du President de Mesmes lors de sa reception à l’Academie Françoise]*</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 8-9.</bibl>
<p>Je crois devoir ajoûter icy ce que Mr le President de Mesmes dit en parlant du Roy le jour de sa reception à l’Academie Françoise. <hi rend="i">Tel que nous avons vû le Roy dans la prosperité de ses Armes toûjours victorieuses sous sa conduite, tel nous le voyons aujourd’huy, que tant de Nations jalouses de sa gloire se sont réünies contre luy, &amp; que les Saisons mesme ont semblé se soûlever contre l’Empire François ; qu’aurois-je dit qui ne soit de beaucoup inferieur à la grandeur &amp; à la noblesse de son caractere ?</hi></p>
<p><hi rend="i">Il sçait ce Prince aussi distingué par sa pieté que par la prééminence de sa Couronne, que les bons &amp; les mauvais succés viennent tous de la main du Maistre des Rois ; &amp; c’est de là qu’il tire ce constant amour pour la Religion &amp; pour la saine Doctrine ; ce fonds inépuisable de ressources dans les temps les plus difficiles, cette inébranlable fermeté d’ame, cette force d’esprit toûjours superieure à l’inconstance &amp; aux caprices de la Fortune.</hi></p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_16">
<head>[Suite du premier Article des morts parmy lesquels il s’en trouve d’étrangeres assez curieuses]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 16-32.</bibl>
<p>Dame N… de Seve veuve de Mre N… de Vidaud Seigneur de la Tour &amp; Procureur General au Parlement de Grenoble, est morte âgée d’environ quatre vingts ans. Elle estoit sœur de feu Mr de Seve, Seigneur de Flecheres, Lieutenant general au Presidial de Lyon, &amp; fille de Mr de Flecheres qui avoit eu le même Employ, &amp; de Dame N… du Gué-Bagnols Conseiller d’Etat, dont je vous ay appris la mort. Ainsi cette Dame estoit sa cousine germaine, de même que feu Mr du Gué Intendant de Lyon. Elle étoit tante de Mr de Flecheres aujourd’huy Lieutenant general du Presidial de la même Ville, &amp; premier President de la Cour des Monnoyes, &amp; un des plus habiles Magistrats du Royaume. L’ancienneté &amp; l’illustration de la Maison de Seve sont connuës. Il y en a une branche établie à Paris depuis long-temps. Mr l’Evêque d’Arras &amp; Mr l’Abbé d’Izy sont à present les Chefs de cette branche. Feu Mr de Seve Premier President &amp; Intendant de Mets, estoit frere de ce Prelat, &amp; Mr de Seve leur pere Prevost des Marchands de la Ville de Paris avoit épousé une heritiere de la Maison de Rochechoüart, dont Mr l’Evêque d’Arras porte même aujourd’huy le nom &amp; les armes. Mr de la Tour-Vidaud époux de la Dame dont je vous apprens la mort, avoit esté long-temps Procureur du Roy au Presidial de Lyon avant d’estre Procureur General au Parlement de Grenoble. C’estoit en ce temps là une tres-belle Charge, parce qu’il estoit alors Procureur du Roy de la Conservation, dont la <seg>Juridiction</seg> qui regarde les affaires des Marchands, s’étend dans tout le Royaume. Mr de la Tour-Vidaud a eu de cette Dame, Mr de la Tour-Vidaud aujourd’huy Procureur General au Parlement de Grenoble &amp; qui a épousé Mlle de Simianes, ci-devant Fille-d’Honneur de S. A.R. Madame, &amp; sœur de Mr le Marquis de Simianes Colonel de Cavalerie ; il a eu aussi Me de Seve épouse de Mr de Seve President à Mortier au Parlement de Grenoble, &amp; dont le fils a la même Charge.</p>
<p>Le fameux Jacques Aymar dont on a tant parlé il y a quelque années au sujet de la Baguette, est mort depuis quelque temps à Saint Verant, Village du Dauphiné, où il estoit né. La vie de cet homme a esté si extraordinaire &amp; si remplie d’événemens singuliers que j’ay crû que sa mort ne paroîtroit pas tout-à fait indifferente. Il cachoit sous un exterieur extrêmement simple &amp; même un peu grossier, un esprit fort délié &amp; fort propre à conduire délicatement une ruse : Il parloit avec simplicité &amp; cachoit autant qu’il pouvoit l’art dont son esprit étoit plein ; mais les connoisseurs jugeoient en l’examinant de prés, qu’il avoit beaucoup plus d’esprit qu’il n’en laissoit voir. Il fit un des premiers essais des <hi rend="i">vertus de sa baguette</hi> par occasion dans un Village à demi lieuë de celuy où il demeuroit. Il y avoit esté <seg>appelé</seg> pour chercher des sources, &amp; avant le dîner estant sorti en tenant sa Baguette, il fut surpris de ce qu’elle tournoit avec un mouvement extrêmement violent. Il crut qu’il y avoit en cet endroit-là des sources, selon ce qu’il a dit plusieurs fois à Mr le Procureur general du Parlement de Grenoble qui l’aimoit beaucoup, mais on fut bien surpris de trouver à deux ou trois pieds en terre le cadavre d’un homme qui avoit esté sans doute assassiné quelques années auparavant. Feu Mr Garnier Medecin de Lyon a écrit touchant les <seg>aventures</seg> de Jacques Aymar, qui est mort âgé d’environ 60. ans.</p>
<p>Vous trouverez beaucoup de faits curieux dans les deux Articles suivans.</p>
<p>Mr Gallé, homme d’une grande réputation, est mort en Hollande regretté de tous les Sçavans &amp; de tous ceux qui avoient quelques relations avec luy. Il a fini ses jours à Campen, &amp; il a travaillé jusqu’au dernier moment de sa vie. On a de ce sçavant homme un grand ouvrage sur les Livres Sibyllins, où il a ramassé tout ce qu’on peut dire de plus fort sur cette matiere ; &amp; il est peu <seg>d’Auteurs</seg> qui ayent esté plus loin dans ces sortes de recherches. On trouve dans cet ouvrage une critique exacte &amp; judicieuse, un goust sûr pour juger des écrits des anciens Auteurs &amp; une connoissance parfaite de l’Antiquité la plus éloignée. Mr Gallé avoit commencé un peu avant sa mort une nouvelle édition de Minutius Felix, cet habile Apologiste de la Religion Chrestienne, &amp; il en avoit aussi presque achevé une de Lactance de qui nous avons un si beau Traité <hi rend="i">De morte persecutorum</hi>, c’est-à-dire <hi rend="i">de la mort des Persecuteurs</hi> ; mais la mort l’ayant empêché de mettre la derniere main à cet ouvrage, il a laissé le soin du dernier à un de ses Amis de Campen. Il estoit tres-versé dans la lecture des anciens Peres, &amp; il s’estoit fait toute sa vie une habitude d’en penetrer le sens &amp; d’entrer dans l’esprit de ces saints Auteurs en lisant leurs ouvrages. S’il avoit vécu encore quelques années, il auroit donné de <seg>precieux</seg> vestiges d’Antiquité, &amp; il s’estoit fait sur cela un plan d’étude qui auroit esté bien utile au Public.</p>
<p>Mr Mevius Jurisconsulte, Conseiller Privé du Roy de Suede, &amp; Vice-President du Conseil Souverain de Wismar, est mort. Ce grand Magistrat s’est rendu celebre par sa <hi rend="i">Jurisprudence universelle &amp; commune des gens</hi>. Le Roy de Suede Charles X. l’envoya à Vienne en 1661. pour vuider les differends que la Suede avoir avec la Cour Imperiale touchant l’Investiture des Provinces Suedoises en Allemagne, qui avoient esté cedées à cette Couronne par la Paix de Westphalie de plein droit en Fiefs perpetuels immediats de l’Empire ; il fit sur cela un Traité qui parut en 1662. à Stralzund. Il fut Arbitre nommé par la Suede, &amp; Mr Courtin le fut par la France pour terminer à l’amiable les differends qui s’éleverent au sujet de quelques droits il y a quelques années, entre Mr le Prince Palatin d’une part, Mr l’Electeur de Mayence comme Evêque de Wormes &amp; de Wirtzbourg, Mr l’Electeur de Baviere, &amp; quelques autres Princes. Mr Mevius publia les Actes de cette Conference &amp; la Sentence arbitrale. Il fut employé il y a quelques années à faire tout le Reglement des Provinces Suedoises en Allemagne. Ses Commentaires sur le droit de Lubec ont eu un si grand succés qu’ils ont esté réimprimez sept ou huit fois. Les Prolegomenes qui sont au-devant de l’ouvrage en dix questions traitées à fond, sont excellens. On a fait huit éditions de ses <hi rend="i">Decisions</hi> qui sont autant de choses jugées &amp; qui sont au nombre de 3410. divisées en neuf parties. On les cite de même que ses Commentaires dans les plus celebres Tribunaux. Quelques Jurisconsultes de <seg>Leipsick</seg> les ont redigées en ordre selon les livres &amp; les titres des Pandectes. Un Jurisconsulte de Mayence a mis les mêmes Decisions par ordre des Titre du Code, à l’imitation du Code d’Antoine Faure. Mr Struvius le fils dans sa Bibliotheque choisie de Droit, les loüe beaucoup. Nous avons du même Mr Mevius un Traité de l’Amnistie, un autre des Voyes d’Arrest tant sur les personnes que sur les biens. Un Traité sur les moyens de soulager les Debiteurs ruinez par les calamitez de la guerre ou par d’autres malheurs ; une dispute fort ample <hi rend="i">de Metatis</hi> &amp; <hi rend="i">Epidemiticis</hi> ; un Traité <hi rend="i">de Pensionariis</hi>, &amp; divers Traitez en Langue Allemande. On a imprimé aussi ses Conseils ou Deliberations où regne par tout un solide jugement. Mr Mevius aprés avoir achevé son ouvrage de la Jurisprudence universelle &amp; continuant à lire quantité d’Auteurs graves tant anciens que modernes, en avoit extrait quelques passages tres-importans qu’il vouloit inserer en leur place dans son ouvrage, mais la mort l’ayant prevenu, Mr d’Engelbrechten son gendre, Conseiller d’Etat &amp; Vice-Directeur des Cours de Justice du Roy de Suede aux Duchez de Breme &amp; de Vorde, a executé ses intentions. Mr d’Engelbrechten est un homme d’un merite extraordinaire &amp; d’une profonde érudition, &amp; il a ajoûté à cet ouvrage un Indice tres-ample &amp; tres-exact des matieres, ce qui rend le Livre tres-utile. Mr Mevius a été fort loüé par Mr Hertzius Professeur de Jurisprudence à Giessen, dans sa Dissertation de la Jurisprudence universelle.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_32">
<head>[Jubilé de l’Université de Leipsick. Les Sçavans se souviennent qu’on doit à cette Ville-là, l’origine du Journal des Sçavans]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 32-36.</bibl>
<p>Comme vous souhaitez d’apprendre ce qui se passe de plus curieux dans les Pays étrangers, je crois que l’Article suivant vous fera d’autant plus de plaisir qu’il n’y a personne qui n’entende souvent parler de la fameuse Foire de Leipsick, &amp; que l’on parle par toute la terre du fameux Journal des Sçavans qui se fait dans la même Ville.</p>
<p>On celebra avec de grandes magnificences à Leipsick au commencement du mois de Decembre dernier le Jubilé de l’Université de cette Ville là, je veux dire la revolution du centenaire depuis son établissement. Le <seg>Mercredy</seg> 4. du même mois l’ouverture s’en fit par un <hi rend="i">Te Deum</hi> que l’on chanta en Musique dans l’Eglise de Saint Nicolas, au bruit d’une triple décharge du canon. On fit ensuite diverses autres réjoüissances dans lesquelles on mêla plusieurs discours d’éloquence sur ce sujet. On y parla presque dans tous, mais d’une maniere diversifiée des grands Hommes que cette Université a produits depuis son établissement. L’éloge de Mrs de Leibnits qui se sont immortalisez par tant de doctes écrits sortis de leurs plumes, ne fut pas oublié. Celuy des premiers Auteurs du celebre Journal de Leipsick, que l’on continuë avec beaucoup de succés depuis l’année 1682. fut aussi traité avec toute la delicatesse que meritoit ce sujet. Mr Menkenius qui y travaille à present y fut loüé d’une maniere d’autant plus delicate qu’il n’en coûta rien à sa modestie, puisqu’il n’y fut pas nommé. Plusieurs Princes d’Allemagne, venus à la celebre Foire de Leipsick, furent de cette Feste &amp; se trouverent à ces Discours dont les Auteurs leur adresserent des complimens où l’on remarqua beaucoup de justesse accompagnée d’une grande delicatesse. Le soir même de l’ouverture de la ceremonie, il y eut un grand repas où l’on compta cent-cinquante personnes de distinction qui y avoient esté invitées. Il y eut une si grande profusion de viandes que l’on vit dans les cuisines trois bœufs entiers à la broche. Par ces trois seules pieces on peut juger de tout le reste. On écrit que du seul vin du Rhin on y en but vingt-cinq pieces. Cette Feste dura trois jours entiers, &amp; chaque jour fut marqué par de nouveaux plaisirs. Enfin les plus âgez de Leipsick avoüérent que depuis long-temps on n’avoit vû un si grand mouvement de plaisirs dans leur Ville.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_57">
<head>[Articles contenant plusieurs curiositez qui peuvent instruire le Public &amp; luy faire plaisir]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 57-76.</bibl>
<p>Je passe d’un Article de Religion, à des Articles de Curiosité.</p>
<p>Entre les Pierres gravées antiques qui composent le Cabinet du Roy, le plus riche &amp; le plus precieux qui soit dans l’Europe, il y en a une gravée en creux, &amp; montée en bague, qui est un chef-d’œuvre de l’Art. C’est une petite Cornaline transparente qui a esté dessinée en grand par l’illustre Mlle le Hay, connuë sous le nom de Mlle <hi rend="i">Cheron</hi>, &amp; gravée en Estampe par Mr Picard. On croit que cette Pierre a servy de Cachet à Michel Ange, &amp; que Raphaël en a imité quelques figures dans ses tableaux. Elle a appartenu à Mr Bagarris, Garde du Cabinet d’Henry IV. ensuite à Mr Lothier, Antiquaire d’Aix en Provence, &amp; Sa Majesté l’a acquise de ses heritiers. L’Estampe en a esté publiée dans le Journal des Sçavans du mois de Janvier dernier, &amp; il y en a une explication par un sçavant Jesuite dans les Memoires de Trevoux de Fevrier. Mais Mr Moreau de Mautour qui a remarqué dans ce Dessein &amp; sur cette Estampe des choses differentes de ce qui se trouve sur la Pierre originale, &amp; sur les empreintes, a pris occasion de faire une Dissertation sur ce sujet, &amp; il a donné lieu à une nouvelle Estampe plus exacte, dediée à Mr l’Abbé Bignon, &amp; gravée par Mr Montbard, ruë S. Jacques, où elle se vend. Il y a au bas de cette Estampe un petit Extrait de sa Dissertation. Mr Moreau de Mautour pretend que la graveure dont l’empreinte forme un bas relief, <hi rend="i">represente une espece de Feste &amp; de Sacrifice en l’honneur de Bacchus, &amp; en memoire de sa naissance. On voit le petit Bacchus <seg>allaité</seg> par Ino sa premiere nourrice. Prés d’elle est la belle Hippa, autre nourrice celebrée par Orphée dans ses Hymnes. Le vieillard est Athamas, ou le vieux Silene, ou un Faune, qui fait la fonction de Sacrificateur, &amp; tient une Patere pour les libations de vin sur le feu destiné pour le Sacrifice. Un Ministre du Sacrifice conduit un Bouc, victime qu’on immoloit à Bacchus, &amp; tient un vase destiné pour recevoir le sang de la victime. Un Satyre jouë d’une espece de flute recourbée, instrument employé dans les Sacrifices &amp; les Festes. Les Nymphes qui furent ainsi que les Satyres, les Bacchantes &amp; les Faunes de la suite de Bacchus, portent des Corbeilles de fleurs &amp; de fruits, semblables à celles que portoient sur leurs têtes les jeunes filles d’Athenes dans les Festes consacrées à ce Dieu, nommées</hi> Canephoria. <hi rend="i">Une Bacchante enjoüée presente à un des deux petits Amours, une Cimbale, espece d’instrument en usage dans les Orgies. Les Amours conviennent à Bacchus ; on les voit dépeints ensemble dans Anacreon, &amp; sur les monumens antiques. Apollon debout, une Patere à la main, est icy comme une Divinité que les Egyptiens &amp; les Grecs confondoient avec Bacchus. Les deux arbres, dont l’un est entouré de pampres, sont de la nature de ceux que Pline décrit, &amp; qui sont propres pour la vigne. Le Pescheur hors d’œuvre, a peut estre <seg>rapport</seg> à une fiction ingenieuse &amp; morale de Theocrite dans l’Idylle qui porte ce titre. Ce Poëte né à Syracuse, vivoit à la Cour de Ptolemée Philadelphe, Roy d’Egypte, qui institua dans Alexandrie une Feste particuliere à l’honneur de Bacchus, selon Athenée, auquel temps on peut fixer l’Epoque de l’excellent Ouvrier de ce precieux Monument, qui auroit prés de deux mille ans d’antiquité.</hi></p>
<p>Je dois, puisque j’ai commencé à vous parler d’antiquitez, vous entretenir de plusieurs articles curieux sur ce sujet.</p>
<p>On a trouvé un Tresor de Medailles depuis peu dans la Terre d’un Gentilhomme peu éloignée de cette Ville ; un Curieux qui a acheté ce qui en restoit, car une partie avoit déja esté dissipée ou fonduë par les Auteurs de la découverte, en a eu six mille sept cens quarante, c’est à dire quarante livres pesant, &amp; il a jugé par l’examen qu’il en a fait que les Medailles du bas Empire, ne sont nullement à mépriser, &amp; qu’elles instruisent autant que celles du haut Empire. Aprés les avoir nettoyées il les pesa, &amp; il vit qu’il en falloit communément cent soixante pour faire une livre ; il prit ensuite quelques Medailles de Bronze des deux premiers siecles de l’Empire Romain, &amp; il vit que huit Medailles de ce petit bronze estoient à peu prés du même poids que huit Medailles d’argent du haut Empire ; que quatre Medailles d’or, que deux Medailles de moyen bronze, &amp; qu’une Medaille de grand bronze ; ce qui fournit une preuve que les Romains ont toûjours gardé des proportions dans la fabrique de leurs Monnoyes. Les Medailles du Tresor en question commencent à Valerien, c’est-à-dire à l’Empereur dont la destinée fut si triste, qui fut pris dans la guerre des Perses, &amp; qui mourut d’une maniere tragique, &amp; qu’elles finissent à Aurelien ; de sorte qu’elles ne comprennent que le regne de six ou sept Empereurs. On compte cependant dans cet amas de Medailles seize ou dix-sept Princes differens, car outre les deux Imperatrices &amp; les deux jeunes Cesars qui appartiennent à la famille de Valerien, il y a des Quietus, des Ælianus, des Marius, je veux dire quelques-uns de ces Empereurs, qui ont seulement regné dans quelques Provinces de l’Empire Romain. Les revers sont admirables par leur diversité, &amp; il en est peu dans le Recüeil de Mr le Comte Mezabarba, que l’on ne trouve dans ce Tresor, &amp; il y en a même beaucoup que l’on ne trouve pas dans le Recüeil de ce Comte, quoy qu’il soit le plus ample &amp; le plus <seg>fidele</seg> qu’on ait des Medailles Latines ; comme on le peut voir par le livre qui en a esté fait.</p>
<p>On a trouvé il y a déja quelque temps auprés de Paris une petite Figure de bronze representant un jeune homme qui tient de la main gauche une Patere &amp; de la droite un vase courbe. Plusieurs Antiquaires ont travaillé à l’explication de cette Figure, &amp; le Pere Poupart sur tout, Religieux du Tiers-Ordre de Saint François à Picpus, a écrit sur ce sujet une Lettre à Mr l’Evêque de Soissons, qui luy fait beaucoup d’honneur par le tour ingenieux &amp; solide avec lequel il explique cette Antique ; il prétend que c’est un jeune homme qui sert à boire, &amp; il fonde son sentiment sur la coutume des Anciens qui se servoient de jeunes gens pour leur verser à boire. Horace nous apprend que leur air estoit gracieux, leur teste couronnée, leur chevelure frisée, leur habit ceint &amp; retroussé, tel qu’on represente le jeune homme de la Figure ; leur employ estoit de servir le vin &amp; de lever la table. La coutume de se servir de ces jeunes gens, ajoute le Pere Poupart, <hi rend="i">estoit une Imitation de la Fable de Jupiter &amp; de Ganymede</hi> ; &amp; les couronnes de ces jeunes gens estoient ordinairement de roses &amp; d’autres fleurs selon les Saisons. Ciceron en parle dans une de ses Oraisons contre Verrez. Toutes ces choses se trouvant dans la Figure en question nôtre sçavant Picpus prétend que c’est un jeune homme qui sert à boire, &amp; non un Joüeur de Flute courbe comme quelques autres l’ont prétendu. Il prouve enfin par l’autorité de Stace que c’est une Patere dont on se servoit pour faire des libations dans les repas. A l’égard de la difficulté qui naist de l’instrument courbe que ce jeune homme tient à la main droite, le Pere Poupart croit &amp; avec fondement, que c’est une de ces cornes dans lesquelles les Anciens beuvoient, &amp; dont Homere, Xenophon, Athenée &amp; Plutarque parlent, &amp; à l’égard de sa grandeur il dit qu’il ne faut pas s’en étonner, parce que les Anciens aimoient à boire de grands coups. Le Pere Poupart parent de Mr Poupart de l’Academie des Sciences, mort depuis peu, est connu par plusieurs ouvrages, &amp; sur tout par la Traduction Françoise de l’Apotheose de l’Empereur Claude par Seneque avec des Notes.</p>
<p>On a trouvé à Smyrne une ancienne Inscription Grecque qui donne de l’exercice à tous les Antiquaires. C’est une Epitaphe pour <hi rend="i">Heria Thisbé</hi>, qui est qualifiée <hi rend="i">Monodiaria</hi>. C’est un terme de Musique qui signifioit une femme qui chantoit seule sur le Theatre. L’Auteur de cette Epitaphe est nommé <hi rend="i">Choroula</hi>, c’est-à-dire Musicien, qui joüoit de la Flute pendant les chants du Chœur. L’assemblage des voix &amp; des instrumens, faisoit un des principaux agrémens des Pieces de Theatre, &amp; comme le dit Seneque, on ne distinguoit la voix de personne en particulier, mais le concert de toutes les voix charmoit les oreilles. Plusieurs Antiquaires d’Allemagne ont publié leurs conjectures sur cette Inscription ; mais celle qui a paru la plus autorisée &amp; qui a eu jusqu’à present le plus de partisans est celle de <seg>Mr Gutberlethi</seg> de Francker, qui a cette occasion a publié une sçavante Dissertation où il traite à fond la matiere qui regarde les Joüeurs de Flutes de Anciens. Il parle entre-autres d’un certain Joüeur nommé <hi rend="i">Canus</hi> qui fit tant de plaisir à l’Empereur Galba en joüant de son instrument, que ce Prince luy donna de sa propre main cinq deniers, plutost sans doute, pour luy tenir lieu d’approbation que comme une récompense. Mr Gutberlethi parla avec beaucoup d’étenduë de la Musique &amp; du Chœur des Anciens ; &amp; il conclud que l’<hi rend="i">Heria Thisbé</hi> à qui l’Inscription est consacrée, estoit une Chanteuse, &amp; nullement la celebre Thisbé tant chantée par Ovide à cause de ses amours &amp; de sa mort funeste avec Pyrame. Mr Gutberlethi cite pour garent de son sentiment le celebre Guiter, qui dans son <hi rend="i">Tresor</hi> parle de cette belle Chanteuse à qui il donne de grandes loüanges. Cet Auteur rapporte quantité d’Inscriptions qui fortifient son sentiment.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_76">
    <head>Paraphrase de la septiéme Leçon des Lamentations de Jeremie, accommodée au temps present par M<hi rend="sup">r</hi> Maugard</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 76-81.</bibl>
<p>Quoy que vous ne receviez ma Lettre qu’aprés Pasques, la plûpart des nouvelles qu’elle contient doivent estre des choses qui se sont passées pendant le Carême ; &amp; comme c’est le temps où l’on chante les Tenebres, l’Ouvrage qui suit convient fort au temps où il a esté fait.</p>
<quote>
<label>PARAPHRASE<lb />de la septiéme Leçon des Lamentations de Jeremie, accommodée au temps present par Mr Maugard.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Si des bleds verdoyans la brillante apparence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Du triste Laboureur reveille l’esperance,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et semble avoir remis la joye en tous les cœurs :</hi></l>
<l><hi rend="i">Si l’Orge a dissipé les horribles langueurs</hi></l>
<l><hi rend="i">De ce cruel Vautour que l’on nomme famine,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il faut en rendre grace à la bonté divine,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui tient sur nos besoins l’œil sans cesse arresté,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et produit l’abondance en la sterilité.</hi></l>
<l><hi rend="i">Dés que l’Astre du jour recommence sa course,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le Seigneur de ses dons ouvre la riche source ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Son immuable foy tient ce qu’elle promet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et sa sainte parole est autant que l’effet.</hi></l>
<l><hi rend="i">Au ravissant attrait d’un si precieux gage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le Seigneur, dit mon ame, est mon seul heritage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Eternelle beauté qui causez mes soupirs,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je vous attends, venez combler mes saints desirs.</hi></l>
<l><hi rend="i">Le pauvre qui l’invoque en ce temps de misere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Connoît qu’il a pour luy les entrailles d’un pere.</hi></l>
<l><hi rend="i">Toûjours bon, toûjours doux, il aime à s’approcher</hi></l>
<l><hi rend="i">D’un cœur qui plein d’amour vole pour le chercher.</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux qui sans crier contre la providence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Reçoit de ses travaux la juste récompense.</hi></l>
<l><hi rend="i">Si les fleaux sont du Ciel de solides bienfaits,</hi></l>
<l><hi rend="i">Heureux qui de bonne heure a ployé sous leur faix.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ce salutaire joug qu’il porte sur sa tête</hi></l>
<l><hi rend="i">Luy fait des plus grands maux surmonter la tempeste :</hi></l>
<l><hi rend="i">Le chef toûjours <seg>penché</seg> sous la main de son Dieu,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il en benit les coups en tout temps, en tout lieu.</hi></l>
<l><hi rend="i">Si d’espoir à ses yeux brille quelque lumiere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il s’aneantira jusques dans la poussiere.</hi></l>
<l><hi rend="i">Il est de patience un modele parfait ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Si quelqu’un luy décharge un indigne soufflet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Se souvenant qu’il sort du vil sein de la bouë,</hi></l>
<l><hi rend="i">A celui qui le <seg>frappe</seg> il tendra l’autre jouë :</hi></l>
<l><hi rend="i">Il a le cœur sans cesse humilié, contrit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et son ame d’affronts <seg>s’abreuve</seg> &amp; se nourrit.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_81">
<head>Epigramme sur la stupidité des Impies</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 81-82.</bibl>
<p>Je crois que l’Epigramme qui suit est aussi de saison. Elle est de Mr l’Abbé Jacquelot.</p>
<quote>
<label>EPIGRAMME<lb />sur la stupidité des Impies.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Seigneur, dont l’immense pouvoir,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et dont la sagesse infinie</hi></l>
<l><hi rend="i">De chaque creature ont marqué le devoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">De ce vaste Univers soûtiennent l’harmonie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et par ces grands effets se font sentir &amp; voir.</hi></l>
<l><hi rend="i">Que de l’impieté qui regne dans le monde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je reçois dans le cœur une douleur profonde,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Des hommes aveugles &amp; fous,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et plus stupides que des bêtes,</hi></l>
<l> <hi rend="i">M’osent demander où vous êtes,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et rien ne peut être sans vous.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_94">
<head>[Voyage des Indes Orientales, mêlé de plusieurs Histoires curieuses]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 94-98.</bibl>
<p>Je crois devoir, en vous parlant de Sçavans, vous entretenir de deux Livres qui sont dignes de la curiosité publique.</p>
<p>Il paroist depuis quelque temps un Livre intitulé <hi rend="i">Voyage des Indes Orientales, mêlé de plusieurs Histoires curieuses</hi>, en deux volumes in 12. fait par Mr Carré. Il a esté deux fois aux grandes Indes par ordre de feu Mr Colbert, &amp; aprés beaucoup d’années il a bien voulu faire part au Public de ce qu’il a vû dans ces deux grands voyages. Ce qu’il dit sur la revolution de Bassura Ville de l’Arabie, &amp; qui a esté de tout temps sous la puissance des Arabes, mais que les Turcs &amp; les Arabes se disputent à present, est tres-curieux, ce qui donne occasion à Mr Carré de faire l’histoire du fameux Seva Gy, qui aprés avoir esté Officier du Roy de Visapour s’est élevé par sa valeur jusqu’à se faire un puissant Royaume &amp; faire trembler tout l’Orient. En parlant de la fameuse Ville d’Alep il dit que la Chapelle du Consul y tient lieu de Paroisse, qu’elle est desservie par les Religieux de Saint François, &amp; qu’il y a une Maison de Jesuites, ce qui luy donne lieu de faire l’éloge de ces Peres. Il paroist qu’il avoit le caractere d’Envoyé, puisqu’en parlant de D. Pedro de Castro riche Portugais, &amp; qui estoit sur le point de prendre des engagemens avec les Mahometans, <seg>lorsqu’il</seg> le rencontra à Rhebac, Ville du Royaume de Visapour, il se sert de ces termes : <hi rend="i">puis me servant de toute l’autorité que me donnoit mon caractere, pour parler à des personnes scandaleuses, je luy parlay le plus chrestiennement qu’il me fut possible sur le pas qu’il alloit faire</hi>. On trouve à la fin de ce <hi rend="i">Voyage</hi> l’histoire de deux Dames Portugaises venduës par le même Dom Pedro de Castro à un Prince Mahometan. Cette Histoire est fort touchante &amp; merite d’estre luë. Mr Carré estoit un Ecclesiastique d’une sainte vie &amp; d’un merite qui luy a attiré un grand nombre d’amis dans l’Orient, &amp; dans les Pays où il a voyagé.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_167">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 167-169.</bibl>
<p>Je crois que je ne fermeray pas ma Lettre sans y ajoûter de nouvelles Prises, &amp; de nouvelles Expeditions de Mer, la Marine de France ne laissant presque pas passer un jour sans se signaler. Cependant, pour observer la diversité que vous me demandez, &amp; qui vous fait tant de plaisir, je passe à un Printemps nouveau, les Printemps estant tous les ans aussi ordinaires que souhaitez en ce temps-cy.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Quoy ? dans nos champs tout renouvelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le Berger qui venoit tous les ans</hi></l>
<l> <hi rend="i">M’annoncer le Printemps,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne revient point parler d’une Saison si belle :</hi></l>
<l><hi rend="i">Peut-estre que l’Ingrat est devenu leger</hi></l>
<l><hi rend="i">Ah ! pourquoy faut-il que je l’aime</hi></l>
<l> <hi rend="i">Je le devrois changer</hi></l>
<l> <hi rend="i">Dans ma douleur extrême</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et je mourray sans me vanger.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_169">
<head>[Suite des Articles qui regardent la naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 169-173.</bibl>
<p>Je vous ay parlé des Réjoüissances qui ont esté faites en plusieurs endroits du Royaume, à l’occasion de la naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou. Elles ont esté aussi fort grandes à Madrid, où Mr le Duc d’Ossune, donna une grande Feste accompagnée d’une piece de Theatre en Machine, à la representation de laquelle Leurs Majestez Catholiques assisterent, &amp; il y eut aussi un grand Bal.</p>
<p>Plusieurs Envoyez Extraordinaires ont fait icy des Complimens au Roy &amp; à toute la Maison Royale sur la naissance de ce Prince ; &amp; quoy que plusieurs Souverains eussent icy des Envoyez, ceux qui se sont trouvez le plus à portée, n’ont pas laissé pour distinguer leur zele, d’en envoyer de nouveaux pour cette seule fonction.</p>
<p>La Reine Douairiere d’Espagne, qui fait son sejour à Bayonne, qui se fait admirer par ses manieres qui charment tout le monde, n’auroit pas manqué d’en envoyer, pour donner des marques de la joye qu’elle ressentoit de cette naissance ; mais son impatience fit qu’ayant icy Don Juan Thomas de Goyeneche, Chevalier de S. Jacques, son Ecuyer, Elle luy envoya une Lettre pour le Roy, &amp; il eut l’honneur de saluer Sa Majesté &amp; de luy faire des Complimens sur cette naissance, ainsi qu’à toute la Maison Royale.</p>
<p>Outre l’Envoyé que Monsieur l’Electeur de Cologne a en cette Cour, Mr le Comte de Saint Maurice s’y estant trouvé pour des affaires importantes qui regardoient Son Altesse Electorale ; ce Comte estant un homme fort distingué, elle luy envoya une Lettre pour presenter au Roy à l’occasion de cette naissance.</p>
<p>Comme il y a deux Nonces en cette Cour, un Ordinaire, &amp; un Extraordinaire, ils ont tous deux fait des Complimens de la part de S.S. au Roy &amp; à toute la Maison Royale.</p>
<p>Mr le Comte de Rivasso, Envoyé Extraordinaire de Monsieur le Duc de Parme, a fait les mêmes complimens au Roy &amp; à toute la Maison Royale, &amp; il a esté aussi conduit à toutes ces Audiences, avec les Ceremonies accoutumées.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_342">
<head>[Article des Enigmes]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 342-346.</bibl>
<p>L’Article des Enigmes peut estre placé aprés un Mariage, puisque les Enigmes doivent estre regardées comme des Jeux d’esprit, &amp; des divertissemens. Quoique la derniere parût assez facile, comme il y avoit plusieurs mots qui pouvoient approcher en quelque façon du veritable, plusieurs s’y sont trompez, &amp; n’ont pas frappé juste au but, quoy qu’ils en ayent beaucoup approché. Le veritable mot estoit la <hi rend="i">Chandelle</hi> ou <hi rend="i">Lumiere portative</hi>. Ceux qui l’ont trouvé sont Mrs du Fresne, ruë saint Honoré ; de Roüillac le jeune ; la Guillotiere, Fauxbourg saint Germain ; du Perrey, du mesme Fauxbourg ; Godard, du Marais du Temple ; Jacques Thirou, du College Mazarin ; le Petit Brunet de la ruë saint Honoré ; le petit d’Augy ; le Solitaire du Quartier des Quinze-vingts &amp; son Amie ; le Petit Maistre, de la Cour du Palais ; le President de l’Hostel de Valois ; le Poupon Malherbe ; le Devineur perpetuel, de la ruë S. Denis ; l’Homme à la Mode, de la même ruë ; l’Entesté des Lotteries ; &amp; l’Enjoüé, qui ne rit plus depuis quelque temps ; l’Aimable Princesse, qui apprend le Latin, demeurant à Versailles ; &amp; l’Amant de la Nymphe qui porte la Mouche sur le nez, demeurant à Paris ; la Jeune Muse renaissante G.O. la Mignonne aux Armes d’Espagne ; la Belle Babet, de la ruë des Prouvaires ; &amp; la charmante N… de la ruë S. Denis ; l’Amante, Balduc, du coin de la ruë des Marmouzets ; la Sapho, du Quartier du Palais ; la Belle Marchande, de la ruë S. Denis ; &amp; l’Enjoüée du Quartier du Louvre. Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p>
<quote>
<label>ENIGME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">D’un visage trompeur, j’aborde tout le monde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je cache mes défauts autant que je le puis,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il est vray je n’ay pas, une bonté profonde,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’on me fuit aussi-tost que l’on sçait qui je suis ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Faire des Vœux au Ciel pour la santé du Roy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Benir le nom de Dieu, c’est là mon caractere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais l’occupation d’un si pieux employ,</hi></l>
<l><hi rend="i">Souvent n’empêche pas la perte de mon Pere.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-04_346">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 346-347.</bibl>
<p>Voicy encore un Printemps nouveau.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">L’heureux Printemps est de retour,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sa douceur inspire l’amour ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Son émail enrichit nos vergers &amp; nos plaines :</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais tant de beautez tant d’appas,</hi></l>
<l><hi rend="i">Peuvent-ils soulager mes peines ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Si mon Iris ne m’aime pas.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
</div>
<div type="tome" xml:id="MG-1710-05">
<head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, mai 1710 [tome 5]</head>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_9">
<head>[Discours prononcez à l’ouverture de l’Academie Royale des Inscriptions, d’après Pasques]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 9-56.</bibl>
<p>Je passe aux Discours prononcez dans l’Academie des Inscriptions, &amp; dans celle des Sciences, le jour de l’ouverture de ces deux Academies Royales à leur rentrée d’aprés Pâques. L’Académie des Inscriptions s’ouvrit le Mardy 29. du mois dernier par Mr de Boze qui en est Secretaire perpetuel, qui fait toûjours l’Eloge des Academiciens morts dans le cours de l’année, &amp; il s’attira de grands applaudissemens en faisant celuy de feu Mr de Corneille ; Eloge d’autant plus difficile à faire, que j’avois fort étendu cette Matiere, &amp; que Mr de la Motte en avoit fait un tres-beau le jour de sa reception à l’Academie Françoise. Mr de Boze dit d’abord que Thomas Corneille étoit né à Roüen le 20<hi rend="sup">e</hi> d’Aoust 1625. de Pierre Corneille Avocat du Roy à la Table de Marbre, &amp; de Marthe le Pesant fille d’un Maistre des Comptes, de qui estoient aussi descendus Mrs le Pesant de Bois Guilbert, dont l’un estoit Conseiller en la Grand’Chambre du Parlement de Roüen, &amp; l’autre Lieutenant General &amp; President au Presidial de la même Ville ; que le jeune Mr de Corneille avoit fait ses Classes aux Jesuites, &amp; qu’il y avoit apparence qu’il les fit bien ; que ce que l’on sçavoit de plus particulier estoit, qu’étant en Rhetorique il avoit composé en Vers Latins une Piece que son Regent avoit trouvée si fort à son gré qu’il l’avoit adoptée, &amp; qu’il l’avoit substituée à celle qu’il devoit faire representer à ses Ecoliers pour la distribution du Prix de l’année, &amp; que lors qu’il eut fini ses Etudes, il estoit venu à Paris, où l’exemple de Pierre Corneille son aîné, l’avoit tourné du côté du Theatre, exemple, qui pour estre suivy, demandoit une affinité de genie que les liaisons du sang ne donnoient point, &amp; que l’on ne comptoit gueres, entre les Titres de famille.</p>
<p>Il parla ensuite de tous ses Ouvrages, tant de Poësie que de Prose, &amp; quoy que l’on eût déja parlé à fond de tous ces Ouvrages, on peut dire que M<hi rend="sup">r</hi> de Boze y donna un tour nouveau, qui fit autant de plaisir à ses Auditeurs que si la Matiere eut esté nouvelle.</p>
<p>Mr l’Abbé Massieu, Professeur Royal en Langue Grecque, qui à l’Assemblée publique du mois de Novembre avoit lû une Dissertation sur les Sermens, dont je vous donnai alors une Analyse, lût cette fois-cy un Discours, dont le sujet estoit, <hi rend="i"><seg>Parallele</seg> d’Homere &amp; de Platon</hi>. Il commença par s’excuser sur ce qu’il entreprenoit de comparer deux grands Hommes, qu’on avoit coutume de concevoir sous des idées fort differentes, &amp; dit : Que si au premier coup d’œil, l’opinion qu’il alloit avancer paroissoit singuliere, du moins elle n’estoit pas nouvelle. En effet, elle a, dit-il, eu d’illustres Défenseurs dans l’Antiquité, Ciceron, Denis d’Halicarnasse, Quintilien, Heraclide de Pont, Longin, &amp;c. Mais ces excellens Critiques se sont contentez de nous apprendre qu’ils trouvoient une grande conformité entre Homere &amp; Platon ; &amp; ne nous ont point laissé les raisons sur lesquelles ils se fondoient. Mr l’Abbé Massieu tâcha de suppléer à leur silence, &amp; representa que s’il ne parvenoit pas à bien établir ce qu’ils avoient crû, on ne devroit point en tirer de consequence desavantageuse contre le sentiment, qui est d’eux ; mais seulement contre les preuves qui étoient de luy.</p>
<p>Ensuite venant au détail, il remarqua que deux Ecrivains peuvent principalement se ressembler par trois endroits ; par le fonds de la doctrine, par la maniere d’enseigner, &amp; par le style.</p>
<p>Pour ce qui regarde la doctrine, il fit voir que les principes d’Homere &amp; de Platon estoient à peu prés les mêmes. 1. Sur la Religion. 2. Sur la Politique. 3. Sur l’Oeconomie &amp; sur les autres parties de la Morale.</p>
<p>Quant à la maniere d’enseigner, ils s’estoient, dit-il, proposez l’un &amp; l’autre d’instruire en divertissant, &amp; de cacher le precepte sous l’appas du plaisir. Et parce qu’entre tous les genres d’écrire, il n’y en avoit point de plus propre à donner du plaisir aux Lecteurs, que celuy où il entroit le plus &amp; d’imitation &amp; de fixion ; c’est à celui-là, poursuivit-il, qu’ils s’estoient principalement attachez. Homere &amp; Platon étoient, continua-t-il, premierement les deux plus grands Peintres qu’ait euë l’antiquité : &amp; en second lieu, les deux Ecrivains qui dans leurs Ouvrages avoient le plus frequemment &amp; avec le plus de succés employé les symboles &amp; les allegories.</p>
<p>Enfin pour ce qui concernoit le style. 1. Platon cite continuellement Homere. 2. Il ne se contentoit pas de le citer, il tâchoit de transformer son style en celuy de ce Poëte, empruntant de luy des expressions qu’il enchassoit dans les siennes propres ; de telle sorte que les unes &amp; les autres ne faisoient plus ensemble qu’un mesme tissu. 3. Dans les endroits où il ne citoit ny ne copioit Homere, son style ne laissoit pas d’estre tout poëtique. On sçait, dit-il, que ce qui faisoit l’essence de la Poësie, n’estoit pas precisément la mesure, ny un certain arrangement de mots ; que c’estoit principalement la pompe de l’expression, la hardiesse des figures, la vivacité des descriptions, &amp; sur tout je ne sçais quelle chaleur heureuse qui se répandoit dans tout le discours &amp; qui l’animoit. Or toutes ces qualitez se trouvoient dans Platon au souverain degré.</p>
<p>Mr l’Abbé Massieu finit par rassembler les traits principaux qui formoient une vraye ressemblance entre Homere &amp; Platon, &amp; par dire que de ces deux Ecrivains presque égaux en tout, le premier n’avoit peut-estre sur le second d’autre avantage, que celuy que tout Original avoit necessairement sur sa Copie.</p>
<p>Je dois ajoûter icy, que Mr l’Abbé Massieu, possede parfaitement trois Langues, &amp; qu’il sçait dans ses Ecrits, joindre l’Atticisme des Grecs, l’Urbanité des Romains, &amp; la politesse des François.</p>
<p>Mr l’Abbé de Tilladet parla aprés Mr l’Abbé Massieu, &amp; fit une Dissertation, dans laquelle aprés avoir expliqué la prééminence du Souverain Pontificat des anciens Romains, il en tira un avantage pour prouver que les premiers Empereurs Chrestiens avoient pris, &amp; avoient mesme dû prendre la qualité de Souverain Pontife ; de sorte que la premiere partie de son discours forma une espece de preuve &amp; de prejugé en faveur de la seconde partie, qu’on pouvoit regarder pour cette raison comme une consequence de la premiere. Car s’il est vray, dit-il, ainsi qu’on le démontre par les Medailles, par une foule de passages d’excellens Auteurs, que le grand Sacerdoce ait toûjours esté une dignité éminente ; que chez les Grecs &amp; chez les Latins elle ait si fort approché de la Royauté, qu’on les y ait souvent confonduës ensemble ; qu’à Rome durant la Republique le grand Pontife qui estoit perpetuel ait esté constamment superieur aux principaux Magistrats, parmy lesquels il y avoit une continuelle revolution ; que cette puissance si distinguée s’étendit, selon Festus, sur toutes les choses divines &amp; humaines ; s’il est vray que par là le grand Pontife se fut acquis un souverain empire sur les Citoyens, non pas à la verité en toutes occasions, &amp; à tous égards, un empire absolu qu’il pût exercer immédiatement ; mais un empire indirect, qui par le mélange de la Religion avec la Politique, par la liaison des affaires, la correspondance des personnes, la subordination des Charges, &amp; la combinaison des évenemens, ramenoit la Republique entiere aux vûës &amp; aux fins du Chef de la Religion ; s’il est vray que Cesar n’eut tant ambitionné le souverain Pontificat, qu’à cause que cette dignité estoit seule propre à couvrir son usurpation, &amp; à rendre moins odieux l’exercice d’une autorité sans bornes ; que de tous les titres de ce premier Empereur Romain, celuy-cy fut l’unique qui luy eût conservé les honneurs de la sepulture, &amp; du respect à sa memoire immédiatement aprés sa mort : s’il est vray enfin que ses successeurs ne l’eussent esté qu’à la faveur du Titre de grand Pontife, auquel étoit attachée principalement la souveraine puissance, il s’ensuivoit que les 1<hi rend="sup">rs</hi> Empereurs Chrétiens n’avoient pû s’assurer le droit incontestable de regner, qu’en acceptant cette mesme qualité de ceux qui la leur conferoient, comme une qualité indispensable en les élevant à l’Empire.</p>
<p>Ce fut ce que Mr l’Abbé de Tilladet rendit plus sensible par deux exemples. Le premier fut de Macrin, qui quoy que déja élû &amp; proclamé Empereur, ne fut neanmoins avoüé pour tel qu’aprés que le Senat l’eut declaré &amp; salué Souverain Pontife, voulant que cette formalité ; que cette nouvelle reconnoissance fut considerée comme une condition essentielle, &amp; comme une espece d’investiture ; en sorte que de mesme qu’aujourd’huy la qualité de Roy des Romains doit necessairement preceder la dignité Imperiale, le Souverain Pontificat ne dût pas moins accompagner alors la Majesté des Empereurs.</p>
<p>Le second exemple fut pris de Gratien, qui refusa la Robe Pontificale que luy presenta le College des Pontifes, estimant ce refus convenable à sa qualité de Chrestien. Il méprise le grand Pontificat, dit le plus distingué d’entre les Prêtres, dans peu un autre pourroit bien devenir en sa place Souverain Pontife ; il vouloit dire aussi, &amp; par consequent Empereur : <hi rend="i">Si Princeps non vult appellari Pontifex, admodum brevi Pontifex Maximus fiet.</hi> Expression ambiguë &amp; équivoque, jeu de paroles ingenieux, qui faisoit allusion au Tyran Maxime, dont le nom répond au terme qui exprime en Latin le suprême Pontificat ; maniere de menace audacieuse, quoy <seg>qu’enveloppée,</seg> espece de prédiction énigmatique, qui fut bien tôt suivie de l’évenement ; car peu de temps aprés Maxime ayant fait tuer Gratien, usurpa l’Empire, &amp; apparemment ne fut il si entreprenant &amp; si hardy qu’à cause qu’il se sentit appuyé des Payens, &amp; sur tout de la faction des Pontifes indignez, qui sçavoient bien que ce nouvel Empereur ne refuseroit pas d’eux, comme avoit fait Gratien, les signes éclatans du Souverain Pontificat.</p>
<p>A ces motifs pressans qu’avoient les premiers Empereurs Chrestiens d’accepter pour se maintenir, le Titre de Souverain Pontife, Mr l’Abbé de Tilladet joignit d’autres preuves plus positives, tirées des Auteurs &amp; des Monumens. Il cita Zozime, L. 4. p. 761. Ausone dans son Action de graces à Gratien, un Edit de Valentinien &amp; de Marcien, Edit inseré dans la troisiéme Session du Concile de Calcedoine. Il <seg>rapporta</seg> les acclamations d’Empereur Pontife, faites pour Theodose dans le Concile de Constantinople, sous le Patriarche Flavien ; il fit venir à son secours le Pape Gregoire, qui reprochant à l’Empereur Leon Iconomaque, de s’estre renommé Pontife, ne l’en reprit qu’en ce qu’il n’en soûtenoit pas assez dignement le caractere. Vous avez écrit, luy dit-il, je suis Empereur &amp; Pontife. Ce sont vos predecesseurs, ajoûta le saint Pere, qui avoient prouvé par leurs paroles &amp; par leurs actions qu’ils estoient appellez Pontifes à juste titre. Tels estoient le grand Constantin, le grand Theodose &amp; le grand Valentinien, dignes Empereurs &amp; Pontifes, parce qu’ils gouvernoient l’Empire religieusement, &amp; qu’ils avoient soin des Eglises.</p>
<p>Sur ce qu’on objecte que Zozime est suspect, parce qu’il haïssoit les Chrestiens, Mr l’Abbé de Tilladet entrant dans le détail des circonstances du témoignage de cet Auteur, fit voir l’espece d’impossibilité morale qu’il y avoit, que Zozime eût osé, ny même voulu entreprendre d’imposer au public ; &amp; ce qui rendit encore à Mr l’Abbé de Tilladet le témoignage de ce Payen plus digne de foy, ce fut qu’il avoit esté suivy en dernier lieu par Baronius, qui l’avoit dû examiner d’autant plus exactement avant que de l’adopter, qu’il n’avoit pas craint de le traiter de calomnie dans ses Notes sur le Martyrologe au 22. d’Aoust, &amp; que depuis, mieux instruit il nous declare dans ses Annales 312. qu’il n’a pas honte d’avoüer qu’en soûtenant que les Empereurs Chrestiens n’avoient pas esté nommez Souverains Pontifes, il estoit tombé dans une erreur grossiere par la forte envie d’épurer trop scrupuleusement leur Religion, &amp; faute ou d’avoir vû les Monumens qu’il avoit recouvrez depuis, ou d’avoir fait assez d’attention à ceux qu’il avoit eus autrefois entre les mains.</p>
<p>Ce fut de ces mêmes Monumens, de ces Inscriptions où les premiers Empereurs Chrétiens sont nommez Souverains Pontifes, que Mr l’Abbé de Tilladet tira une nouvelle preuve, &amp; quand on luy dit ou que ces Monumens avoient esté érigez par des Gentils, ou qu’ayant esté faits d’abord pour des Empereurs payens, ils avoient esté ensuite, au moyen de quelque changement appliquez &amp; transferez à leurs Successeurs, il répond qu’il suffit que les Empereurs Chrétiens n’ayent pû ignorer que ces Inscriptions où ils estoient appellez Souverains Pontifes, paroissoient publiquement à leur gloire, &amp; qu’ayant pû l’empêcher, ils ayent toutefois permis qu’elles subsistassent, &amp; qu’elles passassent à la posterité.</p>
<p>Si par la difficulté de resister à de si fortes preuves, on se retranche à s’écrier que les premiers Empereurs Chrétiens n’estoient pas vrayement Pontifes, &amp; qu’ils n’ont esté appellez tels qu’abusivement, que par Metaphore &amp; par allusion à des vertus, ou à des pouvoirs convenables à ceux qui portoient dignement cette qualité, Mr l’Abbé de Tilladet se contenta qu’on luy abandonnât le titre, duquel seul il s’agissoit, declarant qu’il ne prétendoit pas non plus que Baronius, que Constantin, Valentinien, Valens, Gratien, &amp;c. eussent esté Pontifes en effet, &amp; qu’a fin de se faire consacrer tels, ils fussent descendus dans une fosse pour y répandre en sacrifice le sang des Taureaux, pour en boire, s’en faire arroser, &amp; y observer les autres Ceremonies décrites sur ce sujet par Prudence dans une de ses Hymnes. Mais il persevera à soutenir qu’ils avoient porté le nom de Pontife, &amp; qu’ils avoient pu l’accepter sans prévarication ; du moins par là, reprit il, n’eussent ils pas rendu leur foy suspecte, sous les auspices de cette même dignité, n’eussent ils pas autorisé la Religion payenne, à laquelle cette même dignité devoit son établissement ? oüy, poursuivit-il, si les Empereurs Chrétiens appellez Pontifes, n’eussent pas fait ouvertement profession authentique d’une Religion contraire qui proscrivoit les faux Dieux, &amp; renversoit les Idoles ? Mais ils avoient, ajoûta-t-il, besoin du titre pour se conserver la souveraine puissance qui y avoit toûjours esté attachée, &amp; sur tout pour pallier sagement certaines Constitutions propres à reprimer les libertez du Paganisme qu’ils estoient obligez de tolerer encore, &amp; lequel par cette souveraine autorité palliée du titre de Pontife, ils ne laissoient pas de trouver moyen de ruiner insensiblement. Les Princes comme les autres hommes, ajoûta à ce propos Mr l’Abbé de Tilladet, doivent user de condescendance &amp; de ménagement ; par l’attention &amp; la longanimité ils viennent à bout des plus difficiles entreprises : au lieu qu’un zele indiscret &amp; une conduite precipitée, gâtent les meilleures affaires, &amp; les plus saintes œuvres. On sçait, poursuivit-il, ce que des gens de ce dernier caractere ont tant de fois couté à l’Eglise, &amp; ce qu’ils peuvent luy couter encore.</p>
<p>Falloit-il donc, continua-t-il, que les premiers Empereurs Chrétiens abjurant par une outrée delicatesse de Religion mal-entenduë, cette dignité devenuë si indifferente en elle-même à l’égard du culte, missent en danger tout à la fois, &amp; leur Empire, &amp; l’Empire de Jesus-Christ ? Mr l’Abbé de Tilladet parcourut les inconvenients qui en seroient arrivez, &amp; qu’il seroit trop long de rapporter icy. Il parcourut de même les avantages qui revenoient au Christianisme, de l’acceptation du titre de souverain Pontife par les Empereurs Chrétiens, &amp; il finit par montrer évidemment que le grand Pontificat s’étant trouvé dés le commencement de l’Empire degagé dans les Empereurs de toutes fonctions sacrées, il ne leur estoit resté de cette dignité suprême que le nom, accompagné du souverain pouvoir, encore moins aux Empereurs Chrétiens, qui par leur profession du Christianisme inseparable du renoncement à l’Idolâtrie, declaroient à toute la terre que le titre de souverain Pontife n’étoit pas davantage en eux, un titre de superstition, que le Titre de Roy de Pologne a esté depuis un titre de Domination sur les Polonois dans Henry III<hi rend="sup">e</hi> aprés qu’il eut renoncé au Royaume de Pologne. De là Mr l’Abbé de Tilladet conclut que si la Minerve &amp; le Pantheon, deux Temples des faux Dieux, avoient pû avec leur nom, leurs materiaux, leur forme, &amp; une partie de leurs ornements, retenir leur ancienne magnificence, sans conserver pourtant le caractere d’idolâtrie, dont par là ils sembloient encore porter les traits, toute tâche &amp; tout soupçon, en ayant esté effacez par leur publique translation &amp; consecration à la vraye divinité, il faut reconnoître de même que les idées ayant varié suivant la diversité des temps &amp; des circonstances, que le titre de souverain Pontife ayant changé de nature &amp; de signification en passant aux Empereurs, bien davantage en passant à des Empereurs Chrétiens avoit pû le conserver sur leurs têtes avec toute sa splendeur &amp; toute son autorité sans aucun reste de superstition, attendu le nouvel usage qu’ils faisoient de cette souveraine puissance, le besoin qu’ils en avoient, &amp; le devoüement public de leur personne &amp; de toute leur grandeur, à la Religion Chrétienne. La prudence demandoit qu’ils attendissent à cesser d’estre nommez Pontifes que les Romains presque tous convertis en dussent estre moins <seg>alarmez,</seg> que la foy ne fut plus si exposée aux mauvais effets des Revolutions humaines, &amp; que de tous les grands titres, celuy qui estoit le plus ancien &amp; le plus reveré dans Rome payenne, devint dans Rome chrétienne par une nouvelle application, le nom du monde le plus venerable &amp; le plus saint.</p>
<p>M<hi rend="sup">r</hi> Henrion lut ensuite un Discours qui regardoit les Inscriptions sepulchrales Antiques dont il avoit déja parlé dans une autre Assemblée, &amp; fit connoistre que les sujets qui avoient quelque rapport essentiel à quelque partie de la Jurisprudence, &amp; les Inscriptions sepulchrales, comme les nomme l’Empereur Alexandre donnant un tres-grand jour à nos Titres tant Civils que Canoniques, devoient avoir le plus d’attraits &amp; de charmes pour luy.</p>
<p>Il ajoûta que personne ne s’étonneroit sans doute qu’il eust choisi une matiere convenable aux deux Compagnies dont il avoit l’honneur d’estre Membre, &amp; que peut-estre même ce choix paroîtroit d’autant plus sage qu’ayant déja deux sçavantes Introductions à la Sciences des Medailles, l’un des deux objets qui avoient donné leurs noms à cette Compagnie, l’autre objet de la même Compagnie, où les Inscriptions devoient ce semble d’autant moins estre negligées, qu’elles estoient, s’il osoit le dire, d’une plus vaste étenduë &amp; d’une plus grande utilité que les Medailles mêmes, comme il seroit aisé d’en juger par la seule espece d’Inscriptions antiques dont il entreprenoit de parler, en attendant qu’une plus habile main se chargeast d’un Corps d’ouvrage entier sur les Inscriptions antiques en general.</p>
<p>Il dit ensuite, que le but qu’il s’estoit proposé dans cette tentative se réduisoit à deux points ; que dans le premier il avoit entrepris de découvrir, quel avoit esté l’esprit des anciens Grecs &amp; Romains dans l’apposition des Inscriptions sepulchrales, &amp; d’examiner avec soin en quoy consistoit chez eux le droit d’Inscriptions sepulchrales ; que le second consistoit à développer quel estoit chez les anciens Grecs &amp; Romains l’artifice des Inscriptions sepulchrales, &amp; à reduire en Art, la Doctrine &amp; la Composition de ces Inscriptions ; qu’il avoit reduit dans une Dissertation precedente tout ce qui regardoit le droit des Inscriptions sepulchrales, &amp; l’esprit des Anciens dans leur position aux sept chefs suivans. Aux differents motifs qui avoient donné la naissance aux Inscriptions Sepulchrales ; à l’antiquité &amp; à l’usage universel des Inscriptions Sepulchrales chez tous les Peuples de la terre un peu civilisez ; aux personnes qui avoient droit d’Inscriptions Sepulchrales ; à celles à qui appartenoit le soin de les faire &amp; de les poser aux lieux où elles avoient coutume d’être placées ; aux matieres sur lesquelles elles étoient gravées ; &amp; enfin aux caracteres, par la beauté, la grandeur &amp; la profondeur desquels on tâchoit d’en rendre la durée éternelle. Et qu’ainsi il ne luy restoit qu’à <seg>développer</seg> à la Compagnie l’ingenieux artifice avec lequel les anciens Grecs &amp; Romains composoient leurs Epitaphes ; à rassembler dans un Corps la Doctrine de ces <seg>precieux</seg> Monumens, &amp; à tâcher de reduire en Art une connoissance dont les Recüeils de Gruter &amp; les autres choses ne nous presentoient les principes &amp; les regles que par lambeaux, &amp; par exemples détachez ; que c’estoit de l’induction generale de ces exemples, qu’à force de meditation &amp; d’observations, il avoit levé le plan qu’il alloit avoir l’honneur de proposer à la Compagnie sur la Science des Inscriptions sepulchrales.</p>
<p>Il ajoûta qu’il examineroit d’abord, ce qu’on devoit entendre par <hi rend="i">Inscription sepulchrale</hi> ; quelle estoit la simplicité des Inscriptions sepulchrales dans leur naissance ; la prodigieuse multitude de branches qui pullulerent de cette ancienne simplicité ; le point de plenitude &amp; de perfection où l’Art &amp; l’invention avoient amené la composition des Epitaphes, &amp; enfin l’élocution des Epitaphes &amp; les divers avantages que l’on pouvoit en tirer pour tous les divers genres d’Arts &amp; de Sciences ; que s’il estoit <seg>échappé</seg> quelque chose d’essentiel à sa premiere vûe, il esperoit qu’on luy feroit grace en faveur de la nouveauté de son dessein, &amp; que s’il ne faisoit qu’indiquer en courant chacune des parties de cet Art, il seroit aisé de s’en prendre à la briéveté du temps qui ne permettoit que de donner une idée generale &amp; legere de tout ce qui regardoit cette Science. Mr Henrion tint parole, &amp; fit le détail de tout ce qu’il avoit promis, &amp; finit en disant, qu’il laissoit à quelque Spanheim futur à donner un Traité sur ce sujet, &amp; qu’en attendant il luy fust permis de se plaindre des injures du temps impitoyable qui nous avoit enlevé la plus grande partie de ces Monumens precieux ; mais plus encore des injures des hommes qui sans respect pour la Religion des Tombeaux, pour leur propre instruction &amp; pour la nostre, avoient souvent employé les Tables des Inscriptions sepulchrales à l’indigne usage de faire de la Chaux ; que peut estre même le zele du Christianisme nous avoit encore plus enlevé que le temps &amp; l’ignorance ; mais que du moins il en estoit assez resté pour essayer d’en tirer une Introduction à la Science des Inscriptions sepulchrales, &amp; qu’il avoüoit que ce seroit la faute non des Materiaux, mais de l’Ouvrier, si dans la Dissertation qu’il avoit déja donnée sur cette matiere, il n’avoit pas assez bien développé quel estoit l’esprit des anciens Grecs &amp; Romains dans l’apposition des Inscriptions sepulchrales, ou si dans celle qu’il donnoit alors il n’avoit pas montré dans tout son jour, l’ingenieux artifice avec lequel les anciens Grecs &amp; Romains composoient leurs Epitaphes, les deux seuls points où il avoit réduit l’Art &amp; la Doctrine des Inscriptions sepulchrales.</p>
<p>M<hi rend="sup">r</hi> Foucault, Conseiller d’Etat, &amp; l’un des Presidens honoraires de cette Academie ayant pris la parole aprés que chaque Academicien eut parlé, resuma leurs Discours d’une maniere tout à fait ingenieuse, &amp; qui fit beaucoup de plaisir à toute l’Assemblée.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_105">
<head>Epithalame</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 105-108.</bibl>
<p>Voicy une Epithalame que Mr Hervieux donna à S.A.S. Mademoiselle d’Enguien peu avant son Mariage.</p>
<quote>
<label>EPITHALAME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Parmy les vœux publics qu’on fait pour Vôtre Altesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Permettez aujourd’huy, tres-illustre Princesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’au pied de nos Autels le zele de mon cœur</hi></l>
<l><hi rend="i">Offre pour vôtre Hymen sa priere au Seigneur,</hi></l>
<l><hi rend="i">Afin que d’un Heros, par d’heureux sacrifices,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vous soyez pour long-temps l’amour &amp; les delices.</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Peuples réjoüis les acclamations,</hi></l>
<l><hi rend="i">Attireront sur vous les benedictions ;</hi></l>
<l><hi rend="i">De rares qualitez le Ciel ornant vôtre ame,</hi></l>
<l><hi rend="i">Veut d’un Epoux parfait recompenser la flâme.</hi></l>
<l><hi rend="i">Vôtre merite acquis est digne du haut rang,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que vous donne à la Cour l’honneur de vôtre Sang,</hi></l>
<l><hi rend="i">Au milieu des grandeurs vôtre bonté profonde ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Attire avec raison les yeux de tout le monde ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Vôtre aimable douceur, &amp; vôtre pieté,</hi></l>
<l><hi rend="i">Accompagnent les soins de vôtre charité ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Le nœud de vos grands cœurs faisant nôtre esperance,</hi></l>
<l><hi rend="i">Promet à nos neveux un soûtien pour la France.</hi></l>
<l><hi rend="i">Vendôme aux Ennemis imprime de l’effroy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Son bras plus d’une fois leur a donné la loy ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Ce Heros invincible aux travaux de la guerre,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quittant pour quelque temps Mars avec son tonnerre,</hi></l>
<l><hi rend="i">Prend plaisir à se rendre aux douceurs de l’Amour,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui du victorieux triomphent à leur tour.</hi></l>
<l><hi rend="i">Veüille à jamais le ciel couronnant sa victoire,</hi></l>
<l><hi rend="i">A la fin de vos jours vous combler de sa gloire.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_206">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 206-207.</bibl>
<p>L’Amour &amp; le Vin s’accommodent bien ensemble, puisque l’on dit ordinairement, <hi rend="i">sine Baccho friget Venus</hi>. C’est pourquoy je crois ne pouvoir mieux placer qu’icy la Chanson suivante.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Ne craignons plus pour le Jus de la Tonne,</hi></l>
<l> <hi rend="i">La Vendange sera bonne :</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et par une insigne faveur</hi></l>
<l> <hi rend="i">Nous n’en aurons que la peur.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_207">
<head>[Distribution des Prix des Jeux Floraux]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 207-210.</bibl>
<p>Je passe à un Article dont depuis quelques années j’ay accoûtumé de vous faire part, &amp; qui fait plaisir au Public, &amp; particulierement aux personnes de Lettres. C’est de la distribution des Prix des Jeux Floraux qui a esté faite à Toulouse le 3<hi rend="sup">e</hi> de May Jamais, selon ce qu’on écrit de cette Ville, on n’a vû tant &amp; de si beaux ouvrages, ce qui a esté cause de la difficulté que l’on a trouvée à juger les Prix ; de maniere que les Juges se sont trouvez <seg>embarrassez</seg> presque jusques au dernier jour.</p>
<p>Le Prix de l’Ode a esté adjugé à une Piece intitulée <hi rend="i">le Sisteme de Descartes</hi>, de la composition d’un Pere de la Doctrine Chrestienne. Celuy du Poëme, a esté donné à Mr l’Abbé Asselin qui avoit déja remporté plusieurs autres Prix dans la même Academie. Il est de Vire en Basse-Normandie. Le sujet de ce Poëme estoit <hi rend="i">la Verité</hi>. Le troisiéme Prix qui est celuy de l’Eglogue a esté remporté par Me la Presidente Dreüillet. A l’égard du quatriéme qui est celuy de l’Eloquence, les Academiciens ayant trouvé que l’on s’estoit écarté du sujet, ils ont donné ce Prix à une Ode intitulée <hi rend="i">l’Architecture</hi>, dont Mr Roy est crû l’Auteur. Lors que j’en seray mieux éclaircy, je vous en feray part, &amp; j’espere que je vous enverray, comme j’ay fait en plusieurs occasions, quelques unes de ces Pieces, pour donner lieu aux Sçavans d’étudier le tour que l’on peut donner à ces sortes de Pieces.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_225">
<head>[Mariage de Mademoiselle d’Enguien, &amp; tout ce qui s’est fait à cette occasion]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 225-233.</bibl>
<p>Je passe à un des plus grands Mariages qui se soient faits depuis long temps, puisqu’il s’agit de celuy de Mademoiselle d’Enguien, fille de feuë S.A.S. Monsieur le Prince, &amp; d’Anne de Baviere, fille d’Edouard de Baviere, Comte Palatin du Rhin, Duc de Baviere, &amp; de Madame Anne de Gonzague de Cleves, Princesse de Mantouë, avec Monsieur de Vendosme.</p>
<p>Ce Prince arriva à Seaux, où estoit cette Princesse, le Mercredy 14. de May l’aprés-dînée. Il y eut le soir avant soupé un grand Concert de Voix &amp; d’Instrumens dans l’Appartement de Madame la Duchesse du Maine, &amp; dont Mr de Malezieu, de l’Academie Françoise, avoit fait les Vers, ausquels on trouva le tour d’esprit qui luy est ordinaire, qui plurent beaucoup à l’Assemblée, &amp; qui reçurent de grands applaudissemens. Ces Vers étoient à la loüange de Mademoiselle d’Enguien &amp; de Monsieur de Vendosme, &amp; ils avoient esté mis en Air par un des Musiciens de S.A.S. Monsieur le Duc du Maine. Il y eut ensuite un grand soupé, duquel estoient les familles de Condé &amp; de Conty, &amp; Monsieur le Comte de Toulouse.</p>
<p>Le lendemain, vers le Midy, on signa le Contrat de Mariage dans l’Appartement de Madame la Duchesse du Maine. De là ils allerent à la Chapelle où ils furent mariez par Mr l’Archevêque d’Aix, assisté du Curé de Seaux, &amp; de l’Aumônier de Monsieur le Duc du Maine ; cet Archevêque dit la Messe. Toute l’Assemblée fut ensuite traitée à dîné par Monsieur le Duc du Maine, &amp; Mr l’Archevêque d’Aix fut de ce repas. Il y eut le soir un grand Concert, aprés lequel il y eut un grand soupé.</p>
<p>Le Vendredy il y eut un grand dîné aprés lequel on joüa, &amp; sur le soir il y eut Concert qui fut composé de Mr Buterne Organiste du Roy, qui accompagnoit du Clavecin ; de Mr Forcroy, qui joüoit de la Basse de Viole, de Mr des Costeaux qui joüoit de la Flute Allemande, &amp; de Mr Visée, qui joüoit du Theorbe.</p>
<p>Mr de Campistron, de l’Academie Françoise, &amp; attaché à Monsieur de Vendosme, donna aprés le Mariage le Virelay suivant.</p>
<quote>
<lg>
<l><hi rend="i">Je veux parler je ne puis plus me taire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Enfin deux Cœurs l’un pour l’autre formez</hi></l>
<l><hi rend="i">Sont de leurs feux également charmez</hi></l>
<l><hi rend="i">Ah le beau coup que l’Amour vient de faire !</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Par cent vertus d’un brillant caractere</hi></l>
<l><hi rend="i">On voyoit bien ces Cœurs se ressembler ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais c’estoit, peu comment les assembler</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est l’heureux coup que l’Hymen vient de faire.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Ce Dieu folâtre a conduit ce mystere</hi></l>
<l><hi rend="i">En Dieu sensé car il a bien senty</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu’il falloit mettre Hymen de son party</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est, &amp;c.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Jusqu’à ce jour insensible, severe,</hi></l>
<l><hi rend="sc">Enguien</hi> <hi rend="i">avoit dédaigné tous les vœux,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’Hymen pourtant l’enchaîne de ses nœuds,</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est, &amp;c.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="sc">Vendôme</hi> <hi rend="i">en proye à son ardeur guerriere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nourri de Gloire, affamé de Combats</hi></l>
<l><hi rend="i">Bravoit l’Hymen &amp; ne s’attendoit pas.</hi></l>
<l><hi rend="i">A l’heureux coup que l’Amour vient de faire.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Il me souvient d’une semblable affaire</hi></l>
<l><hi rend="i">Et quand</hi> <hi rend="sc">du Maine</hi> <hi rend="i">obtint l’objet charmant</hi></l>
<l><hi rend="i">De ses desirs chacun dit hautement</hi></l>
<l><hi rend="i">Ah le beau coup, &amp;c.</hi></l>
</lg>
<ab type="ornament">***</ab>
<lg>
<l><hi rend="i">Prince</hi> <hi rend="sc">d’Anet</hi> <hi rend="i">soyez donc bien-tôt Pere</hi></l>
<l><hi rend="i">D’un jeune Mars, d’un fils digne de vous</hi></l>
<l><hi rend="i">Afin qu’alors nous chantions encor tous</hi></l>
<l><hi rend="i">Ah le beau coup, &amp;c.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Le Samedi Monsieur de Vendôme partit sur les 5. ou 6. heures pour Versailles où étoit le Roy, &amp; le Dimanche il revint coucher à Seaux.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_263">
<head>[Article des Enigmes]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 263-270.</bibl>
<p>Je passe à l’Article ordinaire, qui bien que peu considerable ne laisse pas de faire plaisir à beaucoup d’honnestes gens, &amp; de les divertir ; &amp; l’on peut dire que cet Article est des plus amusans, &amp; qu’il occupe tous ceux qui le lisent. Vous devinez bien sans doute que je veux parler de celuy des Enigmes que vous chercheriez avec soin quand même je n’y mettrois aucun Prelude pour vous en avertir.</p>
<p>Voici une Explication en Vers du mot de l’Enigme du mois dernier.</p>
<quote>
<lg>
<l><hi rend="i">Ce Visage trompeur qui cache ses défauts</hi></l>
<l> <hi rend="i">Lorsqu’il aborde tout le monde,</hi></l>
<l> <hi rend="i">Bien loin d’avoir une bonté profonde</hi></l>
<l><hi rend="i">N’est qu’un franc scelerat qui cause bien des maux.</hi></l>
<l><hi rend="i">D’abord cet hypocrite excite en nous la joye</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais lors qu’on le connoist il cause du chagrin</hi></l>
<l><hi rend="i">Et même pour son pere il devient inhumain :</hi></l>
<l><hi rend="i">Tel est le triste effet de la fausse Monnoye.</hi></l>
</lg>
</quote>
<p>Les autres qui ont trouvé le même mot sont : M<hi rend="sup">rs</hi> d’Arzillemont : le Baron de Feneste, de l’Isle Nôtre Dame : le Mathamore, du Marais : le Poëte Nouvelliste : le Content d’avoir racheté sa Paulette : l’Homme à la mode, du Fauxbourg S. Germain : le tendre Amant M.… de la charmante veuve Bragieves : les deux Amans rivaux de Mlle M.… du Quay des Augustins : le petit Maître Procureur, Amant de Mlle l’Ap… l’Heureux Blondin, de l’Hostel des Ursins : l’agreable Libertin du même quartier : le Poëte sans fard justement irrité, &amp; les Satyriques aussi du même quartier. Mlles Geneviéve Jollain : la jeune Muse renaissante G.O : les deux sœurs de la ruë Geoffroy-l’Asnier : la charmante veuve Bragieves &amp; sa bonne Amie : la jeune Nourrice, de la ruë S. Antoine : la <seg>Damoiselle</seg> aux yeux bleux &amp; sa sœur aux yeux noirs, de la même ruë : la Blanche &amp; Brune, de la ruë des Bernardins : la belle Librairesse, du quartier de l’Université : la jeune fille à la grande Tabatiere : la charmante Veuve, du Pavillon de Fontenay : les deux sœurs de la ruë percée, proche S. André des Arcs : la nouvelle Marquise du quartier de l’Hostel des Ursins, &amp; ses anciennes voisines, à la Devise <hi rend="i">Ce qui est differé n’est pas perdu :</hi> la Spirituelle, de la ruë des Mamouzets, à la Devise <hi rend="i">l’Esperance est d’un grand secours :</hi> la gracieuse Sœur, à la Devise <hi rend="i">Bonté passe Beauté</hi>, &amp; la Brune du même quartier, à la Devise <hi rend="i">Je prends le temps comme il vient</hi>.</p>
<p>Je vous envoye une Enigme nouvelle du Pere Agatange, dont je vous en ay déja envoyé d’autres, ainsi que plusieurs Articles qui vous ont paru dignes de vostre curiosité.</p>
<quote>
<label>ENIGME.</label>
<lg>
<l><hi rend="i">Tout le monde est en peine, &amp; chacun veut sçavoir</hi></l>
<l><hi rend="i">Si je suis un esprit, ou bien un corps sans ame,</hi></l>
<l><hi rend="i">Rien ne peut égaler ma force &amp; mon pouvoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et ce qui vient de moy surprend l’homme &amp; la femme.</hi></l>
<l><hi rend="i">De tout ce que je fais &amp; dont je suis l’Auteur</hi></l>
<l><hi rend="i">Je n’en ay cependant aucune connoissance ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourd’huy je menace &amp; faits trembler de peur,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et demain je console &amp; remplis d’esperance.</hi></l>
<l><hi rend="i">Sans jamais me lasser je cours tout l’Univers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Je vais &amp; je reviens de l’un à l’autre Pole,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’on connoist sans me voir mes mouvemens divers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le bruit que je faits me tient lieu de parole.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_270">
<head>Air nouveau</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 270-271.</bibl>
<p>Je vous envoye une Chanson nouvelle.</p>
<quote>
<label>AIR NOUVEAU.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">Que la Recolte sera belle !</hi></l>
<l> <hi rend="i">Et que nous devons à Cybelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui nous prepare avec profusion</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout ce que peut produire une riche Moisson.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_279">
<head>[Second article des Morts]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 279.</bibl>
<p>Aprés vous avoir parlé d’un illustre Vivant, je dois vous apprendre la mort de Mr Bulteau, Doyen des Secretaires du Roy, âgé de quatre-vingt-quatre ans. Il laisse une tres-belle Bibliotheque, dont tous les Livres ont esté choisis avec soin, &amp; qui fera sans doute plaisir aux Curieux qui travaillent tous les jours à former de grandes Bibliotheques. Mr Bulteau joüissoit d’une grande reputation. Il passoit pour un tres-honneste homme, &amp; il estoit generalement estimé des Sçavans.</p>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_280">
<head>Poeme qui a remporté le Prix, par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux, sur la Verité</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 280-290.</bibl>
<p>En vous parlant de ceux qui ont remporté cette année les Prix des Jeux Floraux de Toulouse, je vous ay parlé de celuy qui regarde la Verité, composé par Mr l’Abbé Asselin. On assure generalement que tous ceux qui ont travaillé cette année pour ces Prix ont fait de si beaux Ouvrages, qu’il a esté difficile d’adjuger les Prix, ce qui doit augmenter la gloire Mr l’Abbé Asselin.</p>
<quote>
<label>POEME<lb />Qui a remporté le Prix, par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux, sur la Verité.</label>
<lg>
<l> <hi rend="i">L’Homme est-il insensible à l’éclat de tes traits,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ou bien, loin de ses yeux as-tu fui pour jamais,</hi></l>
<l><hi rend="i">Verité, qu’à mes vœux dérobent mille obstacles ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Toûjours avec le faux je confonds tes Oracles.</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour fuir en te cherchant les écueils que je crains,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sers de guide toi-même à mes pas incertains.</hi></l>
<l><hi rend="i">Par nos préjugez seuls gouvernez dans l’enfance,</hi></l>
<l><hi rend="i">L’erreur en nos esprits prévient la connoissance.</hi></l>
<l><hi rend="i">Que sert de réflechir dans une autre saison ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Le joug de l’habitude asservit la raison,</hi></l>
<l><hi rend="i">Toûjours loin du droit sens entraînez par les autres,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sur leurs faux jugemens s’affermissent les nôtres ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Et de l’opinion esclaves malheureux,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nous vivons, nous parlons, &amp; nous pensons comme eux.</hi></l>
<l><hi rend="i">Loin du peuple séduit par de vaines images,</hi></l>
<l><hi rend="i">Chercherons-nous le vrai sur les traces des Sages ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Joüets d’un faux éclat qui nous ébloüit tous,</hi></l>
<l><hi rend="i">Par des sentiers divers ils errent comme nous.</hi></l>
<l><hi rend="i">Philosophes en proye à vôtre incertitude,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quel est pour vôtre esprit le fruit de vôtre étude ?</hi></l>
<l><hi rend="i">De quelque connoissance ose-t-il se flatter ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Toûjours plus incertain il n’apprend qu’à douter.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais quoi ? son impuissance irrite son audace :</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans ses vastes projets il n’est rien qu’il n’embrasse.</hi></l>
<l><hi rend="i">Pretendant tout connoître, en sa temerité</hi></l>
<l><hi rend="i">Par les bornes du monde il n’est point arrêté.</hi></l>
<l><hi rend="i">Il veut d’un premier Etre approfondir l’Essence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il sonde ses Decrets, mesure sa Puissance.</hi></l>
<l><hi rend="i">Aveugle ! à quel excés porte-t-il son orgueil !</hi></l>
<l><hi rend="i">De sa foible raison un atome est l’écueil.</hi></l>
<l><hi rend="i">Lassé sans s’arrêter &amp; vaincu sans se rendre,</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est en vain qu’il s’obstine à vouloir le comprendre ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Rencontrant l’infini dans un corps limité,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il conçoit d’autant moins qu’il a plus medité.</hi></l>
<l><hi rend="i">Grand Dieu, dans l’embarras qui confond sa foiblesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quel est de tes desseins la profonde sagesse !</hi></l>
<l><hi rend="i">Les objets qu’à ses yeux tu sçus enveloper,</hi></l>
<l><hi rend="i">Rempliroient un esprit que tu dois occuper.</hi></l>
<l><hi rend="i">Lorsqu’il joüit des biens que ta main lui dispense,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que lui sert d’en chercher l’origine &amp; l’essence ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Par des soins assidus qui consument ses jours</hi></l>
<l><hi rend="i">Que lui sert d’observer les Astres dans leur cours :</hi></l>
<l><hi rend="i">D’examiner si l’air, le feu, la terre &amp; l’onde</hi></l>
<l><hi rend="i">Sont autant d’élemens qui composent le monde :</hi></l>
<l><hi rend="i">Ou si, sans l’action de leur concours divers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Un principe plus simple a formé l’Univers ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Il sçait à l’infini diviser des espaces,</hi></l>
<l><hi rend="i">Comparer des côtez, mesurer des surfaces :</hi></l>
<l><hi rend="i">Des angles differens que forment tous les corps,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il sçait approfondir les differens rapports.</hi></l>
<l><hi rend="i">Inutiles travaux ! frivole connoissance !</hi></l>
<l><hi rend="i">Quel avantage a-t-il sur une humble ignorance ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour s’occuper ainsi trop avare du temps,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le vrai Sage en sçait mieux ménager les instans.</hi></l>
<l><hi rend="i">Pourquoi s’embarrasser d’une vaine chimere ?</hi></l>
<l><hi rend="i">Il est ici pour l’homme un point, seul necessaire.</hi></l>
<l><hi rend="i">Il doit, peu curieux d’un sterile sçavoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Chercher les veritez qui fondent son devoir.</hi></l>
<l><hi rend="i">Les chercher ! ah ! bien loin que ce soin l’interesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">C’est à les éviter qu’il s’applique sans cesse.</hi></l>
<l><hi rend="i">La Nature en son cœur avoit sçû les tracer ;</hi></l>
<l><hi rend="i">Que ne tente-t-il point pour les en effacer !</hi></l>
<l><hi rend="i">Il a fallu pour lui sous l’attrait d’un vain songe</hi></l>
<l><hi rend="i">Couvrir ces veritez du voile du mensonge :</hi></l>
<l><hi rend="i">Et par des fictions occupant son loisir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Cacher l’utilité sous l’appas du plaisir.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais ennemi du vrai dont il craint de s’instruire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Jusques à l’ignorer a-t-il pû se seduire ?</hi></l>
<l><hi rend="i">En vain, pour s’endormir au sein des passions,</hi></l>
<l><hi rend="i">Son esprit se dérobe à ses reflexions :</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans quelque aveuglement qu’il s’efforce de vivre,</hi></l>
<l><hi rend="i">La lumiere qu’il fuit vient par tout le poursuivre :</hi></l>
<l><hi rend="i">Eclairé malgré lui par un instinct divin,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il connoît un principe, il redoute une fin.</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans les remords pressans que le crime fait naître,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il tremble sous la main dont il a reçû l’être :</hi></l>
<l><hi rend="i">Et contraint en secret d’adorer son pouvoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il sent la verité qu’il n’a pas voulu voir.</hi></l>
</lg>
</quote>
</div>
<div type="article" xml:id="MG-1710-05_290">
<head>[Madame de Vendosme va voir le Grand Prieuré]</head>
<bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 290.</bibl>
<p>Madame de Vendosme alla il y a quelques jours voir le Grand Prieuré. Les Jardiniers luy presenterent un Bouquet qu’elle reçut fort gracieusement ; mais comme il estoit accompagné d’un Concert, elle le fit aussi tôt cesser, &amp; donna quatre ou cinq Loüis aux Jardiniers pour boire à sa santé.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>