<?xml version="1.0"?>
<notices xmlns="http://www.semanticweb.org/bolsif/ontologies/thesaurus">
  <notice>
    <ref><e>16771003</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>SAINT-LEU-LA-FORÊT</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, [décembre], p. 264</e></sre>
    <mc><e>décès</e><e>organiste</e></mc>
    <cat><e>1677.10.05</e></cat>
    <tex><e>[...] Comme vous m'avez ordonné de vous parler de tous ceux qui ont quelque talent extraordinaire, je me crois obligé de vous dire que nous avons aussi perdu Mr Michel, qui touchoit les Orgues à S. Leu. C'estoit un charme que de l'entendre, &amp; on y venoit en foule de toutes parts.</e></tex>
    <sign><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MICHEL, Mr [?-1677]</e></nc>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>16771003</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-12_264</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16771002</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <incfr><e>Je vous l'ai dit cent fois belle Iris je vous aime</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, [décembre], p. 208-231</e></sre>
    <mc><e>concert</e><e>disposition pour la musique</e><e>sociabilité musicale</e><e>air d'opéra</e><e>fiction</e></mc>
    <cat><e>1677.10.04</e></cat>
    <tex><e>Avanture de Musique.</e><e></e><e>Quoy qu'il semble que ce stile soit trop simple pour estre propre aux grandes matieres, il ne laisse pas d'avoir de la grace. Je voudrois en avoir autant à vous conter dans le mien une Avanture de Musique qui a causé depuis peu de grands embarras à bien des Gens. Un Homme considerable &amp; par son bien &amp; par l'employ qu'il a dans la Robe, estant demeuré veuf depuis quelque temps, avec une Fille unique, n'avoit point de plus forte passion que celle de la marier. La garde luy en sembloit dangereuse, &amp; il croyoit ne pouvoir s'en défaire jamais assez tost. Ce n'est pas qu'elle n'eust beaucoup de vertu, &amp; qu'ayant esté toûjours élevée dans une fort grande modestie, elle ne fust incapable de manquer à rien de ce qu'elle se devoit à elle-mesme ; mais une Fille qui a vingt ans, de l'esprit &amp; de la beauté, n'est point faite pour estre cachée, il y a des mesures de bien-séance à garder, &amp; un Pere que les Affaires du Public occupent continuellement, ne sçauroit mieux faire que de remettre en d'autres mains ce qui court toûjours quelque péril entre les siennes. Tant de vertu qu'il vous plaira, une jeune Personne a un coeur, ce coeur peut estre sensible, &amp; on a d'autant plus à craindre qu'il ne le devienne, que l'Esprit se joignant à la Beauté, attire toûjours force Adorateurs. La Demoiselle dont je vous parle estoit faite d'une maniere à n'en pas manquer si les scrupules du Pere n'y eussent mis ordre. On la voyoit, on l'admiroit dans les Lieux de devotion où il ne luy pouvoit estre defendu de se montrer, mais elle ne recevoit chez elle aucune Visite, si vous exceptez celles de cinq ou six Parentes ou Voisines qui luy tenoient compagnie avec assez d'assiduité. Ce qu'elle regrettoit le plus des Divertissemens Publics dont elle ne joüissoit que par le raport d'autruy, c'estoit l'Opéra. Elle avoit la voix fort belle, sçavoit parfaitement la Musique, &amp; n'aimoit rien tant que d'entendre bien chanter. Deux ou trois de ses Amies avoient le mesme talent &amp; la mesme inclination, &amp; la plus grande partie du temps qu'elles se plaisoient à passer ensemble, estoit employé à de petits Concerts de leur façon. L'une d'elles avoit un Frere grand-Musicien, &amp; c'estoit sur ses Leçons qu'elle apprenoit aux autres ce qu'il y avoit de plus agreable &amp; de plus touchant dans les Opéra. La Belle brûloit d'envie de le mettre de leurs Concerts, on luy disoit mille biens de luy, &amp; il n'en entendoit pas moins dire d'elle à sa Soeur. Ainsi ils furent prévenus d'estime l'un pour l'autre avant qu'il leur fust permis de se connoistre, &amp; la difficulté qu'ils y trouverent leur en augmenta le desir. On parla au Pere, qui se montra plus traitable qu'on ne l'esperoit. Le prétexte de la Musique fut le seul dont on se servit pour obtenir la permission qu'on luy demandoit. Il ne voulut point envier à sa Fille l'unique plaisir qu'il sçavoit estre capable de la toucher ; &amp; le Cavalier ne luy paroissant point d'une fortune à former des pretentions d'alliance, il consentit à la priere que sa Soeur luy avoit faite, de trouver bon qu'elle l'amenast. Ils se virent donc, ils se parlerent, ils chanterent, &amp; sans s'estre apperçeus qu'ils eussent commencé à s'aimer, ils sentirent en peu de temps qu'ils s'aimoient. Il n'y avoit rien que de tendre dans les Airs que le Cavalier venoit apprendre à la Belle ; il les chantoit tendrement, &amp; à force de les luy faire chanter de mesme, il mit dans son ame des dispositions favorables à bien recevoir la declaration qu'il se hazarda enfin à luy faire. Ses regards avoient parlé avant luy, &amp; ils avoient esté entendus sans que les Amies de la Belle en eussent penetré le secret. Elles imputoient au seul dessein d'animer les paroles qu'il chantoit, ce qui estoit une explication passionnée des sentimens de son coeur. Il trouva enfin l'occasion d'un teste-à-teste. Il ne la laissa pas échaper, &amp; il employa des termes si touchans, à faire connoistre toute la force de son amour à la charmante Personne qui le causoit, qu'elle ne pût se defendre de luy dire qu'il remarqueroit par la promptitude de son obeïssance, l'estime particuliere qu'elle avoit pour luy, s'il pouvoit trouver moyen de luy faire ordonner par son Pere de le regarder comme un Homme qu'il luy vouloit donner pour Mary. Que de joye pour le Cavalier ! Il avoit des Alliances fort considerables, &amp; ménageoit une Personne d'autorité pour l'engager à venir faire la proposition pour luy, quand il apprend de la Belle que son Pere la marioit à un Gentilhomme fort riche qu'il luy avoit déja amené ; que les Articles estoient arrestez, &amp; qu'il s'en estoit expliqué avec elle d'une maniere si impérieuse, qu'elle ne voyoit pas de jour à se pouvoir dispenser de luy obeïr. Sa douleur est aussi grande que sa surprise. Il la conjure d'apporter à son malheur tous les retardemens qu'elle pourroit, tandis que de son costé il mettroit tout en usage pour l'empescher. Les témoignages qu'ils se donnent de leur déplaisir sont interrompus par l'arrivée de l'Amant choisy. Comme il estoit naturellement jaloux, il observe le Cavalier, &amp; trouve dans son chagrin je ne sçay quoy de suspect qui l'oblige à se faire l'Espion de sa Maistresse. Il la suit par tout, &amp; se rend chez elle tous les jours de si bonne heure, que le Cavalier aimé ne peut plus trouver moyen de l'entretenir. Il cache le desespoir où cet embarras le met, &amp; la Musique estant le pretexte de ses visites, il tâche d'ébloüir son Rival, en continuant à luy faire chanter à elle &amp; à ses Amies, tous les endroits qu'elles sçavent des Opéra. Quelques jours apres ne pouvant venir à bout de trouver un moment de teste-à-teste pour sçavoir ses sentimens, il essaye un stratagême pareil à celuy de l'Amant du Malade Imaginaire. Il feint que le fameux Lambert a fait un Air à deux Parties que peu de Personnes ont encor veu ; &amp; parle sur tout d'un Helas qui a quelque chose de fort touchant quand la Basse &amp; le Dessus sont meslez ensemble. L'Air &amp; les Paroles estoient de luy, &amp; le tout se rapportoit à l'estat present de sa fortune. La Belle qui comme je vous ay déja dit avoit une parfaite connoissance de la Musique, demande à voir cet Air si touchant, &amp; s'offre en mesme temps à la chanter avec luy. Il estoit fait sur ces Paroles.</e><e></e><e>Je vous l'ay dit cent fois, belle Iris, je vous aime ;</e><e>Comme vostre beauté, mon amour est extrème :</e><e>Mais je crains un Rival charmé de vos appas.</e><e>Vous palissez, Iris ; l'aimeriez-vous ? helas !</e><e></e><e>L'Amant Musicien avoit trouvé des cheutes si heureuses dans la repétition de cet Helas, que la Belle qui avoit commencé à chanter sans s'appercevoir du mistere, comprit bientost à la maniere tendre &amp; languissante dont il attachoit ses regards sur elle, qu'il la conjuroit de luy apprendre ce qu'elle luy permettoit d'esperer. La douleur de se voir contrainte de sacrifier son amour à son devoir, la saisit tout-à-coup si fortement, qu'elle perd la voix, tombe évanoüye, &amp; luy fait connoistre par cet accident que son malheur ne luy est pas moins sensible qu'à luy. C'est alors qu'il ne peut plus garder de mesures. L'envie de secourir sa belle Maistresse, le fait agir en Amant passionné. Il court, il va, revient, se met à genoux devant elle, la prie de l'entendre, &amp; semble mourir de l'apprehension qu'il a de sa mort. Son Rival qui ne peut plus douter de son amour, en est jaloux dans l'excés, &amp; le devient encor davantage, quand la Belle commençant à ouvrir les yeux, prononce son nom, &amp; demande tristement s'il est party. Il se plaint au Pere, en obtient le bannissement du Musicien, le fait signifier à sa Maistresse, &amp; croit le triomphe assuré pour luy ; mais le Pere employe inutilement son autorité. La Fille se révolte, prend pour outrage les défiances de l'Amant qu'elle veut qu'il épouse, &amp; sous pretexte de luy laisser plus de temps à examiner sa conduite, elle recule son Mariage d'un mois entier, pendant lequel elle veut qu'il la voye vivre avec celuy qui luy fait ombrage, afin qu'il se guerisse de ses injustes soupçons, ou qu'il rompe avec elle, s'il la croit incapable de le rendre heureux. Ainsi les visites continuent ; &amp; comme les deux Amans ne cherchent qu'à dégoûter l'Ennemy de leur bonheur, ils ne ménagent plus sa jalousie, &amp; se vangent de l'inquietude qu'il leur donne par les méchantes heures qu'ils luy font passer. Le hazard contribuë à leur en fournir les occasions. Le Musicien qui venoit toûjours chanter avec la Belle, luy avoit recité des Vers assez agreables. Elle en demande une copie. L'Amour est industrieux, il se fait apporter dequoy écrire, change les Vers en bonne Prose bien significative, luy explique de la maniere du monde la plus touchante ce que sa passion luy fait souffrir, luy met ce qu'il a écrit entre les mains, &amp; la conjure de luy dire sans déguisement si ce qui a eu quelque grace dans sa bouche, luy en paroist conserver sur le papier. Elle lit, soûrit, montre de la joye, &amp; ne peut assez exagerer les nouvelles beautez que la lecture luy a fait découvrir dans cet ouvrage. L'Amant jaloux, qui estoit veritablement amoureux &amp; gardien perpetuel de sa Maistresse, ne s'accommode point de cette écriture. Il demande à lire les Vers, on le refuse. Il y soupçonne du mistere, &amp; ce qui le convainc qu'il y en a, c'est que son Rival s'estant servy le lendemain du mesme artifice, &amp; n'ayant à donner que la copie d'un Sonnet, il luy voit écrire plus de vingt lignes, &amp; remarque qu'elles sont toutes continuées, au lieu que les Vers sont ou plus courts ou plus longs selon le nombre des lettres qui entrent dans les mots qui les composent. Il acheve de perdre patience en voyant prendre la plume à sa Maistresse. Elle écrit un assez long Billet, le cachete, le donne à son Rival, comme devant estre rendu à quelqu'une de ses Amies, &amp; le prie de luy en apporter la réponse le lendemain. Jugez de la joye de l'un, &amp; du desespoir de l'autre. L'Amant aimé qui ne doute pas que la Belle n'ait répondu par ce Billet à son Sonnet metamorphosé, brûle d'impatience de le lire. Il sort. Son Rival sort dans le mesme temps, le suit, &amp; l'ayant joint dans une Ruë où il passoit fort peu de monde, il luy demande fierement à voir le Billet. Ces gages de l'amour d'une Maistresse ne s'abandonnent jamais qu'avec la vie. Ils mettent l'Epée à la main. La fureur qui anime le Jaloux, ne luy permet point de se ménager. Il tombe d'une large blessure qu'il reçoit. On la tient mortelle, &amp; cet accident oblige son Rival à se cacher. Voila, Madame, l'état où sont à present les choses. Le Pere fulmine, la Fille proteste qu'elle ne forcera point son inclination pour épouser un Jaloux qui ne peut que la rendre malheureuse ; &amp; ce que je trouve de fâcheux dans cette Avanture, c'est que je ne voy personne qui ait lieu d'en estre content.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>16771002</e></scat>
    <oeucit><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Le malade imaginaire</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-12_208</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16771001</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Hôpital des Quinze-Vingt</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, [décembre], p. 55-61</e></sre>
    <mc><e>harpiste</e><e>testament</e></mc>
    <cat><e>1677.10.01</e></cat>
    <tex><e>Fragment du Testament de Mad. du Puy, celebre Joüeuse de Harpe.</e><e></e><e>Cette Piece a quelque chose de champestre, &amp; je l'ay choisie exprés de ce caractere parmy beaucoup d'autres que j'ay à vous faire voir, pour donner à ma Lettre une plus agreable diversité. On ne m'en a point nommé l'Autheur. J'ay sçeu seulement qu'il n'avoit pas un Génie moins heureux dans les matieres badines, que dans celles qui sont éloignées de l'enjoüement, &amp; qu'il achevoit de mettre en Vers libres le Testament de Mademoiselle du Puy. Il n'en fut jamais un plus extraordinaire. Il fait grand bruit icy. Tout le monde en parle, tout le monde souhaite l'avoir, &amp; je n'en ay pû encor recouvrer de Copie entiere à vous envoyer. Mademoiselle du Puy est cette celebre Joüeuse de Harpe qui mourut il y a deux ou trois mois, &amp; voicy entr'autres Articles ce que j'ay entendu debiter du Testament dont il s'agit. Il porte qu'il n'y auroit à son Enterrement ny Bossus, ny Boiteux, ny Borgnes, &amp; on y trouve marqué le nombre d'Hommes mariez, de Femmes &amp; de Filles qu'elle souhaitoit qu'on en priast. Elle ordonne que sa Maison ne sera loüée pendant vingt ans qu'à des Personnes qui feront Preuve de Noblesse, &amp; donne une Place pour faire un Jardin, à condition que celuy à qui elle la laisse n'y fera point planter d'Arbres nains. Vous jugez bien par là, Madame, que la Demoiselle estoit raisonnablement visionnaire. Vous en serez encor mieux persuadée quand je vous auray appris, que comme il n'y a presque personne qui n'ait son Animal favory, elle avoit des Chats qu'elle n'a pû oublier en mourant. Ainsi elle a étably une Rente pour leur nourriture, &amp; un Revenu considérable dont doit joüir celuy à qui elle en confie le soin. Vous direz que cette Rente luy assurant dequoy vivre, il y a du moins quelqu'un qui profite de sa folie. La chose ne recevroit point de difficulté, si c'estoit pour ce quelqu'un que la Rente eust esté faite viagere, mais elle ne l'est que pour ses Chats ; &amp; comme elle s'éteint par leur mort, il faut qu'il meure avant eux, s'il veut empescher qu'elle ne luy manque. Elle avoit leu sans-doute que quelques Peuples avoient autrefois étably des Hospitaux pour les Chiens, &amp; qu'il y en a encor aujourd'huy en Turquie, quoy que les Mahometans aiment moins les Chiens que les Chats, pour lesquels ils ont une grande venération. Pour sa Harpe qui luy avoit fait gagner tant de Bien, elle la laisse à un Aveugle des Quinze-vints, qu'elle avoit entendu dire qui joüoit admirablement des Instrumens.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>16771001</e></scat>
    <cf><e>notice Mercure 1678.07.14 (procès à propos de la cessation du testament de Mlle Dupuy).</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1677-12_055</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770904</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Hôtel d'Aumont</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IX, [novembre], p. 184-186, 189-190</e></sre>
    <mc><e>concert</e><e>musique de table</e><e>clavecin</e><e>théorbe</e><e>luth</e><e>hautbois</e><e>violon</e><e>trompette</e><e>timbale</e><e>réception officielle</e></mc>
    <cat><e>1677.09.04</e></cat>
    <tex><e>Magnifique Repas donné à Son Altesse Royale par M. le Duc d'Aumont.</e><e></e><e>En vous faisant le Détail de ce qui s'estoit passé au Mariage de Mr le Marquis de Beringhe, il me souvient, Madame, que je vous parlay de la beauté de l'Hostel d'Aumont, &amp; de la magnificence des Meubles qui en sont les ornemens. Monsieur &amp; Madame y furent il y a quelques jours, accompagnez de quantité de Personnes Illustres de la Cour de l'un &amp; de l'autre Sexe. Mr le Duc d'Aumont les reçeut d'une maniere qui le rendoit digne de l'honneur qu'ils luy faisoient. Leurs A. Royales prirent grand plaisir à voir les raretez qui se trouvent dans cet Hostel ; &amp; apres avoir entendu deux differents Concerts de Clavessins, de Tuorbes, de Luths &amp; de Voix, qu'on avoit disposez en divers Appartemens, Elles furent regalées d'un magnifique Souper, servy d'une façon extraordinaire. [...]</e><e>Pendant le Soupé les Hautbois, les Violons, les Timbales, les Trompetes, &amp; toute sorte d'autres Instrumens, formerent un Concert qui donna un fort grand plaisir à Leurs Altesses Royales. Aussi sortirent-elles tres-satisfaites &amp; de la magnificence du Repas, &amp; des manieres de celuy qui le donnoit.</e></tex>
    <sign><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BERINGHEN, Jacques-Louis de [1651-1723], marquis de</e><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>AUMONT, Louis-Marie-Victor [1632-1704], duc d'</e></nc>
    <dat><e>1677.11</e></dat>
    <scat><e>16770904</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-11_184</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770903</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr Colbert</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IX, [novembre], p. 116-118</e></sre>
    <mc><e>concert privé</e><e>petit opéra</e></mc>
    <cat><e>1677.09.03</e></cat>
    <tex><e>Amours de Thiton &amp; de l'Aurore, petit Opéra representé chez un grand Ministre.</e><e></e><e>[...] Nous verrions peut-estre quelque agreable Opéra de sa façon. Ils sont devenus si fort à la mode, qu'on en represente beaucoup de petits dans des Maisons particulieres. Comme ils n'ont besoin ny de Theatre, ny de Décorations, ils peuvent passer pour des Concerts, mais ce sont des Concerts fort dignes de l'empressement de tout ce qu'il y a de Gens curieux. Le dernier qu'on a veu paroistre a pour titre les Amours de Titon &amp; de l'Aurore. Les Vers en ont esté fort estimez. Mr Oudot qui les a mis en Musique en a reçeu beaucoup de loüanges. Je vous ay déja parlé de luy. Il a beaucoup de talent, &amp; travaillant sur une belle matiere, il estoit difficile qu'il ne réüssit aussi avantageusement qu'il a fait. Un grand Ministre chez qui ce petit Chef-d'oeuvre a esté representé en a témoigné une satisfaction entiere, &amp; son approbation a esté suivie des applaudissemens de tous ceux qui ont joüy de ce charmant Divertissement.</e></tex>
    <sign><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>COLBERT, Jean-Baptiste [1619-1683]</e><e>OUDOT, Claude [?-1696]</e></nc>
    <dat><e>1677.11</e></dat>
    <scat><e>16770903</e></scat>
    <oeucit><e>OUDOT, C., Les amours de Titon et de l'Aurore</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-11_116</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770902</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IX, [novembre], p. 95</e></sre>
    <mc><e>bourrée</e><e>menuet</e><e>fable</e><e>fiction</e></mc>
    <cat><e>1677.09.02</e></cat>
    <tex><e>Le Perroquet &amp; la Guenuche. Fable, à Mademoiselle de M.</e><e></e><e>[...] A vostre Ecole la Guenuche apprendra bien-tost la Bourrée &amp; le Menüet, &amp; si vous avez soin de l'habiller à la mode &amp; de vostre main, je gage qu'on la trouvera plus propre &amp; de meilleur air que vostre petite laide Voisine. [...]</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.11</e></dat>
    <scat><e>16770902</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-11_093</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770901</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>LA HAYE</e><e>MAASTRICHT</e><e>NIMÈGUE</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IX, [novembre], p. 81-84</e></sre>
    <mc><e>clavecin</e><e>concert</e><e>luth</e><e>réception privée</e><e>instrument nouveau</e><e>flûte douce</e><e>pochette</e><e>actualité étrangère</e></mc>
    <cat><e>1677.09.01</e></cat>
    <tex><e>Concert donné à Nimégue chez Monsieur le Mareschal d'Estrades, avec quelques instrumens nouveaux.</e><e></e><e>Si les Maux dont on a esté chercher le remede dans les Lieux où l'on boit des Eaux, n'ont point empesché qu'on ne s'y soit agreablement diverty, il en est de mesme des grandes Affaires qu'on traite à Nimégue, &amp; qui n'en ont point banny les Plaisirs. Monsieur le Mareschal d'Estrades ayant reçeu chez luy avec sa politesse ordinaire, des Dames Hollandoises que la curiosité de voir l'Assemblée avoit attirées de la Haye, les a régalées d'un excellent Concert, composé de Luths, de Clavessins, &amp; de quelques Instrumens nouvellement inventez, &amp; qui ressemblent à un Dessus de Violon, mais qui sont infiniment plus propres à accompagner le Luth, parce que leur son qui imite celuy de la Flute douce, fait beaucoup moins de bruit que celuy du Violon, de sorte qu'il ne couvre pas le jeu du Luth, &amp; n'a rien qui crie ny qui soit aigre comme le son de la Poche. Peut-estre que ces sortes d'Instrumens paroîtront bientost en France. Le Concert avoit esté composé &amp; soûtenu par Mr de Soleyzel. C'est un jeune Gentilhomme qui a fait le Voyage de Nimégue avec Mr d'Avaux, &amp; qui parmy cent belles qualitez, a celle d'estre fort bon Musicien &amp; fort bon Homme de cheval. Il est Fils de Mr de Soleyzel, qui est un des Chefs de l'Académie Royale proche l'Hostel de Condé, &amp; qui a mis au jour plusieurs Livres sur les Matieres qui regardent sa Profession.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Benoît Michel</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>AVAUX, Jean-Antoine II de Mesme [1640-1709], comte d'</e><e>ESTRADES, Godefroy [1607-1686], comte d'</e><e>CLAPIER ET DE LA BÉRARDIÈRE, Jacques de Solleysel [1617-1680], sieur du</e><e>SOLLEYSEL, dit le fils</e></nc>
    <dat><e>1677.11</e></dat>
    <scat><e>16770901</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-11_081</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770805</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Philis vous m'ordonnez de feindre</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 334-335</e></sre>
    <mc><e>air nouveau</e></mc>
    <cat><e>1677.08.06</e></cat>
    <tex><e>Air de M. Lambert.</e><e></e><e>Tous les Amans ne sont pas fortunez ; &amp; l'Amour, pour mieux faire connoistre sa puissance, ne prend pas toûjours le party des Dieux. Apollon a lieu de s'en plaindre ; laissons-le dans son chagrin, &amp; voyons ce que dit un Mortel plus heureux que luy. Sa Maistresse l'avoit prié de feindre pour tromper les Jaloux, &amp; voicy ce qu'il luy répond.</e><e></e><e>AIR NOUVEAU</e><e>de Mr Lambert.</e><e></e><e>Philis, vous m'ordonnez de feindre</e><e>De l'indiférence pour vous,</e><e>Afin de tromper les Jaloux</e><e>Que sans cesse nous devons craindre :</e><e>Mais quand on joüit chaque jour</e><e>Des charmes de vostre présence,</e><e>Qu'il est mal-aisé que l'Amour</e><e>Paroisse de l'indiférence !</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e></nc>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770805</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-10_334</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770804</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Grand roi quels rapides exploits</e><e>Dans le temps des glaces</e><e>Et tout l'univers</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 307</e></sre>
    <mc><e>bourrée</e><e>parodie</e><e>éloge du roi</e><e>courante</e><e>passepied</e></mc>
    <cat><e>1677.08.05</e></cat>
    <tex><e>Airs sur la Danse nouvelle appellée la Desforges.</e><e></e><e>Avoüez, Madame, qu'il ne se peut rien voir de plus hardy ; mais qui n'entreprendroit pas de grandes choses sur l'exemple d'un Roy qui n'en fait jamais que d'extraordinaires ? Si vous voulez voir ses Conquestes en racourcy (car on en parle de toutes manieres) lisez ce Couplet qui a esté fait sur l'Air d'une Danse nouvelle dediée à Madame la Grand'Duchesse de Florence. On la nomme la Desforges, du nom de celuy qui l'a inventée. Toutes les Personnes de qualité qui l'ont veuë dancer en ont esté satisfaites. Elle a trois mouvemens diférens, estant composée de la Courante, du Passepied, &amp; de la Bourée.</e><e></e><e>COURANTE.</e><e></e><e>Grand Roy, quels rapides Exploits</e><e>De jour en jour augmentent vostre gloire ?</e><e>La Victoire</e><e>Obeït à vos Loix. bis.</e><e></e><e>PASSE-PIED.</e><e></e><e>Dans le temps des Glaces,</e><e>Conquerir trois Places !</e><e>Ce sont des coups</e><e>Qui n'estoient deus qu'à Vous. bis.</e><e></e><e>BOURRÉE</e><e></e><e>Et tout l'Univers</e><e>A les yeux ouverts</e><e>Sur un conquérant</e><e>Si grand. bis</e><e></e><e>A l'ombre de vos Plames</e><e>Tous vos Etats sont calmes,</e><e>Et jamais</e><e>La Paix</e><e>Ne peut plus à propos</e><e>Couronner un Héros. bis.</e><e></e><e>Dans le temps des Glaces,</e><e>Conquerir trois Places !</e><e>Ce sont des coups</e><e>Qui n'estoient deus qu'à Vous. bis.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>TOSCANE, Marguerite-Louise d'Orléans [1645-1721], grande duchesse de</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>DESFORGES, Mr</e></nc>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770804</e></scat>
    <oeucit><e>non identifié, danse La Desforges</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-10_304</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770803</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr de Beringhen</e><e>PARIS, Opéra</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 257, 266-267, 272-273</e></sre>
    <mc><e>mariage</e><e>musique de table</e><e>concert</e></mc>
    <cat><e>1677.08.04</e></cat>
    <tex><e>Mariage de M. le Marquis de Beringhen, &amp; de Mademoiselle d'Aumont.</e><e></e><e>Je quite la Cour pour la Cour. En effet, Madame, je croy ne m'en éloigner pas, en vous parlant d'un Mariage qui a donné lieu icy depuis peu à une Feste tres-magnifique. Monsieur le Marquis de Beringhen a épousé Mademoiselle d'Aumont. [...]</e><e>La Nopce se fit dans son Hostel. Il est d'une beauté surprenante ; rien n'égale celle des Apartemens, ils sont &amp; diféremment construits, &amp; diféremment ornez. Tout y est d'une magnificence achevée ; la propreté semble y disputer de prix avec la somptuosité des Meubles ; Raretez par tout, par tout Tableaux admirables &amp; des plus grands Maistres ; [...]</e><e>Pendant le Souper, les Violons du Roy joüerent dans un grand Sallon qui répondoit à la Salle. [...] Au sortir de la Table, on monta dans les Apartemens enchantez. Les belles Voix de l'Opéra s'y trouverent ; la Symphonie les seconda, &amp; à minuit le Mariage fut celebré.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Benoît Michel</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BERINGHEN, Jacques-Louis de [1651-1723], marquis de</e><e>BERINGHEN, Marie-Madeleine-Élisabeth Fare d'Aumont [1662-1728], marquise de</e></nc>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770803</e></scat>
    <lcinst><e>Académie royale de musique</e><e>Violons du roi</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-10_257</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770802a</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>CORBEIL-ESSONNES, château de Chantemerle</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 250-252</e></sre>
    <mc><e>réception officielle</e><e>musique de table</e><e>transcription instrumentale de musique vocale</e><e>violon</e><e>hautbois</e></mc>
    <cat><e>1677.08.03</e></cat>
    <tex><e>Reception faite à Essone à Monsieur le Duc de Vermandois, &amp; à Mademoiselle de Blois, par M. du Pin.</e><e></e><e>[...] Monsieur le Duc de Vermandois, &amp; Mademoiselle de Blois, qui retourneroient à Versailles, s'arresterent à Essone, &amp; disnerent dans la Maison de Mr du Pin. [...] Il avoit eu l'ordre de Monsieur Colbert, &amp; il l'executa avec tout l'empressement &amp; toute la joye que luy devoit causer un honneur aussi grand que celuy qu'il recevoit. On disna dans la Salle Italienne. Le Prince &amp; la Princesse se mirent à table avec Madame Colbert ; &amp; pendant le Repas, les Violons &amp; les Hautbois de Paris joüerent les plus beaux Airs de l'Opéra. Apres qu'on eut disné, les Divertissemens ne manquerent pas. [...]</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CONTI, Marie-Anne de Bourbon [1666-1739], princesse de</e><e>DU PIN, Mr</e><e>COLBERT, Jean-Baptiste [1619-1683]</e><e>COLBERT, Marie Charron de Ménars [1630-1687], Mme</e><e>VERMANDOIS, Louis de Bourbon [1667-1683], comte de</e></nc>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770802</e></scat>
    <lcinst><e>Hautbois de Paris</e><e>Violons de Paris</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-10_250</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770802</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>FONTAINEBLEAU</e><e>VERSAILLES</e><e>PARIS</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 200-207, 218-220, 230, 242-243</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>comédie</e><e>tragédie</e><e>tragédie en musique</e><e>interprétation</e><e>mascarade</e><e>timbale</e><e>trompette</e></mc>
    <cat><e>1677.08.02</e></cat>
    <tex><e>Tout ce qui s'est passé à Fontainebleau pendant le Séjour que leurs Majestez y ont fait. Cet Article contient ceux des Comedies, Opéra, Bals, Plan d'une Collation, Chasses, &amp; la maniere dont les Dames ont esté parées dans tous ces Divertissemens.</e><e></e><e>[...] Le premier des Divertissemens que Sa Majesté a voulu se donner à Fontainebleau, fut celuy de la Comédie. Elle y fut joüée tous les jours alternativement avec l'Opéra. Voicy les Pieces qu'y representa l'Hostel de Bourgogne.</e><e>Iphigénie, avec Crispin Medecin.</e><e>Le Menteur.</e><e>Mariane, avec l'Apres-Soupé des Auberges.</e><e>L'Avare.</e><e>Pompée, avec les Nicandres.</e><e>Mitridate.</e><e>Le Misantrope.</e><e>Horace, avec le Deüil.</e><e>Bajazet, avec les Fragmens de Moliere.</e><e>Phédre &amp; Hippolyte.</e><e>OEdipe, avec les Plaideurs.</e><e>Jodelet Maistre.</e><e>Venceslas, avec le Baron de la Crasse.</e><e>Cinna, avec l'Ombre de Moliere.</e><e>L'Ecole des Femmes.</e><e>Nicomede, avec le Soupé mal-appresté.</e><e></e><e>Parmy tant de Comédies, on n'a representé que trois Opéra, à sçavoir, Alceste, Thesée, &amp; Athis. Ils ont esté chantez par la seule Musique du Roy, augmentée exprés de plusieurs Personnes, &amp; entr'autres de Mademoiselle de la Garde &amp; de Mademoiselle Ferdinand. Elles ont fait connoistre en peu de jours, qu'on leur avoit rendu justice en les choisissant pour en estre, &amp; on peut dire à leur avantage que c'est de plus d'une maniere qu'elles ont plû. On ne peut rien ajoûter aux applaudissemens qu'a reçeux Me de Saint Christophe, non seulement pour avoir bien chanté, mais pour estre entrée dans la passion tantost de la plus forte maniere, &amp; tantost de la plus touchante, selon que la diversité du sujet le demandoit. Le reste de la Musique du Roy a fait à son ordinaire. Il est impossible qu'elle fasse mal. Elle est composée des meilleures Voix de France, &amp; sous un Maistre tel que Mr de Lully, les moins habiles le deviennent en peu de temps. Les Danseurs qui s'y sont fait admirer, ont extraordinairement satisfait dans leurs Entrées ; &amp; ce qui n'en laisse pas douter, c'est que les Sieurs Favier, Letang, Faure, Magny, &amp; cinq autres, ont eu de grandes gratifications, outre leurs pensions ordinaires. De pareils Ecoliers à qui Mr de Beauchamp a donné &amp; donne encor tous les jours des Leçons, quoy qu'ils soient déja grands Maistres, font voir qu'il est dans son Art un des plus habiles Hommes du monde. Aussi a-t-il eu l'honneur de montrer autrefois à Sa Majesté. Les trois Mascarades remplies d'Entrées grotesques qui ont paru parmy ces Divertissemens, estoient de son invention. Elles furent ajoûtées pour nouveau Plaisir aux Représentations des dernieres Comédies qu'on joüa ; &amp; ceux qui en furent, ayant eu l'avantage de divertir le Roy d'une maniere aussi plaisante qu'agreable, reçeurent beaucoup de loüanges. Mr Philbert dans le Recit d'un Suisse qui veut parler François sans le sçavoir, fit fort rire les plus sérieux &amp; par ses postures, &amp; par son langage Suisse Francisé. Les Plaisirs n'ont pas esté bornez à tout ce que je viens de vous dire. Il y a eu deux Bals où toute la Cour a paru dans un éclat merveilleux. Les Pierreries ont brillé de toutes parts, &amp; jamais on n'en a tant veu.</e><e>Les Dames n'ont pas esté seulement ainsi parées pour les deux grands Bals, qui ont fait paroistre avec tant d'éclat la magnificence &amp; la galanterie de la premiere Cour du monde ; elles se sont trouvées tous les soirs à la Comédie, ou à l'Opéra, [...]. [...] vous remarquerez, Madame, que chez le Roy il n'y a personne de nommé pour le Bal, &amp; qu'il suffit d'estre d'une Qualité considérable pour avoir la liberté d'y dansé. [...]</e><e>Tout le temps qu'on a passé à Fontainebleau, a tellement esté donné aux Plaisirs, que les jours de Media noche, quand l'Opéra ou la Comédie finissoit trop tost, il y avoit de petits Bals particuliers jusqu'à minuit. [...]</e><e>Je ne puis m'empescher de vous dire encor que Mademoiselle dança tres-bien, &amp; se fit admirer au Bal. Quelques autres, tant hommes que Femmes, s'y firent aussi distinguer. Mais ma Lettre est déja si longue, que je passe au Te Deum de Mr Lully, qui peut estre compté parmy les Plaisirs de Fontainebleau. Il le fit chanter devant le Roy le jour que Sa Majesté luy fit l'honneur de nommer son Fils. Toutes sortes d'Instrumens l'accompagnerent ; les Tymbales &amp; les Trompetes n'y furent point oubliez. Il estoit de Monsieur Lully, c'est tout dire. Ce qu'on y admira particulierement, c'est que chaque Couplet estoit de diférente Musique. Le Roy le trouva si beau, qu'il voulut l'entendre plus d'une fois.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <intp><e>FAVIER, Jean III [1648-1719 ca]</e><e>MAGNY, Dominique [?-1730]</e><e>FERDINAND, Claude [?-1730 ca]</e><e>LESTANG, Louis [?-1709], dit le cadet</e><e>SAINT-CHRISTOPHE, Mlle de [1625 ca-1682 ap.]</e><e>FAURE, Pierre</e><e>PHILBERT, Philibert Rebillé [1639-1717 ca], dit</e><e>CONTI, Marie-Anne de Bourbon [1666-1739], princesse de</e><e>LA GARDE, Mlle de</e></intp>
    <nc><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>BEAUCHAMP, Pierre [1631-1705]</e><e>HAUTEROCHE, Noël Le Breton [1630 ca-1707], sieur de</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>PRADON, Nicolas [1632-1698]</e><e>POISSON, Raymond [1633-1690]</e><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>MARCOUREAU, Guillaume [1638-1685]</e><e>BOURSAULT, Edme [1638-1701]</e><e>TRISTAN L'HERMITE, François [1601-1655]</e><e>CONTI, Marie-Anne de Bourbon [1666-1739], princesse de</e><e>SCARRON, Paul [1610-1660]</e><e>ROTROU, Jean de [1609-1650]</e></nc>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770802</e></scat>
    <oeucit><e>HAUTEROCHE, N. Le Breton dit, Crispin médecin</e><e>RACINE, J., Iphigénie</e><e>CORNEILLE, P., Le menteur</e><e>RACINE, J., Les plaideurs</e><e>SCARRON, P., Jodelet ou le maître valet</e><e>CORNEILLE, P., Pompée</e><e>CORNEILLE, P., Oedipe</e><e>CORNEILLE, P., Cinna</e><e>CORNEILLE, P., Horace</e><e>PRADON, N., Phèdre et Hippolyte</e><e>RACINE, J., Bajazet</e><e>RACINE, J., Mithridate</e><e>POISSON, R., L'après-souper des auberges</e><e>LULLY, J.-B., Atys</e><e>LULLY, J.-B., Thésée</e><e>POISSON, R., Le baron de la Crasse</e><e>MARCOUREAU, G., L'ombre de Molière</e><e>BOURSAULT, E., Les Nicandres ou les menteurs qui ne mentent point</e><e>CORNEILLE, Th., Le deuil</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, L'avare</e><e>RACINE, J., Phèdre et Hippolyte</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, L'école des femmes</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Le misanthrope</e><e>LULLY, J.-B., Alceste</e><e>CORNEILLE, P., Nicomède</e><e>LULLY, J.-B., Te Deum</e><e>ROTROU, J. de, Venceslas</e><e>HAUTEROCHE, N. Le Breton dit, Le soûper mal apprêté</e><e>TRISTAN L'HERMITE, F., La Marianne</e></oeucit>
    <lcinst><e>Musique du roi</e><e>Troupe du théâtre de l'hôtel de Bourgogne</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-10_200</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770801</e></ref>
    <base><e># lettre</e></base>
    <lc><e>PARIS</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VIII, [octobre], p. 85, 87-95</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>fiction</e><e>violon</e><e>sociabilité musicale</e><e>lettre</e><e>masque</e><e>costume</e></mc>
    <cat><e>1677.08.01</e></cat>
    <tex><e>Le Bal de Campagne, ou les Illustres Vendangeuses, Histoire</e><e></e><e>LETTRE DE MR LE ***</e><e>A Mrs de ***</e><e></e><e>[...] Le Bal, mais le Bal en forme, se donne par tout aux environs ; &amp; comme ce n'est que beau Monde, on le court de Village en Village, comme on fait de Quartier en Quartier à Paris dans le Carnaval. [...] Parmy les Bals de nostre Canton, il y en eut un dernierement dont la nouveauté ne vous surprendra peut-estre pas moins qu'elle nous surprit. Je soupois chez Mr de ***. [...] Apres que nous eûmes soupé, on apprestoit des Cartes pour une Partie d'Hombre, quand le Maistre de la Maison qui s'estoit approché des Fenestres, nous appella pour nous faire observer plusieurs flambeaux qui paroissoient dans la Campagne, &amp; que nous vismes s'avancer peu à peu vers le Village. Ils y entrerent, &amp; un peu apres nous entendismes grand bruit à la Porte, où trois Carrosses s'estoient arrestez. Ils avoient pour accompagnement, six Hommes à cheval vestus en Païsans, aussi-bien que les Cochers &amp; les Laquais. Ceux qui descendirent du premier Carrosse, avoient des Habits un peu plus propres, mais pourtant de Païsans comme les autres. C'estoient des Violons, qui d'abord qu'ils furent entrez dans la Court, firent connoistre en joüant qu'on ne venoit là que pour danser. La Compagnie suivit. Elle consistoit en six Hommes &amp; quatre Femmes vestus en Vendangeurs &amp; Vendangeuses. Leurs Habits estoient de Satin &amp; de Gaze d'argent. Les Hommes avoient de petites Hotes argentées, les Femmes des Paniers de mesme, &amp; les unes &amp; les autres des Serpetes de Vendangeurs. On ouvrit une grande salle. Six Flambeaux portez par les six Hommes qui estoient venus à cheval, précederent les Violons qui furent suivis de cette galante Troupe de Vendangeurs. Les laquais tirerent aussitost des Carrosses de quoy éclaire la Salle ; &amp; comme ils ne manquoient de rien, &amp; qu'ils estoient en assez grand nombre pour danser, on ne demeura pas longtemps à ne rien faire. Le Maistre &amp; la Maistresse du Logis furent pris d'abord. Ils ne sçavoient que penser de cette impréveuë galanterie. Ils examinoient comme moy qui pouvoient estre les Gens qui se donnoient un semblable divertissement, &amp; il ne nous fut pas possible de le deviner. [...] à l'air de leur danse &amp; à toutes leurs manieres, il parut que c'estoient Personnes de la plus haute Qualité. Le bruit des Violons attira incontinent dans cette Salle tout ce qu'il y avoit de Gens raisonnables dans le Village. Les plus jolies Païsannes y vinrent. Elles estoient déjà accoûtumées à se mesler parmy les Dames quand il se donnoit quelque Feste. Des Bourgeois curieux se masquerent le mieux qu'ils pûrent, &amp; on peut dire que ce fut un Bal régulier, puis que les Masques en furent, &amp; qu'il y avoit du Monde de toute espece.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.10</e></dat>
    <scat><e>16770801</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-10_083</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770704</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>NIMÈGUE</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VII, [septembre], p. 293-294</e></sre>
    <mc><e>opéra italien</e><e>interprète princier</e><e>actualité étrangère</e></mc>
    <cat><e>1677.07.04</e></cat>
    <tex><e>Opéra representé à Nimegue par les Filles de M. le Marquis de Spinola</e><e></e><e>De Condé je retourne encor à Nimégue, où mille plaisirs nouveaux délassent tous les jours ceux qui prennent le soin des grandes Affaires qui s'y traitent. Les Filles de Mr le Marquis de Spinola, avec les Dames de leur suite, y reciterent dernierement un Opéra en Italien. Tous les Ambassadeurs, les Ambassadrices, &amp; tous ceux qui ont caractère de Ministre, s'y trouverent, à la reserve des Ambassadeurs de Brandebourg &amp; de Hollande. Si j'apprens des particularitez de ce Divertissement, je ne manqueray pas de vous en faire part.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>LOS BALBASES, Paulo Vincento Spinola [1628-1699], marqués de</e><e>QUINTANA DEL MARCO, Teresa Spinola y Colónna [1660-?], marquise de</e><e>SPINOLA Y COLÓNNA, Luisa</e><e>SPINOLA Y COLÓNNA, Antonia</e><e>SAN PEDRO, Isabel Spinola Y Colónna [?-?], duquesa de</e></nc>
    <dat><e>1677.09</e></dat>
    <scat><e>16770704</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-09_293</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770703</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VII, [septembre], p. 213-214, 216-218</e></sre>
    <mc><e>messe en musique</e><e>fête de Saint-Louis</e><e>cérémonie académique</e></mc>
    <cat><e>1677.07.03</e></cat>
    <tex><e>Tout ce qui s'est passé dans l'Academie Françoise le jour de la Distribution des Prix, avec plusieurs particularitez qui regardent l'Education de Monseigneur le Dauphin, &amp; les grandes qualitez de ce Prince.</e><e></e><e>[...] Je vous entretiendray seulement de l'Institution de ces Prix (car je vous ay déja fait sçavoir qu'il y en a deux) &amp; des cerémonies qui s'observent le jour qu'on les donne. [...]</e><e>Les Prix se donnent publiquement ; &amp; comme ils ont choisy le Jour de S. Loüis pour en faire la distribution, le Roy a commencé cette année d'en augmenter la solemnité pour eux, en donnant ses ordres pour leur faire chanter la Messe en Musique, &amp; prononcer le Panégyrique de ce Grand Saint. Ainsi la Messe fut celebrée ce Jour-là pour leur Compagnie par Mr l'Abbé du Pont Chapelain du Louvre, Mr Oudot qui a fait tant d'agreables choses, y fit admirer son Génie pour la Musique. Tout ce qui s'y chanta estoit de luy.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS, dauphin de France [1661-1711]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>DU PONT, abbé</e><e>OUDOT, Claude [?-1696]</e></nc>
    <dat><e>1677.09</e></dat>
    <scat><e>16770703</e></scat>
    <oeucit><e>OUDOT, Cl., Messe en musique</e></oeucit>
    <lcinst><e>Académie française</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-09_212</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770702</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VII, [septembre], p. 150-156,158-162</e></sre>
    <mc><e>concert</e><e>bal</e><e>costume de bal</e><e>réception officielle</e></mc>
    <cat><e>1677.07.02</e></cat>
    <tex><e>Particularitez d'un Régal donné à Nimegue par M. le Comte d'Avaux Plenipotentiaire de France.</e><e></e><e>Quoy que les Dames n'aillent pas régulierement chez les Ambassadeurs qui n'ont point de Femme, elles ne laissent pas de s'assembler quelquefois chez Monsieur le Mareschal d'Estrades, &amp; chez Monsieur le Comte d'Avaux, qui par la maniere dont ils les reçoivent, leur font connoistre que la magnificence est inséparable de l'honnesteté qu'ils ont pour leur Sexe. Ce dernier leur a donné depuis peu une Feste des mieux ordonnées, malgré le peu de temps qu'il eut à s'y préparer. Il y avoit Assemblée à l'ordinaire chez une des Ambassadrices ; &amp; la correspondance qui est presentement à Nimegue entre les Ambassadeurs de France &amp; d'Espagne, ayant fait agréer à Madame la Marquise de los Balbases une Partie de Jeu pour le lendemain chez Mr le Comte d'Avaux, toute la Compagnie s'y rendit, quoy que ce fust le jour de Madame Tempel Ambassadrice d'Angleterre. Monsieur l'Evesque de Marseille, que cet Ambassadeur avoit reçeu chez luy à son passage de Pologne en France, partagea le plaisir de cette Feste. Elle parut avec tout l'éclat possible, &amp; il ne s'en faut pas étonner, Mr le Comte d'Avaux estant tres-commodement logé, meublé magnifiquemet, &amp; servy par les meilleurs Officiers qui soient à Nimegue. Joignez à cela la joye qu'il se fait de ne rien épargner pour les Dames, quand il s'agit de les régaler. Le Jeu commença à trois Tables dans la Chambre d'audiance qui est tres-richement meublée. Quelques Ambassadeurs y joüerent avec les Dames. [...] &amp; apres qu'on eut allumé plusieurs grands Torcheres &amp; Flambeaux de vermeil, on apporta les Liqueurs, les Eaux glacées, les Fruits, &amp; les Confitures. Le Chocolat fut donné en suite, &amp; pendant que le Jeu continua, les Violons de Messieurs les Ambassadeurs de France se firent entendre dans l'Antichambre éclairée de Lustres &amp; d'un grand nombre de Bougies. Plusieurs Personnes considérables de l'un &amp; de l'autre Sexe, y dansoient en presence des Excellences qui ne joüoient point . [...]</e><e>Apres le Soupé, toute la Compagnie passa dans la premiere Antichambre, où plusieurs rangs de Chaises placées tout autour laissoient dans le milieu un vuide assez grand pour y danser commodement. Tout le premier rang estoit occupé par les Ambassadeurs &amp; par les Dames, &amp; les autres le furent par un grand nombre de Demoiselles &amp; de Gentilshommes François, Allemans, Espagnols, Italiens, &amp; des autres principales Nations de l'Europe. Les Bourgeois vinrent en foule regarder l'Assemblée par les Fenestres. Il leur estoit nouveau d'en voir une composée de tant de Personnes Illustres. Les Ambassadrices, &amp; la plûpart des Ambassadeurs, qui furent pris pour danser, ne firent que des réverences. Il seroit difficile de s'en acquiter d'une maniere plus galante que fit le Marquis de los Balbases. La Marquise Quintany sa Fille se fit admirer dans le bon air &amp; dans la justesse de sa danse, sans que sa Coifure à l'Espagnole, ses grandes Manches de tafetas couleur de feu attachées au poignet, &amp; son vaste Garde-Infant, diminuassent rien de la grace qui attira les loüanges de tout le monde. La Feste dura jusqu'à une heure apres minuit. Chacun sortit également satisfait de la magnificence &amp; des manieres honnestes de Mr le Comte d'Avaux, qui avoit si bien donné ses ordres, qu'il trouva moyen d'empescher la confusion qui est presque toûjours inévitable en de pareilles occasions.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e><e>Benoît Michel</e></sign>
    <nc><e>AVAUX, Jean-Antoine II de Mesme [1640-1709], comte d'</e><e>LOS BALBASES, Paulo Vincento Spinola [1628-1699], marqués de</e><e>LOS BALBASES, Anna Colonna y Doria [1631-1689], marquesa de</e><e>ESTRADES, Godefroy [1607-1686], comte d'</e><e>FORBIN-JANSON, Toussaint de [1630-1713]</e><e>QUINTANA DEL MARCO, Teresa Spinola y Colónna [1660-?], marquise de</e><e>TEMPLE, Dorothy Osborne [1627-1695], Mme</e></nc>
    <dat><e>1677.09</e></dat>
    <scat><e>16770702</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-09_150</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770701</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>VERSAILLES</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VII, [septembre], p. 98</e></sre>
    <mc><e>concert</e><e>hautbois</e><e>violon</e><e>fiction</e><e>sociabilité musicale</e></mc>
    <cat><e>1677.07.01</e></cat>
    <tex><e>Histoire du Faux Milord.</e><e></e><e>[...] Cependant le Milord fait fort grand'chere à Versailles. Il se donne les Violons &amp; les Hautbois, &amp; sa dépense ayant fait bruit, on s'étonne de ne le point voir chez les Personnes de qualité d'Angleterre qui sont à la Cour. [...]</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.09</e></dat>
    <scat><e>16770701</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-09_090</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770603</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>MONTPELLIER</e><e>ARLES</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 127-133</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>concert</e><e>mariage</e><e>musique de plein air</e><e>musique de table</e><e>feu d'artifice</e><e>fête galante</e><e>hautbois</e><e>violon</e></mc>
    <cat><e>1677.06.05</e></cat>
    <tex><e>Description d'une Feste Galante donnée à Montpellier par M. de la Quere à Mademoiselle de la Verune.</e><e></e><e>Je ne doute point, Madame, que vous ne joigniez vos applaudissemens à ceux que l'Autheur de ce Compliment a reçeus ; &amp; pour passer d'Arles à Montpellier, je vous diray qu'on y parle fort du Mariage de Mademoiselle de la Verune avec Monsieur de la Quere Capitaine des Vaisseaux. C'est une Heritiere qu'on tient riche d'un million. Cela est considérable ; mais ce qui est beaucoup plus avantageux pour elle, c'est que la fortune, toute grande qu'elle est, paroist encor au dessous de son merite. Mr de la Quere luy a donné plusieurs Festes. Elles ont toutes esté d'une galanterie admirable, mais sur tout la derniere vous fera voir que l'Inconnu que vous avez tant aimé sur le Theatre, &amp; que vous nommiez si plaisamment, L'Amant qui ne se trouve point ailleurs, n'a pas donné un exemple d'une si dangereuse conséquence, qu'il n'y ait des Gens qui fassent gloire de l'imiter. Il ne faut qu'aimer pour cela, &amp; voicy de quelle maniere Mr de la Quere s'y est pris : Mademoiselle de la Verune s'estoit allée promener un peu tard avec quelques-unes de ses Amies &amp; de ses Parentes, dans un Jardin où il y a un petit Pavillon, &amp; quatre Cabinets de verdure aux quatre coins. Elles furent fort surprises de trouver dans le premier où elles entrerent, une Table à dix-huit couverts. La magnificence y fut grande, &amp; la propreté merveilleuse. Il y eut huit Services diférens, &amp; il n'y manqua rien de tout ce qu'on se peut figurer de plus exquis &amp; de plus délicat pour le goust. Aucune d'elles ne s'attendoit à ce Souper, &amp; moins encor à estre diverties par un Concert admirable de Hautbois qui estoient dans un autre Cabinet. A ces Hautbois succederent les Violons qu'on avoit mis dans le troisiéme ; &amp; ils n'eurent pas plutost cessé de joüer, qu'une excellente Musique se fit entendre du dernier de ces Cabinets. Le Souper estant finy, la Table fut couverte de Bouquets de Fleurs de toutes les Saisons, &amp; de Rubans de toutes sortes. Un moment apres on proposa de s'aller reposer dans des Chaises de commodité qui estoient dans le Pavillon, &amp; ce fut de nouveau un agreable sujet de surprise pour ces aimables Personnes, de voir tout le Jardin éclairé de mille Bougies qu'on avoit attachées aux branches des Arbres, &amp; dont la lumiere leur fit découvrir les apprests d'un tres-beau Feu d'Artifice qui dura plus de demy-heure. Il fut suivy d'un nombre infiny de Fusées volantes qui faisoient voir en l'air de cent diferentes manieres, le Nom &amp; les Chiffres de Mademoiselle de la Verune. Ce Divertissement qui les occupa quelque temps ayant cessé, elles continuerent de marcher vers le Pavillon, &amp; furent à peine assises dans le Vestibule, qu'elles virent sortir du derriere de la Tapisserie, des Acteurs qui leur donnerent la Comedie. Ce fut par elle que cette galante Feste se termina : elle ne finit qu'avec la nuit ; &amp; cette belle Troupe n'eust pas lieu de regreter les heures que tant de plaisirs luy firent dérober au sommeil.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LA VÉRUNE, Mlle</e><e>LA QUÈRE, Tristan de [?-?]</e></nc>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>16770603</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-08_127</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770602</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>MESSINE</e><e>VENISE, Théâtre Zane</e><e>VENISE, Théâtre Santi Giovanni e Paolo</e><e>VENISE, Théâtre Sant'Angelo</e><e>VENISE, Théâtre San Luca</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 72-104</e></sre>
    <mc><e>opéra vénitien</e><e>décoration de théâtre</e><e>carnaval</e><e>réception d'oeuvre</e><e>actualité musicale</e><e>sociabilité musicale</e><e>actualité étrangère</e></mc>
    <cat><e>1677.06.04</e></cat>
    <tex><e>Sujets de neuf Opéra qui ont tous esté representez à Venise depuis le mois de Janvier de La presente année, avec les Noms de ceux qui ont composés les Pieces &amp; la Musique : la Description des Changemens du Theatre, &amp; de toutes les Machines.</e><e></e><e>[...] Je me trouvay heureusement aupres d'elle il y a trois jours à l'Opéra d'Isis, qu'elle ne voulut point du tout écouter. Elle aima mieux employer ce temps à me demander de vos nouvelles. Nous dismes assez de mal de vous, &amp; j'espere qu'elle vous en rendra compte. Ce fut quelque chose de nouveau pour moy de la voir si peu curieuse de Musique, elle qui l'aime avec tant de passion, &amp; à qui le moindre Concert tient lieu du plus agreable Divertissement. Elle me dit qu'elle n'estoit point changée là-dessus, mais qu'elle avoit déja veu Isis dix ou douze fois, qu'elle n'y estoit venuë ce jour-là que par complaisance, &amp; qu'elle s'ennuyoit d'entendre toûjours la méme chose. Si le Voyage n'estoit point si long, je luy conseillerois d'aller tous les ans passer le Carnaval à Venise, elle y auroit contentement, &amp; la diversité des Opéra nouveaux qui s'y representent, luy fourniroit souvent de nouveaux plaisirs. Il y en a eu cette année neuf diferens sur cinq Theatres. J'ay appris des particularitez de quelques-uns, qui valent bien que je vous les fasse sçavoir. Elles serviront du moins à vous donner quelque idée de ces grands Spectacles, &amp; à vous rendre presente en quelque sorte à ce que l'éloignement des Lieux ne vous permet point de voir.</e><e>Le premier de ces Opéra a esté le Totila, de la composition de Mateo Neris. Il a paru sur le Theatre Grimani de S. Jean &amp; S. Paul, avec un succés digne de la beauté de l'Ouvrage. Chaque Acte avoit divers changemens de Scenes. L'Ouverture du premier se faisoit par une petite Chambre avec un Lit sur lequel un Enfant dormoit. Clelie paroissoit aupres de luy tenant un poignard qu'elle sembloit preste à luy enfoncer dans le sein. La Chambre disparoissoit tout-à-coup, &amp; le Theatre representoit une des Places de Rome, environnée de Palais d'une structure admirable. Totila entroit suivy de ses Troupes, l'Epée &amp; le Flambeau à la main, Trompetes sonnantes, avec leurs Enseignes. Ces Palais s'embrasoient les uns apres les autres. On en voyoit tomber les pieces à mesure que la flame s'y attachoit, mais avec un artifice si surprenant, &amp; qui approchoit tellement de la nature, qu'il n'y avoit personne qui ne crust qu'ils brûloient veritablement. Le desordre regnoit par tout, &amp; dans cette confusion, Marsia Fille de Servius, cherchant à se sauver des Soldats qui la poursuivoient, se jettoit par une fenestre, &amp; tomboit évanoüie entre les bras de Totila qui la recevoit. La troisiéme Scene avoit pour Décoration une Salle de l'Appartement de Clelie ; &amp; celle de la quatriéme estoit une Ruë où l'on voyoit une Tour, &amp; une des Portes de Rome en éloignement. Des Esclaves conduisoient de loin un Elephant d'une grandeur démesurée. Il sembloit tout couvert d'or ; &amp; ce qui causa autant d'admiration que de surprise, c'est que cet Elephant s'estant arresté, s'ouvrit au son des Trompetes, &amp; se separa en plusieurs parties, qui firent paroistre Belissaire, Lepide, Cinna, une Troupe nombreuse de Soldats avec leurs Armes &amp; leurs Boucliers, des Trompetes, &amp; des Enseignes dont toute la Scene fut remplie. On y vit du moins cent cinquante Personnes tout à la fois. Jugez avec quel ordre ils devoient avoir esté rangez les uns sur les autres, &amp; avec combien d'adresse il falloit qu'on eust entremeslé les Boucliers, les Armes, les Enseignes &amp; les Trompetes pour former le corps de ce prodigieux Elephant. Cet Acte finissoit par une Danse de Cavaliers montez sur de veritables Chevaux.</e><e>La premiere Scene du Second se passoit dans la Court d'un Palais, qui faisoit place à une Mer. On découvroit la Plage, &amp; l'Armée Navale de Totila, avec la Ville de Rome en éloignement. Des Soldats en sortoient comme en triomphe, faisant marcher devant eux des Esclaves &amp; des Prisonniers, tandis que les autres remplissoient les Vaisseaux des Dépoüilles &amp; des Trésors dont ils s'estoient enrichis au Sac de cette fameuse Ville. Une Tempeste accompagnée de Tonnerres &amp; d'Eclairs les poussoit contre des Ecüeils, ils s'y brisoient &amp; s'abismoient les uns apres les autres. Il n'y avoit rien de mieux representé que ce Naufrage. D'effroyables cris qu'on entendoit retentir, faisoient connoistre le desespoir de ceux qui se perdoient, &amp; on en voyoit une partie qui se jettant à la nage, tâchoit de gagner le bord. La derniere Scene avoit un Bois pour Décoration, &amp; elle se passoit dans une Nuit éclairée d'une Lune qui se couvroit peu à peu de nuages, &amp; lassoit enfin le Ciel entierement obscurcy. Une Entrée de Soldats attaquez par deux Ours finissoit l'Acte.</e><e>Le Troisiéme faisoit paroistre d'abord une Plaine où l'Armée des Romains estoit campée d'un costé, &amp; de l'autre on découvroit la Ville de Rome avec un Pont sur la Brêche. Des Chariots chargez des Dépoüilles des Ennemis passoient sur ce Pont, ils estoient tirez par de veritables Chevaux, &amp; Belissaire entroit en suite par cette Bréche avec ses Gens montez comme luy sur des Chevaux vivans. La Scene suivante se representoit dans une Salle d'un riche &amp; magnifique Palais. Puis on voyoit une grande Court qui se changeoit en un Theatre chargé d'un grand Peuple qui s'y estoit placé pour voir le Tournoy des Quatre Elemens. Ce Tounoy commençoit par la Quadrille de Junon qui représentant l'Air, y paroissoit sur une Nuë. Cibelle comme Déesse de la Terre, y amenoit dans une Machine force Cavaliers armez, &amp; disposez à bien soûtenir ses interests. La Région du Feu s'ouvroit en suite, &amp; on y voyoit Pluton qui conduisoit sa Troupe dans une autre Machine. Neptune prenoit le party de l'Eau, &amp; sa Quadrille sortoit d'une vaste Mer, dont l'agitation n'estoit pas l'objet le moins agreable aux yeux. Je ne vous dis rien des Joustes qui se faisoient avec une adresse merveilleuse, &amp; qui estoient terminées par l'arrivée de la Paix, qui venoit en Machine comme ces autres Divinitez, &amp; qui mettoit d'accord tous les Combatans ; ce qui n'empêchoit pas que le Spectacle ne finist par un Combat des Wandales contre les Romains, &amp; par un autre de Pasteurs contre des Bêtes farouches.</e><e>Avoüez, Madame, que si le Totila se joüoit à Paris, vous ne vous defendriez pas de quitter la Province pour quelques jours. Tant de beautez meriteroient bien de vous attirer, &amp; je croy que vous n'auriez pas moins de curiosité pour l'Astiage, qui a esté le second Opéra representé l'Hyver dernier à Venise sur le mesme Theatre Grimani. Le Sujet a esté pris de celuy que le Cavalier Appoloni avoit déja traité avec tant d'applaudissement, &amp; les Décorations ont paru admirables. La premiere Scene estoit le Camp d'une Armée entiere, où des Soldats faisoient l'ouverture par une Danse Pyrrique, accompagnée d'une simphonie merveilleuse. Cette Danse estoit interrompuë par l'arrivée d'une Princesse, suivie de quelques Officiers Generaux de son Armée, tous à cheval. On voyoit en suite une Salle richement parée, dont un Enfer horrible prenoit la place. Caron y passoit les Ames dans sa Barque. L'Ombre de Cirene Femme d'Astiage, s'offroit en songe à ce Prince, &amp; tout l'Enfer disparoissoit au moment de son réveil. Une Prison succedoit à ces divers changemens qui estoient suivis d'une Décoration de Jardins délicieux, d'où les Tours de la Prison se découvroient. Le second Acte s'ouvroit par une grande Place ornée d'Arcs de Triomphe ; &amp; les autres Scenes offroient une Veuë de Maisons, celle d'une Court, &amp; en suite tout ce que le Temple de Diane peut avoir de plus pompeux dans sa structure. Un lieu où il sembloit que la Nature n'avoit rien laissé à desirer pour les Délices, faisoit la premiere Décoration du Troisiéme Acte, apres laquelle on voyoit un Salon du Palais du Roy, qui se changeoit en une espece de Portique, d'où l'on avoit communication au lieu où les Bestes estoient enfermées. Le dernier changement de Theatre faisoit voir une Salle toute brillante de Cristaux, &amp; ce magnifique Spectacle estoit embelly de deux Entrées, outre celle des Soldats qui ouvroit le premier Acte. Il y en avoit une de Pages au Second, &amp; le tout estoit terminé par une autre de Démons qui s'enfuyoient à l'aspect d'une Divinité. Le Seigneur Jean Bonaventure Viviani, Maître de Chapelle de l'Empereur à Inspruk, avoit pris soin de la Musique. La composition en estoit merveilleuse, &amp; l'execution en avoit esté entreprise par les premiers Musiciens de l'Europe, &amp; par les plus excellens Joüeurs d'Instrumens de l'un &amp; de l'autre Sexe, pour lesquels on avoit fait une dépense prodigieuse, car il y avoit telle Musicienne à qui l'on donnoit plus de quatre cens Pistoles pour son Carnaval. C'est le moyen de ne manquer pas de belles Voix ; &amp; il ne faut pas s'étonner apres des liberalitez si accommodantes, si tant de Personnes s'apliquent à l'envy à se rendre parfaites dans la Musique.</e><e>Nicoméde en Bithinie, dedié à l'Imperatrice Eleonor, a suivy ces deux Opéra. Le Docteur Matheo Giannini en avoit fait les Vers, &amp; il a paru sur le Theatre Zane de S. Moïse avec un applaudissement si general, que tous ceux qui l'ont veu representer, ont avoüé que jamais Piece n'avoit eu ny tant d'inventions galantes &amp; fines, ny tant de choses capables de plaire &amp; de toucher le goust des plus délicats. Comme les Machines que ce grand Sujet demandoit n'auroient pû s'executer dans le petit espace d'un Theatre ordinaire, on s'est contenté des Décorations &amp; des Changemens de Scenes qu'on y a faites les plus belles &amp; les plus riches qu'on ait jamais veuës. Le premier Acte finissoit par un Balet de Tailleurs de pierre. Ils tenoient chacun leurs Marteaux &amp; leurs Ciseaux, &amp; faisoient leurs mouvemens en cadence autour d'une Statuë de Nicoméde, qu'ils sembloient achever en dançant ; mais tout cela d'une maniere si bien concertée, qu'on ne pouvoit rien voir de plus juste. Une Entrée de Païsans &amp; de Laboureurs avec leurs Bêches &amp; leurs Hoyaux finissoit l'Acte suivant ; &amp; la seconde Scene du Troisiéme estoit agreablement interrompuë par une Danse de plusieurs Héros, qui se souvenant de leurs anciennes amours, prenoient chacun un bout des cordons de diverses couleurs qui pendoient aux branches d'un Mirte élevé au milieu du Theatre. Il n'y avoit rien de si divertissant que de les voir se mesler &amp; se démesler les uns d'avec les autres, ce qu'ils faisoient de diférentes manieres, &amp; toûjours avec une adresse qui attiroit les acclamations de tout le monde. La Musique de cet Opéra estoit du tres-excellent Cavalier Charles Grossi, Maistre de Chapelle de la Serenissime Republique. C'est un des Hommes du monde qui possede le mieux cette Science. Il n'a rien fait qui ne porte les marques d'une haute capacité, &amp; si elle a paru avec tant d'avantage pour luy dans l'Opéra de Nicomede, elle n'a pas esté moins admirée dans celuy d'Iocaste Reyne d'Armenie, qu'on a donné encor sur le mesme Theatre Zane avec un tres-grand succés. Le Docteur Moniglia qui en avoit fait les Vers, en a remporté beaucoup de gloire. Je ne vous diray point toutes les beautez de cette Piece. Les Décorations surprenoient, les Machines en estoient admirables, la Musique parfaite, &amp; l'execution merveilleuse.</e><e>Jules Cesar en Egypte, a fourny le Sujet du cinquiéme Opéra qui a esté representé sur le fameux Theatre Vendramino de S. Sauveur. Les Vers estoient du Seigneur Bussani, &amp; la Musique de la composition du Seigneur Antoine Sartorio, Maistre de Chapelle du Duc Jean-Frederic de Brunsvic &amp; de Lunebourg, Duc d'Hanover. Cet Opéra n'a pas esté moins applaudy que celuy d'Antonin &amp; de Pompejan, composé par les mesmes Autheurs, donné sur le mesme Theatre, &amp; chanté par les plus excellentes Voix. Les Vers, la Musique, les Décorations, les Machines, tout y estoit admirable ; &amp; il n'en faut point d'autre preuve que le grand concours de monde qui s'y est toûjours trouvé pour le voir.</e><e>Il y en a eu encor deux autres sur un des anciens Theatres de Venise. Je ne vous en puis dire ny les Sujets, ny le Nom de ceux qui ont composé les Vers &amp; la Musique ; je vous diray seulement que ce grand nombre de Spectacles n'a point empesché l'Etablissement d'un Theatre tout nouveau, appellé le Theatre de Saint Ange.</e><e>On n'y a donné cette année qu'un seul Opéra, qui fait le neufiéme de ceux dont j'avois à vous parler. Il avoit pour Sujet le Ravissement d'Helene, &amp; estoit chanté comme tous les autres de tres-habiles Musiciens. La beauté de leurs Voix répondoit parfaitement au profond sçavoir de l'excellent Seigneur Dominique Freschi, Maistre de Chapelle à Vicenze, qui en avoit composé la Musique. Je n'ay point sçeu le Nom de l'Autheur des Vers, &amp; tout ce qu'on m'a pû dire, c'est que la Piece estoit remplie d'Incidens en fort grand nombre, &amp; tous également beaux &amp; surprenans. Il n'y avoit rien de si magnifique que les Décorations. On y admiroit sur tout une Grote qui faisoit un des plus agreables ornemens du Palais d'OEnone. Elle estoit embellie de Fontaines vives &amp; de Jets d'eau naturels ; &amp; si vous voulez bien rappeller l'image de toutes les choses que je viens de vous ébaucher legerement, vous aurez peine à concevoir qu'on se résolve à faire tant tant de dépenses &amp; tant d'apprests pour des Spectacles qui ne paroissent que pendant deux mois, &amp; qu'une seule Ville puisse fournir assez de Spectateurs pour satisfaire aux frais de tant de diferentes Personnes qu'on y employe. Aussi n'abandonne-t on rien au Public de cette nature qui n'aproche de la perfection. Il n'y a point de talent assoupy que l'émulation ne réveille. C'est à qui emportera le prix sur les autres. On ne se neglige point parce qu'on craint d'estre surmonté, &amp; que si on laissoit échaper quelque chose de bas ou de foible, ce qu'on verroit de plus achevé, en feroit trop aisément appercevoir les defauts. La peine suivroit incontinent, &amp; le manque de succés de ces Ouvrages negligez en feroit perdre toute la dépense. On ne les represente jamais qu'en Janvier &amp; Fevrier, c'est à dire pendant tout le temps du Carnaval. J'ay pris mes mesures pour en avoir des nouvelles tous les ans, afin de vous en faire part ; &amp; j'espere les avoir beaucoup plutost que je ne les ay euës cette année. Ce n'est pas seulement à Venise que les Opéra sont en regne. Il s'en fait presque dans toutes les Villes d'Italie, &amp; les Troubles de Messine n'ont point empesché qu'on n'y ait donné ce pompeux Divertissement à Monsieur le Mareschal Duc de Vivonne. C'est une glorieuse marque de la merveilleuse prévoyance du Roy, qui entretient si bien l'abondance dans un lieu où regne la Guerre, que les Plaisirs n'en sont point bannis.</e></tex>
    <sign><e>Camille Tanguy</e><e>Benoît Michel</e></sign>
    <nc><e>VIVONNE, Louis-Victor de Rochechouart [1636-1688], maréchal-duc de</e><e>SARTORIO, Antonio [1630-1680]</e><e>FRESCHI, Giovanni Domenico [1634-1670]</e><e>MONIGLIA, Giovanni Andrea [1624-700]</e><e>GROSSI, Carlo [1634-1688]</e><e>VIVIANI, Giovanni Buonaventura [1638-1692 ca]</e><e>NORIS, Matteo [1640-1714]</e><e>BUSSANI, Giacomo-Francesco [?-1680 ca] [dramaturge]</e><e>PFALZ-NEUBURG, Eleonora Magdalena von [1655-1720]</e><e>LEGRENZI, Giovanni</e><e>APOLLONI, Apollonio [1635 ca-1688]</e><e>GIANNINI, Giovanni Matteo</e></nc>
    <role><e>Clélie</e><e>Marsia</e><e>Servius</e><e>Totila</e><e>Cibèle</e><e>Junon</e><e>Pluton</e><e>Neptune</e><e>Caron</e><e>Ombre de Cirene</e></role>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>16770602</e></scat>
    <oeucit><e>LEGRENZI, G., Totila</e><e>GROSSI, C., Nicomede in Bitinia</e><e>SARTORIO, A., Antonino e Pompejano</e><e>FRESCHI, G. D., Helena rapita da Paride</e><e>VIVIANI, G. B., Astiage</e><e>SARTORIO, A., Giulio Cesare in Egitto</e><e>GROSSI, C., Giocasta regina d'Armenia</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-08_074</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770601</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e><e>. source musicale perdue</e></base>
    <incfr><e>Depuis huit jours</e><e>Après avoir soumis</e><e>Grâce à Louis nous vous baisons les mains</e><e>Si l'on osait aux époux</e><e>Quelque tendre qu'on puisse être</e><e>L'amour en ménage</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 9-13</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>bourrée</e><e>chanson</e><e>éloge du roi</e><e>parodie</e><e>lettre en chansons</e><e>timbre</e></mc>
    <cat><e>1677.06.01</e></cat>
    <tex><e>« Je vous ay promis une Lettre en Chansons, elles sont toûjours fort à la mode, mais on en trouve rarement de bonnes. Des raisons particulieres m'empeschent de vous envoyer entiere celle dont je pretendois vous faire part. En voicy quelques Couplets dont vous devez estre satisfaite.</e><e></e><e>Bourée sur l'Air de A ta santé.</e><e></e><e>Depuis huit jours</e><e>Tous les Amours</e><e>Reviennent habiter le Chasteau de Versailles :</e><e>Sçavez-vous bien pourquoy ?</e><e>C'est qu'ils suivent le Roy.</e><e></e><e>Sur l'Air de Le beau Berger Tircis.</e><e></e><e>Apres avoir soûmis</e><e>Trois des plus fortes Villes,</e><e>Rendu de nos Ennemis</e><e>Tous les projets inutiles,</e><e>Des plaisirs plus tranquilles</e><e>Peuvent estre permis.</e><e></e><e>Sur l'Air des Importuns.</e><e></e><e>Grace à Loüis, nous vous baisons les mains,</e><e>Conquerans Grecs, &amp; Conquerans Romains,</e><e>Cherchez ailleurs qui celebre vos Faits ;</e><e>Dans un Printemps</e><e>Il fait plus qu'en dix ans</e><e>Vous ne fistes jamais.</e><e></e><e>Les Couplets que vous allez voir sont de la mesme Lettre, mais ils ne suivent pas ces premiers.</e><e></e><e>Sur le Chant de Vous avez belle L***</e><e></e><e>Si l'on osoit aux Epoux</e><e>Ecrire d'un stile doux,</e><e>Je pousserois des Helas :</e><e>Mais, ô cheres Précieuses,</e><e>Le bon air ne le veut pas.</e><e></e><e>Sur l'Air de Je ne veux pas vous connoistre.</e><e></e><e>Quelque tendre qu'on puisse estre,</e><e>Dés lors que le Sacrement</e><e>A décidé d'un Peux-estre,</e><e>Comme par enchantement</e><e>On voit bientost disparoistre</e><e>Et la Maistresse &amp; l'Amant.</e><e></e><e>Sur l'Air de Buvons à nous quatre.</e><e></e><e>L'Amour en ménage</e><e>Trouve peu d'appas,</e><e>On ne le mitonne pas,</e><e>Et de l'Esclavage</e><e>Il est bientost las. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e></nc>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>16770601</e></scat>
    <oeucit><e>Air A ta santé</e><e>Air Le beau berger Tircis</e><e>Air Les importuns</e><e>Air Vous avez belle L...</e><e>Air Je ne veux pas vous connaître</e><e>Air Buvons à nous quatre</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-08_009</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770506</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS</e><e>SCEAUX, Château, orangerie</e><e>SCEAUX, Château, parc</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 281-282, 284-285, 289-292</e></sre>
    <mc><e>musique de plein air</e><e>théâtre éphémère</e><e>hautbois</e><e>violon</e><e>réception officielle</e><e>lettre</e></mc>
    <cat><e>1677.05.06</e></cat>
    <tex><e>Description de la Feste de Sceaux.</e><e></e><e>Je croy, Madame, que vous estes dans l'impatience de sçavoir ce qui s'est passé à la Feste de Sceaux ; il est temps de satisfaire vostre curiosité. Le Roy voulant faire l'honneur à Monsieur Colbert d'y aller voir sa belle Maison, choisit le jour de cette Promenade ; &amp; ce sage Ministre en ayant esté averty, se prépara à l'y recevoir en zelé Sujet qui attend son Maistre, &amp; un Maistre comme le Roy. Il ne chercha point à faire une de ces Festes somptueuses dont l'excessive dépense n'attire souvent que le desordre, &amp; qui satisfont plus l'ambition de ceux qui les donnent, qu'elles ne causent de plaisir à ceux pour qui on les fait. La profusion qui s'y trouve semble n'apartenir qu'aux Souverains ; &amp; quand on cherche plus à divertir qu'à faire bruit par le faste, on s'attache moins à ce qui coûte extraordinairement, qu'à ce qui doit paroistre agreable. C'est ce que fit Monsieur Colbert avec cette prudence qui accompagne toutes ses actions. Il songea seulement à une Reception bien entenduë, &amp; il voulut que la propreté, le bon ordre, &amp; la diversité des plaisirs, tinssent lieu de cette somptuosité extraordinaire, qu'il n'eut pû jamais porter assez loin, s'il l'eut voulu proportionner à la grace que luy faisoit le plus grand Prince du Monde. [...]</e><e>On se promena en suite, &amp; ce ne fut pas sans admirer plusieurs endroits particuliers du Jardin. La Promenade fut interrompuë par le Divertissement du Prologue de l'Opéra d'Hermione, apres lequel on acheva de voir les raretez du Jardin. Les Plaisirs se rencontrerent par tout. D'un costé il y avoit des Voix, des Instrumens de l'autre ; &amp; le tout estant court, agreable, donné à propos, &amp; sans estre attendu, divertissoit de plus d'un maniere ; point de confusion, &amp; toûjours nouvelle surprise. Je ne vous parle point du Souper, tout y estoit digne de celuy qui le donnoit [...].</e><e>Le Feu fut à peine finy, que toute la Cour entra dans l'Orangerie, où elle fut de nouveau agreablement surprise. Elle trouva dans le mesme endroit où l'on avoit chanté quelques Airs de l'Opéra, un Theatre magnifique, avec des enfoncemens admirables. Il paroissoit avoir esté mis là par enchantement, à cause du peu de temps qu'on avoit eu pour le dresser. Monsieur le Brun y avoit donné ses soins, &amp; rien n'y manquoit. La Phèdre de Monsieur Racine y fut representée, &amp; applaudie à son ordinaire. Cette Feste parust finie avec la Comédie, &amp; Monsieur Colbert eut l'avantage d'entendre dire à Sa Majesté qu'elle ne s'estoit jamais plus agreablement divertie. A peine fut-elle hors du Chasteau, qu'elle trouva de nouvelles Festes, &amp; vit briller de nouveaux Feux. Tout estoit en joye, on dançoit d'un costé, on chantoit de l'autre. Les Hautbois se faisoient entendre parmy les cris de Vive le Roy, &amp; les Violons sembloient servir d'Echo à tous ces cris d'allégresse. Jamais on ne vit de Nuit si bien éclairée, tous les Arbres estoient chargez de lumieres, &amp; les Chemins estoient couverts de feüillées. Toutes les Païsannes dançoient dessous ; elles n'avoient rien oublié de tout ce qui les pouvoit rendre propres, &amp; quantité de Bourgeoises qui vouloient prendre part à la Feste ; s'estoient meslées avec elles. Ce fut ainsi que Monsieur Colbert divertit le Roy par des surprises agreables, &amp; des plaisirs toûjours renaissans les uns des autres. Ses ordres furent executez avec tant de justesse &amp; tant d'exactitude, que tout divertit également dans cette Feste, &amp; qu'il n'y eut point de confusion. On peut dire qu'elle fut somptueuse sans faste, &amp; abondante en toutes choses, sans qu'il y eut rien de superflu.</e><e>Puis que vous me demandez encor des Lettres en Chansons, &amp; que vous les trouvez divertissantes, je croy que je pourray vous en envoyer les Mois prochain. Je suis ravy que celle de Mr Galant ne vous ait pas moins plû qu'elle a fait à tout Paris. La Copie dont je vous ay fait part, avoit passé parmy tant de mains, qu'elle n'estoit pas conforme à l'Original, &amp; il y avoit mesmes quelques Couplets d'oubliez.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nsre><e>Erreur de pagination : après la page 288 on revient aux pages 281, 282, 283 etc... et ce jusqu'à la fin du volume.</e></nsre>
    <nc><e>COLBERT, Jean-Baptiste [1619-1683]</e><e>LE BRUN, Charles [1619-1690]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>GALAND, Jacques [?-1706 ap.]</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770506</e></scat>
    <oeucit><e>RACINE, J., Phèdre et Hippolyte</e><e>LULLY, J.-B., Cadmus et Hermione, prologue</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-07_281</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770505</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Théâtre Italien</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 255-257</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>actualité théâtrale</e><e>commentaire dramatique</e><e>intermède</e></mc>
    <cat><e>1677.05.05</e></cat>
    <tex><e>Divertissemens donnez au Public.</e><e></e><e>Je passe aux Divertissemens publics dont j'ay peu de chose à vous dire, &amp; il n'y a eu de la nouveauté que sur le Théatre des Italiens, qui nous ont donné une Piece fort agreable, intitulée La Propreté Ridicule. Elle est meslée de quelques Entrées qui luy donnent beaucoup d'agrément. Le caractere de la Femme qui est propre jusqu'à l'excés, est tiré sur de bons Originaux. On l'a déja joüée douze ou quinze fois ; &amp; Arlequin, à son ordinaire, y est un Personnage tres-divertissant. Les Comédiens François se sont contentez de faire revivre quelques vieilles Pieces qui avoient fait beaucoup de bruit dans leur temps, &amp; on a reveu sur les deux de Mr des Marests, le Jodelet Maistre de Mr Scarron, &amp; le D. Bertrand de Cigaral de Mr de Corneille le jeune, qui estoit autrefois le charme de tout Paris, &amp; qu'on y representoit en mesme temps sur tous les Théatres.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <intp><e>BIANCOLELLI, Domenico Giuseppe [1636-1688]</e></intp>
    <nc><e>SCARRON, Paul [1610-1660]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e></nc>
    <role><e>Arlequin</e></role>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770505</e></scat>
    <oeucit><e>SCARRON, P., Jodelet ou le maître valet</e><e>CORNEILLE, Th., Don Bertrand de Cigaral</e><e>non identifié, La propreté ridicule ou Arlequin roi de Tripoli</e></oeucit>
    <lcinst><e>Comédiens français</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-07_255</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770504</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>METZ</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 243-245</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>costume de bal</e></mc>
    <cat><e>1677.05.04</e></cat>
    <tex><e>Ce qui s'est passé en Allemagne entre l'Armée du Roy et celle de l'Empereur.</e><e></e><e>Le Prince Charles s'ennuyant de ne rien faire, &amp; ne voulant pas que l'on s'aperçeut de son chagrin, résolut de donner le Bal aux principales Dames de son Armée. [...] Comme il n'est point de Nation qui n'imite les François en quelque chose, les Allemans pour paroistre avec plus de galanterie, voulurent avoir de nos Habits les plus à la mode, &amp; le Prince Charles en envoya demander par un Trompete au Lieutenant de Roy de Mets, lequel par une honnesteté toute Françoise luy envoya aussi-tost des Tailleurs, avec les Etofes les plus nouvelles qu'on pust trouver. Les Habits se firent, &amp; on commença le Bal.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LORRAINE, Charles V [1643-1690], duc de</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770504</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-07_243</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770503</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Palais-Royal</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 209-210</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>mariage</e></mc>
    <cat><e>1677.05.03</e></cat>
    <tex><e>Mariage de M. le Marquis de Foix &amp; de Mademoiselle d'Hendreson, premiere Fille d'Honneur de Madame.</e><e></e><e>Si l'Amitié fait faire des Complimens d'un costé, l'Amour fait faire des Mariages de l'Autre, &amp; nous venons de le voir en la personne de Monsieur le Marquis de Foix, Gouverneur &amp; Lieutenant General pour le Roy en la Province de Foix, qui a épousé Mademoiselle d'Hendreson, premiere Fille d'Honneur de Madame. [...] Leurs Altesses Royales, outre leurs libéralitez accoustumées en de pareilles occasions, ont donné à la Mariée une Croix de Diamans de grand prix, &amp; tous les Habits de la Nôce qui s'est faite au Palais Royal avec beaucoup de magnificence. Il y eut Comédie le soir.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>FOIX-RABAT, Jean-Roger II [?-1688 ca], marquis de</e><e>FOIX-RABAT, Anne d'Hendreson, marquise d'</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770503</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-07_209</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770502</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <incfr><e>Quoiqu'il nous soit fort glorieux</e></incfr>
    <lc><e>BARÈGES</e><e>BLAYE</e><e>COGNAC</e><e>BORDEAUX, Collège de Guyenne</e><e>JONZAC</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 142-153</e></sre>
    <mc><e>réception officielle</e><e>tragédie de collège</e><e>éloge d'un prince</e><e>voyage princier</e></mc>
    <cat><e>1677.05.02</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Reception faite à Monsieur le Duc du Maine, par M. d'Aubigny, Gouverneur de Cognac. [suivi de] Reception faite au mesme Prince par Madame la Comtesse de Jonsac. [suivi de] Tragegie qui luy estoit preparée à Bordeaux, où les deux Fils de Monsieur de Seve se font admirer. [suivi de] Vers à la gloire du Roy &amp; de Monsieur le Duc du Maine.</e><e></e><e>Je vous ay déja mandé, Madame, que Monsieur le Duc du Maine estoit allé prendre des Eaux à Barrege. Voicy quelques particularitez que j'ay sçeuës de son Voyage. Il est party accompagné de Madame de Maintenon, à qui un merite extraordinaire soûtenu de l'esprit &amp; de la beauté avoit acquis l'estime de tout le monde dés le temps qu'elle estoit Femme de Mr Scarron. Sa vertu incorruptible à tout ce qu'il y a de plus dangereux pour les Personnes aussi bien faites qu'elle est, fut un charme pour la feuë Reyne Mere, qui la voyant sans biens apres la mort de son Mary, luy donna une pension considerable. Elle est de la Maison d'Aubigny. Ce Nom est assez connu dans l'Histoire, &amp; il auroit suffy seul à luy faire meriter l'honneur que Sa Majesté luy a fait de luy confier l'éducation de Monsieur le Duc du Maine. Ce jeune Prince arriva avec elle à Cognac il y a environ un mois. Mr d'Aubigny son Frere, qui est Gouverneur de la Ville &amp; du Chasteau n'oublia rien pour le recevoir avec tous les honneurs deus à une Personne de son rang. [...] Il se rendit de là à Jonsac, où la Comtesse de ce nom le reçeut &amp; le regala magnifiquement à Souper. Il continua sa route le lendemain &amp; vint coucher à Blaye. Ce ne fut pas sans entendre la décharge du Canon, &amp; de toute l'Artillerie du Chasteau. Monsieur le Duc de Roquelaure, &amp; Monsieur de Séve Intendant de Guyenne, s'y estoient rendus avec les Jurats Députez de Bordeaux pour l'assurer de la joye qu'on auroit de l'y recevoir. Il y arriva le lendemain. [...] L'impatience d'estre à Barrege le fit partir dés le lendemain, malgré les instantes prieres qui luy furent faites de s'arrester quelques jours à Bordeaux pour s'y délasser des fatigues de son Voyage. On luy vouloit donner le divertissement d'une Tragedie Françoise qui avoit esté representée avec grand succés depuis quinze jours par les Ecoliers du College de Guyenne. Mr l'Abbé Bardin qui en est Principal, &amp; à qui un long usage du grand monde a dés longtemps appris à bien faire les choses qui le regardent, avoit pris des mesures si justes, que la belle Assemblée de l'un &amp; de l'autre Sexe qui se trouva à ce Spéctacle, en sortit avec une extréme satisfaction. La propreté des Acteurs répondoit à la grace avec laquelle ils s'acquiterent tous de leurs Rôles, &amp; on admira sur tout deux Enfans qui firent un remercîment à Monsieur le Duc de Roquelaure d'un petit air fier qui surprit &amp; charma tous ceux qui les entendirent. L'Aisné n'a encor que six ans, &amp; ils sont tous deux Fils de Monsieur de Seve Intendant de cette Province. Je ne vous dis rien de son merite, il vous est connu, &amp; vous n'ignorez pas qu'il est Fils de feu Mr de Seve Conseiller d'Etat, qu'on a veu trois fois Prevost des Marchands. On ne peut executer les Ordres du Roy ny avec plus de zele qu'il en montre pour le service de Sa Majesté, ny avec un aplaudissement plus general de tous ceux qui les reçoivent de luy. Cependant, Madame, vous croirez que la Tragédie dont je vous parle a esté quelque chose de fort provincial, &amp; vous aurez de la peine à estre persuadée que les Muses Gasconnes approchent de la politesse de celles que le Roy a bien voulu loger dans le Louvre. Perdez cette pensée, &amp; jugez de ce qu'a pû estre la Piece par ces Vers qui devoient servir de compliment à Monsieur le Duc du Maine, s'il eust eu le temps d'en voir une Représentation.</e><e></e><e>Quoy qu'il nous soit fort glorieux,</e><e>Prince, de vous voir en ces lieux,</e><e>Nous avions interest à trouver des obstacles</e><e>Pour retenir le desir curieux</e><e>Qui vous attire à nos Spectacles.</e><e>Nous connoissons le sang des Demy Dieux,</e><e>Il est accoûtumé de tout temps aux Miracles,</e><e>Et nous n'en venons point étaler à vos yeux.</e><e>C'est d'une tragique Avanture</e><e>La triste &amp; fidelle peinture</e><e>Que nous avons à vous offrir.</e><e>Les rares qualitez qu'en vous chacun admire,</e><e>Nous donneroient sans-doute assez à discourir ;</e><e>Mais nous n'en disons rien, pour avoir trop à dire.</e><e>Pour parler dignement de vous,</e><e>Nous voulions en ces lieux faire venir La Gloire,</e><e>Mais (&amp; vous n'aurez pas de peine à nous en croire)</e><e>Elle n'a point de temps à perdre avec que nous.</e><e>Pour l'Auguste Loüis elle est toute occupée,</e><e>Elle ne peut le quiter un moment,</e><e>Et pour aucun Héros jamais attachement</e><e>Ne rendit moins son attente trompée.</e><e>Si ce grand Conquerant l'eust laissée en pouvoir</e><e>De se donner quelques jours de relâche,</e><e>Prince, vous l'auriez veuë icy vous recevoir,</e><e>Mais on peut à ce prix se passer de la voir,</e><e>Et cela n'a rien qui vous fâche.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ANNE D'AUTRICHE [1601-1666], reine de France</e><e>SCARRON, Paul [1610-1660]</e><e>MAINTENON, Françoise d'Aubigné [1635-1719], marquise de</e><e>MAINE, Louis-Auguste de Bourbon [1670-1736], duc du</e><e>ROQUELAURE, Gaston-Jean-Baptiste de [1615 ca-1683], duc de</e><e>JONZAC, Julie de Saint-Maurent [?-1726], comtesse de</e><e>AUBIGNÉ, Charles [1624-1703], comte d'</e><e>SÈVE, Guillaume de</e><e>BARDIN, abbé Pierre [?-1716]</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770502</e></scat>
    <lcinst><e>Écoliers du collège de Guyenne</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-07_142</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770501</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e><e>. source musicale perdue</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 100-110</e></sre>
    <mc><e>clavecin</e><e>opéra</e><e>éloge d'un auteur</e><e>disposition pour la musique</e></mc>
    <cat><e>1677.05.01</e></cat>
    <tex><e>« Celles de ces deux derniers Opéra qui ont eu pour sujet les Amours de Cephale &amp; de l'Aurore, &amp; les Avantures d'Andromede, sont de Mr l'Abbé Tallemant le jeune. Il me seroit inutile de vous parler de son merite &amp; de son esprit, l'un &amp; l'autre vous est connu. Je vous diray seulement que si vous aviez entendu les Vers de ces deux Ouvrages de Theatre, vous connoistriez qu'ils répondent parfaitement aux belles choses que vous avez déja veuës de luy. On y a remarqué un art merveilleux ; &amp; ce qui a fort contribué à les rendre aussi agreables qu'ils sont, c'est qu'il a trouvé moyen d'en retrancher les Personnages, qui n'estant point interessez dans le sujet de la Piece, ne peuvent jamais estre qu'ennuyeux. Je reviens aux Paroles de Mr de Frontiniere. Elles ont esté chantées devant le Roy par la petite Mademoiselle Jaquier. C'est un Prodige qui a paru icy depuis quatre ans. Elle chante, à Livre ouvert, la Musique la plus difficile. Elle l'accompagne, &amp; accompagne les autres qui veulent chanter, avec le Clavessin dont elle jouë d'une maniere qui ne peut estre imitée. Elle compose des Pieces, &amp; les jouë sur tous les tons qu'on luy propose. Je vous ay dit, Madame, qu'il y a quatre ans qu'elle paroist avec des qualitez si extraordinaires, &amp; cependant elle n'en a encor que dix. Je ne sçay si en la voyant, vous ne diriez point ce qu'on a entendu dire à un des plus beaux Esprits que nous ayons. Il la regardoit, &amp; surpris de tous ces miracles, il dit agreablement, qu'il voyoit bien que c'estoit elle, mais qu'avec tout cela il n'en voudroit pas jurer. Si nous estions au temps où l'on croyoit les Silphes &amp; les Gnomes, on pourroit douter que ce n'en fust une production. Toutes celles qui touchent le Clavessin, &amp; dont le nombre est grand, ont fait ce qu'elles ont pû pour la surprendre, &amp; ont esté en suite contraintes de l'admirer comme les autres, ou d'attribuer à la Magie ce qu'elles ne peuvent faire comme elle. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <intp><e>JACQUET DE LA GUERRE, Élisabeth-Claude [1665-1729]</e></intp>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>TALLEMANT, Paul [1642-1712] dit le jeune</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>MOLLIER, Louis de [1615 ca-1688]</e><e>FRONTINIÈRE, Mr de [fl. 1668-1690]</e><e>ROHAN, Marguerite de Chabot [1617-1684], duchesse de</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770501</e></scat>
    <oeucit><e>MOLLIER, L. de, Les amours de Céphale et de l'Aurore</e><e>MOLLIER, L. de, Andromède attaché au rocher et délivrée par Persée</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-07_105</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770403</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IV, [juin], p. 167-168, 177-181</e></sre>
    <mc><e>fiction</e><e>sociabilité musicale</e><e>opéra</e><e>costume</e></mc>
    <cat><e>1677.04.03</e></cat>
    <tex><e>[Histoire galante]</e><e></e><e>Deux mots, s'il vous plaist, sur une Avanture de l'Opéra : car comme vous sçavez, Madame, l'Opera est fort propre à faire naistre des Avantures, &amp; depuis que les troisiémes Loges qu'on a retranchées à la livrée, s'occupent sans honte par des Personnes de Qualité, la rencontre des Brancards de Scaron est moins divertissante que celles qu'on y fait tous les jours. [...]</e><e>La Marquise sçavoit que son Mary avoit retenu la Loge du Roy à l'Opéra, quand ses Espions luy viennent dire que la belle Bretonne y alloit aussi, sans qu'ils eussent pû découvrir avec qui. La Loge loüée par le Marquis ne luy permet point de douter que ce ne soit elle qu'il y mena. Elle veut estre témoin de ses manieres avec elle pendant ce Divertissement. La chose ne luy est pas difficile. Elle prend un habit negligé ; &amp; avec une seule Suivante, elle se fait ouvrir les troisiémes Loges opposées à celle où devoit estre son Mary. Elle y trouve un Laquais qui gardoit des Places, reconnoist la livrée ; &amp; s'imaginant qu'il y avoit de l'avanture, parce que la précaution de les faire retenir au troisiéme rang, estoit une marque de Rendez-vous, elle prend les siennes sur le mesme Banc, &amp; observe avec grand soin ceux qui viennent un moment apres occuper les autres. C'estoit l'Etranger avec une Dame, qui ayant osté deux ou trois fois son Loup, tant à cause de l'obscurité du lieu, que dans la pensée qu'elle eut que rien ne luy devoit estre suspect aux troisiémes Loges, fit connoistre à la Marquise qu'elle avoit aupres d'elle cette mesme Bretonne pour qui elle croyoit que son Mary eust fait garder la Loge du Roy. L'occasion estoit trop favorable pour n'en pas profiter. La Marquise demeure masquée, les laisse joüir quelques momens du teste-à-teste, &amp; se met enfin adroitement de la conversation sur des matieres indiferentes. On commence d'allumer les chandelles, on ouvre la Loge du Roy, le Marquis y entre avec des Dames qu'il fait placer, &amp; l'Etranger l'ayant nommé d'abord, &amp; adjoûté qu'il falloit qu'il fust toûjours avec les Belles, la Marquise prend la parole, &amp; dit qu'il y auroit dequoy faire un Volume de ses diferentes intrigues d'amour, si on les sçavoit aussi particulierement qu'elle.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>SCARRON, Paul [1610-1660]</e></nc>
    <dat><e>1677.06</e></dat>
    <scat><e>16770403</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-06_167</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770402</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>SAINT-OMER</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IV, [juin], p. 151-152</e></sre>
    <mc><e>Te Deum laudamus</e><e>célébration d'une victoire militaire</e></mc>
    <cat><e>1677.04.02</e></cat>
    <tex><e>[Prise de Saint-Omer]</e><e></e><e>Le 20 [mai]</e><e>Monsieur accorda aux Assiegez de sortir avec armes &amp; bagage, &amp; deux Pieces de Canon. Ils sortirent deux milles Hommes de pied, à plus de cinq cens chevaux. Son A. Royale entra dans la ville, &amp; fit chanter le Te Deum.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e></nc>
    <dat><e>1677.06</e></dat>
    <scat><e>16770402</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-06_150</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770401</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Flore dans nos champs</e><e>Je ne hais point les espagnols</e><e>Mais à quoi bon tant de douleurs</e><e>À tous les gens de bon goût</e><e>Mais venons à notre grand roi</e><e>Il n'est pas permis de s'affliger</e><e>Mais quoi qu'on l'adore</e><e>Nous cesserons enfin d'entendre</e><e>Quelque éloge qu'il nous coûte</e><e>Dans le même sacrifice</e><e>Cette grande brune</e><e>Croyez donc que l'auteur</e><e>Finissons car du métier</e><e>Madame que faites-vous</e><e>À qui connaît votre beauté charmante</e><e>Du zéphyr la douce influence</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome IV, [juin], p. 132-141</e></sre>
    <mc><e>chanson</e><e>parodie</e><e>air</e><e>éloge du roi</e><e>lettre en chansons</e><e>timbre</e></mc>
    <cat><e>1677.04.01</e></cat>
    <autt><e>GALAND, Jacques [?-1706 ap.]</e></autt>
    <tex><e>« J'adjoûteray à ces Stances une Lettre écrite à Madame la Marquise de Louvois par Monsieur Galand, Secretaire du Cabinet. Vous la trouverez d'une nouveauté singuliere. Elle est toute en differens Couplets de Chanson sur les Airs les plus connus. Madame de Louvois estoit allée passer quelques jours à la Campagne, &amp; Mr Galand qui ne le cede à personne en délicatesse d'esprit, eust eu peine à luy marquer plus agreablement le chagrin qu'il avoit de son absence. La Lettre est en partie sur les grandes Actions du Roy, &amp; c'est pour cela que j'ay crû la devoir placer icy.</e><e></e><e>LETTRES</e><e>EN CHANSONS,</e><e></e><e>Sur le Chant de Lancelot Turpin,</e><e></e><e>Flore dans nos Champs</e><e>Est enfin descenduë,</e><e>Les Oyseaux par leurs chants</e><e>Annoncent sa venuë ;</e><e>Mais que sert le Printemps,</e><e>Quand on vous a perduë ?</e><e></e><e>Sur le Chant de Réveillez vous Belle endormie.</e><e></e><e>Du Zephir la douce influence</e><e>Change en vain nos Bois &amp; nos Prez,</e><e>Nous ne sentirons sa presence,</e><e>Que du jour que vous reviendrez.</e><e></e><e>Sur l'Air du Traquenart.</e><e></e><e>Madame, que faites-vous</e><e>De vous éloigner de nous ?</e><e>De ma propre main,</e><e>Si je croyois mon courage,</e><e>De ma propre main</e><e>Je me percerois le sein.</e><e></e><e>Sur l'Air de la Bordeaux.</e><e></e><e>A qui connoist vostre beauté charmante,</e><e>Comme nous faisons tous,</e><e>Toute saison est aimable &amp; riante</e><e>Qui se passe avec vous,</e><e>Nul temps n'est doux</e><e>Quand vous estes absente,</e><e>Et c'est par le mesme esprit</e><e>Que l'heureux Coulange rit,</e><e>Et Galand lamente.</e><e></e><e>Sur le Chant de l'Echelle du Temple.</e><e></e><e>Je ne hay point les Espagnols,</e><e>Tant que Coulange &amp; que Bagnols.</e><e>Ils ont eux-seuls tout l'avantage,</e><e>Tous les plaisirs, &amp; tout l'honneur,</e><e>Et ne nous laissent en partage,</e><e>Que d'enrager de leur bonheur.</e><e></e><e>Sur le Chant de Landerirette.</e><e></e><e>Mais à quoy bon tant de douleurs !</e><e>Nos cris, nos soûpirs &amp; nos pleurs,</e><e>Landerirette,</e><e>Ne vous ramenent pas icy,</e><e>Landerity.</e><e></e><e>Sur l'Air de Fichuë est toute preste.</e><e></e><e>A tous les gens de bongoust,</e><e>J'ay toûjours oüy dire</e><e>Que quand l'adresse est à bout,</e><e>Il faut benir Dieu de tout,</e><e>Et rire, &amp; rire, &amp; rire.</e><e></e><e>Sur le Chant de l'Année est bonne.</e><e></e><e>Mais venons à nostre Grand Roy,</e><e>A luy voir tout remplir d'effroy,</e><e>Il n'est bon François qui n'entonne,</e><e>L'Année est bonne.</e><e></e><e>Sur le Chant de Puissant Roy.</e><e></e><e>Il n'est pas permis de s'affliger,</e><e>Sous ses Loix Loüis va tout ranger.</e><e>Celebrons les Miracles étranges,</e><e>Qu'ont fait pour nous son esprit &amp; son coeur,</e><e>A l'envy prodiguons nos loüanges</e><e>C'est le seul bien qui flate le Vainqueur.</e><e></e><e>Sur l'Air Beuvons à nous quatre.</e><e></e><e>Mai quoy qu'on l'adore,</e><e>On a du dépit</e><e>De voir qu'au bout du Recit</e><e>Il en reste encore</e><e>Plus qu'on n'en a dit.</e><e></e><e>Sur l'Air de Frere Frapart.</e><e></e><e>Nous cesserons enfin d'entendre</e><e>Comparer au plus grand des Roys,</e><e>Achille, Cesar, Alexandre,</e><e>Et tous les Héros d'autrefois :</e><e>Quel que soit l'éclat qu'on leur donne,</e><e>Ce qu'est Loüis nul n'a jamais esté.</e><e>Il n'imita jamais personne,</e><e>Et ne sera point imité.</e><e></e><e>Sur le Chant du Poulailler de Pontoise.</e><e></e><e>Quelque éloge qu'il nous coûte,</e><e>Ayons-en toûjours pour luy,</e><e>A cent ans comme aujourd'huy</e><e>Puisse-t-il estre sans goute ;</e><e>Qu'à ses pieds il ait cent Rois,</e><e>Qu'à la Chine on le redoute ;</e><e>Et pour tout dire à la fois,</e><e>Qu'il ait encor son Louvois.</e><e></e><e>Sur l'Air des Sauts de Bordeaux.</e><e></e><e>Dans le mesme Sacrifice</e><e>Où Loüis est adoré,</e><e>Son Ministre avec justice</e><e>Se voit aussi réveré :</e><e>Toute médisance créve,</e><e>L'envieux tombe en defaut</e><e>Lors que la vertu s'éleve</e><e>Jusqu'au degré le plus haut.</e><e></e><e>Sur le Chant de Vous avez trois Filles.</e><e></e><e>Cette grande Brune</e><e>Dont il est Mary,</e><e>N'est pas la moindre fortune</e><e>De ce sage Favory.</e><e></e><e>Sur le Chant des Feüillantines.</e><e></e><e>Finissons, car du Mestier</e><e>De loüer,</e><e>Il ne faut pas se joüer ;</e><e>De tout ce que l'on révere</e><e>Il fait bon</e><e>Il fait bon ne parler guere.</e><e></e><e>Sur l'Air de ***</e><e></e><e>Croyez donc que l'Autheur</e><e>Tres fatigué d'écrire ;</e><e>Croyez donc que l'Autheur</e><e>Est vostre Serviteur.</e><e>Je suis sans ceremonie</e><e>Le tres-fidele valet</e><e>De la noble Compagnie</e><e>Qui n'aura que ce Couplet. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUVOIS, Anne de Souvré [1646-1715], marquise de</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>COULANGES, Philippe-Emmanuel [1633-1716], marquis de</e><e>CÉSAR, Jules [100 av. J.-C.- 44 av. J.-C]</e><e>ACHILLE</e><e>ALEXANDRE</e><e>BAGNOLS, François Dugué de [1643-1686]</e></nc>
    <dat><e>1677.06</e></dat>
    <scat><e>16770401</e></scat>
    <oeucit><e>Air Réveillez vous belle endormie</e><e>Air Buvons à nous quatre</e><e>Air Landerirette</e><e>Air Lancelot Turpin</e><e>Air L'année est bonne</e><e>Air La Bordeaux</e><e>Air L'échelle du temple</e><e>Air Frère Frapart</e><e>Air Le poulailler de Pontoise</e><e>Air Les sauts de Bordeaux</e><e>Air Vous avez trois filles</e><e>Air Les Feuillantines</e><e>Air Le puissant roi</e><e>Air Le traquenard</e><e>Air Fichue est toute prête</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-06_132</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770302</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>CAMBRAI, Cathédrale Notre-Dame de Grâce</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome III, [mai], p. 181</e></sre>
    <mc><e>célébration d'une victoire militaire</e><e>Te Deum laudamus</e></mc>
    <cat><e>1677.03.02</e></cat>
    <tex><e>[Prise de Cambrai]</e><e></e><e>Le lendemain 19. [Avril] le Roy alla faire chanter le Te Deum dans l'Eglise Cathédrale de Cambray, où tout le Clergé le reçeut à la Porte.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e></nc>
    <dat><e>1677.05</e></dat>
    <scat><e>16770302</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-05_181</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770301</e></ref>
    <base><e># écrit</e></base>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome III, [mai], p. 57-59, 61</e></sre>
    <mc><e>concert</e><e>fiction</e><e>musique de plein air</e><e>musique de table</e><e>théorbe</e><e>clavecin</e><e>musette</e><e>flûte douce</e><e>hautbois</e><e>violon</e><e>réception</e><e>chanteur</e><e>sociabilité musicale</e></mc>
    <cat><e>1677.03.01</e></cat>
    <tex><e>Ce début contente assez la Marquise, elle entre dans le Jardin avec ses Amies, leur fait faire quelques tours d'Allée, &amp; les ayant conviées à s'asseoir dans un Cabinet de verdure (car puis qu'on la laissoit maistresse de la Maison, c'estoit à elle à en faire les honneurs) elles n'ont pas plûtost pris place, qu'elles entendent des Voix toutes charmantes soûtenuës de Theorbes &amp; de Clavessins. La Marquise regarde les Dames, elles ne sçavent toutes que penser, la reception est merveilleuse, &amp; ces préparatifs n'ont pas esté faits en vain. Apres que cette agreable Musique a cessé, elles se levent &amp; prennent une autre Allée qui se terminoit dans un petit Bois ; elles y entrent. Autre divertissement. C'est un Concert merveilleux de Musetes, de Flûtes douces, &amp; de Hautbois. Cela va le mieux du monde ; [...]. Elles sortent du Jardin ; le Concierge qui les attend à la porte, les prie de vouloir entrer dans la Salle, &amp; elles y trouvent une Collation servie avec une magnificence qui ne se peut exprimer [...].</e><e></e><e>Voila donc les Dames à table ; elles mangent toûjours à bon compte, au hazard de ce qui peut arriver ; &amp; les Violons qui les viennent divertir pendant la Collation, sont l'achevement de la Feste.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Benoît Michel</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.05</e></dat>
    <scat><e>16770301</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-05_057</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770202</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, [avril], p. 73-81</e></sre>
    <mc><e>tragédie</e><e>comparaison d'oeuvres dramatiques</e><e>querelle</e></mc>
    <cat><e>1677.02.02</e></cat>
    <tex><e>Discours sur la Preface de La Phedre du Sieur Pradon.</e><e></e><e>Apres vous avoir parlé d'une Guerre, vous voudriez bien, Madame, que je vous parlasse d'une autre, puis que vous me demandez ce qui se dit icy des deux Phedres depuis qu'elles sont imprimées. Je vous les ay envoyées l'une &amp; l'autre, vous les avez leuës, &amp; je n'ay rien à vous répondre pour satisfaire à vostre curiosité sur cet article, sinon qu'il n'y a aucune Personne d'esprit qui n'en pense ce que je suis fort assuré que vous en pensez. Monsieur Racine est toûjours Monsieur Racine, &amp; ses Vers sont trop beaux pour ne pas donner à la lecture le mesme plaisir qu'ils donnent à les entendre reciter au Theatre. Pour Monsieur Pradon, il avouë qu'ayant esté obligé de faire sa Piece en trois mois, il n'a pas eu le temps d'en polir les Vers avec tout le soin qu'il y auroit apporté sans cela. C'est une negligence forcée, qu'apparemment il n'aura pas dans le premier Ouvrage qu'il fera paroistre ; mais il n'est pas assuré que cet Ouvrage, quelque achevé qu'il nous le donne, ait un succés aussi avantageux que l'a eu son Hippolyte. Il y a des occurrences, qui selon qu'elles sont plus ou moins favorables, augmentent ou diminuënt le prix des choses ; &amp; je tiens que le secret de faire réüssir celles de cette nature, c'est d'en faire parler beaucoup, quand mesme on n'en seroit dire que du mal. Le bruit qui s'en répand excite une curiosité qui attire de grandes Assemblées ; &amp; comme le Peuple se persuade que les Pieces qui sont suivies doivent estre bonnes, nous en avons veu quelquefois de tres-heureuses qui n'ont pas eu l'approbation des Connoisseurs. Ce que je vous dis, Madame, est une chose generale, &amp; mon dessein n'est pas de parler de celle de Monsieur Pradon. Quant à sa Préface, dont vous voulez absolument que je vous rende compte, je connois beaucoup de Gens à qui elle plaist : il y en a mesme qui la trouvent brillante jusqu'à ébloüir, malgré tout ce qu'opposent certains Critiques difficiles à satisfaire, qui ne sçauroient souffrir qu'il s'excuse sur ce qu'Euripide n'a point fait le Procés à Seneque, ny Seneque à Garnier, pour avoir traité la mesme matiere, à cause, disent-ils, que ces Poëtes ont vescu dans des Siecles fort éloignez les uns des autres, &amp; qu'il est inoüy que personne soit encor revenu de l'autre monde pour se plaindre des injustices qu'on luy a faites apres sa mort ; mais quand ils auroient vescu ensemble, quand ils auroient fait representer deux Hippolytes en un mesme jour, ces Critiques trop scrupuleux ne prennent pas garde que Garnier &amp; Seneque ne devant pas le succés de leurs premiers Ouvrages à ceux dont ils semblent avoir doublé le sujet, ont pû faire tout ce qu'il leur a plû, sans donner lieu qu'on les accusast de manquer de reconnoissance ; &amp; d'ailleurs comme on fait toûjours honneur à ceux dont on met les Ouvrages en une autre Langue, si Euripide avoit eu la liberté de sortir d'où il est pour venir trouver Seneque, il ne l'auroit fait que pour le remercier d'avoir donné en Latin ce qu'il avoit composé en Grec ; &amp; sur cet exemple ; j'ay entendu dire à des Amis de Monsieur Racine, qu'il se seroit tenu tres-redevable à Monsieur Pradon, s'il avoit fait joüer en Italien, l'Hippolyte qui nous a esté donné en nostre Langue par l'Hostel de Bourgogne ; mais enfin, Monsieur Pradon a eu ses raisons que je veux croire fort bonnes, &amp; je le trouve loüable d'avoir reconnu de si bonne-foy dans sa Préface qu'il n'a point traité ce Sujet par un effet du hazard, comme tout le monde sçait qu'il arriva des deux Berenices, mais par un pur effet de son choix. On avoit dit le contraire avant que la Piece parust, &amp; il a crû que ce déguisement démentoit la sincerité dont il fait profession.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>EURIPIDE [480 av. J.-C.-406 av. J.-C.]</e><e>GARNIER, Robert [1545-1590]</e><e>PRADON, Nicolas [1632-1698]</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>SÉNÈQUE [4 av. J.-C.-65 ap. J.-C.]</e></nc>
    <dat><e>1677.04</e></dat>
    <scat><e>16770202</e></scat>
    <oeucit><e>RACINE, J., Bérénice</e><e>RACINE, J., Phèdre et Hippolyte</e><e>CORNEILLE, P., Bérénice</e><e>PRADON, N., Phèdre et Hippolyte</e></oeucit>
    <lcinst><e>Troupe du théâtre de l'hôtel de Bourgogne</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-04_073</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770201</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>LONDRES</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome II, [avril], p. 15-20</e></sre>
    <mc><e>opéra</e><e>décès</e><e>qualité vocale</e><e>éloge funèbre</e><e>air</e></mc>
    <cat><e>1677.02.01</e></cat>
    <tex><e>Mort du Sieur Cambert, qui avoit étably les Opera en France &amp; en Angleterre. [suivi de] Mort du Sieur Le Camus, de la Musique du Roy.</e><e></e><e>Passons donc à d'autres Articles, &amp; disons que la Musique est malheureuse cette année de toutes manieres, &amp; que si quelques Musiciens ont perdu leur Procés, d'autres ont perdu la vie. Le Sieur Cambert, Maistre de Musique de la feuë Reyne Mere, est mort à Londres, où son génie estoit fort estimé. Il avoit reçeu force biens-faits du Roy d'Angleterre, &amp; des plus grands Seigneurs de sa Cour, &amp; tout ce qu'ils ont veu de ses Ouvrages, n'a point démenty ce qu'il a fait en France : c'est à luy que nous devons l'Etablissement des Opera que nous voyons aujourd'huy ; la Musique de ceux de Pomone, &amp; des Peines &amp; des Plaisirs de l'Amour, estoit de luy ; &amp; depuis ce temps-là on n'a point veu de Recitatif en France qui ait paru nouveau. C'est ce mesme Cambert qui a fait chanter le premier les belles Voix que nous admirons tous les jours, &amp; que la Gascogne luy avoit fournies ; c'est dans ses Airs que Mademoiselle Brigogne a paru avec le plus d'éclat, &amp; c'est par eux qu'elle a tellement charmé tous ses Auditeurs, que le nom de la petite Climene luy en est demeuré. Toutes ces choses font connoistre le merite &amp; le malheur du Sieur Cambert ; mais si le merite de tous ceux qui en ont estoit reconnu, la Fortune ne seroit plus adorée, ou pour mieux dire on ne croiroit plus qu'il y en eust ; mais nous sommes tous les jours convaincus du contraire par des Exemples trop éclatans. La mort a pris aussi le Sieur le Camus, qui estoit de la Musique du Roy. Il a composé un nombre infiny de beaux Airs, &amp; s'ils estoient mis ensemble, il y en auroit dequoy former plusieurs Opera, dans lesquels on ne verroit pas toûjours la mesme chose.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LE CAMUS, Sébastien [1610 ca-1677]</e><e>ANNE D'AUTRICHE [1601-1666], reine de France</e><e>CHARLES II [1630-1685], roi d'Angleterre</e><e>BRIGOGNE, Marie-Madeleine [1652 ca-?] [chanteuse]</e><e>CAMBERT, Robert [1627 ca-1677]</e></nc>
    <dat><e>1677.04</e></dat>
    <scat><e>16770201</e></scat>
    <oeucit><e>CAMBERT, R., Pomone</e><e>CAMBERT, R., Les peines et les plaisirs de l'amour</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-04_015</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770110</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>VALENCIENNES</e><e>PARIS, Chez Mr de Pommereu</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 205</e></sre>
    <mc><e>Te Deum laudamus</e><e>célébration d'une victoire militaire</e></mc>
    <cat><e>1677.01.10</e></cat>
    <tex><e>Feu d'Artifice chez M. le President de Pomereuïl.</e><e></e><e>Tout Paris a témoigné beaucoup de joye de la prise de Valenciennes, mais celle qu'en a fait voir Monsieur le President de Pomereüil, Conseiller d'Etat ordinaire, &amp; Prevost des Marchands, a fait beaucoup d'éclat. Le jour que le Te Deum fut chanté, il fit faire un Feu d'Artifice devant son Logis : Il ne faut pas s'en étonner, c'est un des plus zelez Serviteurs du Roy, &amp; des plus beaux Esprits que nous ayons.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>POMMEREU, Auguste-Robert de [1627-1702]</e></nc>
    <dat><e>1677.01-03</e></dat>
    <scat><e>16770110</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_205</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770109</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>VALENCIENNES</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 174-175</e></sre>
    <mc><e>violon</e><e>affaires militaires</e><e>actualité étrangère</e></mc>
    <cat><e>1677.01.09</e></cat>
    <tex><e>Siege de Valenciennes, contennant plusieurs Particularitez qui n'ont point encore esté sçeuës.</e><e></e><e>Le Siege de Valenciennes estant une des plus considérables qu'on pût faire [...] ; si-tost que le Roy fut arrivé au Camp, il reconnut la Place, &amp; l'on peut dire que les ordres qu'il donna, furent d'un Capitaine consommé, puis qu'ils ont si bien reüssy. Les Bourgeois fiers de tout ce que nous avons marqué qui servoit à leur défense, donnerent sur leurs Ramparts le jour de Caresme-prenant, les Violons, pour se moquer des Troupes qui avoient investy la Place ; mais on leur répondit quelques jours apres avec d'autres Instrumens qui leur ostèrent l'envie de dançer.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e></nc>
    <dat><e>1677.01-03</e></dat>
    <scat><e>16770109</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_174</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770108</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr Ranchain</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 79-80</e></sre>
    <mc><e>bal</e></mc>
    <cat><e>1677.01.08</e></cat>
    <tex><e>Bal chez M. Ranchain.</e><e></e><e>Jamais la propreté, le bon ordre, &amp; la magnificence, n'ont plus paru ensemble, qu'ils firent au Bal qui a esté donné chez Monsieur Ranchain ; La Compagnie estoit belle &amp; bien choisie, rien n'y manquoit, on n'y souhaitoit rien, &amp; l'on peut dire que c'estoit un Bal de bon goût.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>RANCHAIN, Antoine</e></nc>
    <dat><e>1677.01-1677.03</e></dat>
    <scat><e>16770108</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_079</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770107</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr du Housset</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 77-79</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>disposition pour la danse</e></mc>
    <cat><e>1677.01.07</e></cat>
    <tex><e>Bal chez M. du Housset.</e><e></e><e>Monsieur du Housset Chancelier de Monsieur, en a aussi donné un [bal] à Mademoiselle de Valois, seconde Fille de Son Altesse Royale, qui y dança avec une grace admirable. Toute la Jeunesse de la premier Qualité, &amp; à peu près de son âge, s'y trouva. On ne vit jamais rien de si brillant ; &amp; Madame la marquise de Nangis, Fille de Madame la Mareschale de Rochefort, âgée de treize ans, fit par ce Bal son entrée dans le Monde : elle y parut avec beaucoup d'éclat, &amp; elle estoit mise d'un si bon air, que la manière dont elle estoit parée ne fut pas moins remarquée que la richesse de tout ce qui servoit à son ajustement.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>SAVOIE, Anne-Marie d'Orléans [1669-1728], duchesse de</e><e>NANGIS, Marie-Henriette de Rochefort d'Aloigny [1663-1736], marquise de</e><e>ROCHEFORT, Madeleine d'Aloigny [1646-1729], maréchale de</e><e>HOUSSET, Claude du [?-1685]</e></nc>
    <dat><e>1677.01-03</e></dat>
    <scat><e>16770107</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_077</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770106</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr de Manevillette</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 76-77</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>carnaval</e><e>masque</e></mc>
    <cat><e>1677.01.06</e></cat>
    <tex><e>Bal chez M. de Manevillette.</e><e></e><e>Je croyois avoir finy l'Article des Bals, mais je ne me puis empescher de parler encor de trois ; ils ont fait tant de bruit, qu'ils méritent bien de trouver icy leur place.</e><e>L'Assemblée qui se trouva à celuy qui se fit chez Monsieur de Mannevilette Secretaire des Commandemens de Monsieur, fut grande ; Leurs Altesses Royales y furent en Masque, &amp; jamais Bal n'en a esté si remply que le fut celuy-là. Il ne faut pas s'étonner de ce concours ; comme on sçait qu'il y en a tous les ans dans le mesme lieu, que rien n'y manque, &amp; que tout y est magnifique, chacun y court avec empressement.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>MANEVILLETTE, Mr de [?-1684]</e></nc>
    <dat><e>1677.01-1677.03</e></dat>
    <scat><e>16770106</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_076</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770105</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr de Verneuil</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 69-72</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>ballet</e><e>chanson</e><e>comédie</e><e>intermède</e><e>carnaval</e><e>relation maître/élève</e></mc>
    <cat><e>1677.01.05</e></cat>
    <tex><e>Divertissement donnez au Public par Monsieur Olier-Verneüil, Conseiller au mesme Corps.</e><e></e><e>Si tous ces Divertissemens ont fait du bruit ; ceux que Monsieur de Verneüil Conseiller au Parlement, a donnez libéralement au Public pendant tout le Carnaval, n'ont pas moins fait d'éclat. Tout Paris a parlé de sa magnificence &amp; de sa genérosité. On representoit chez luy deux ou trois fois la Semaine, une Comédie dont les Intermedes estoient remplis de Balets &amp; de Chansons. Les Entrées estoient admirables, &amp; composées par M. des Brosses, c'est tout dire. Les Paroles qu'on chantoit, partoient de la veine de M. de Verneüil, &amp; plusieurs les croyoient de M. Quinaut ou de M. de Frontiniere, qui sont les deux plus fameux Autheurs que nous ayons pour ces sortes d'Ouvrages. Elles estoient mises en Musique par le Sieur l'Aloüette, qui batoit la Mesure à l'Opéra. Comme il estoit à M. de Lully, &amp; qu'il a copié ses Airs pendant plusieurs années, ceux qu'il compose ont tant de raport avec ceux de ce grand Maistre, qu'on voit bien qu'il a étudié sous luy. L'Ecole est bonne, mais il n'est pas temps de faire voir tout ce qu'on y a appris.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>FRONTINIÈRE, Mr de [fl. 1668-1690]</e><e>LALOUETTE, Jean-François [1651-1728]</e><e>QUINAULT, Philippe [1635-1688]</e><e>OLIER DE VERNEUIL, Jacques [?-1689]</e><e>DES BROSSES, Antoine [?-1700]</e></nc>
    <dat><e>1677.01-03</e></dat>
    <scat><e>16770105</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_069</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770104</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez Mr de Châteauneuf</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 64-65, 67-69</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>carnaval</e><e>masque</e></mc>
    <cat><e>1677.01.04</e></cat>
    <tex><e>Bal de Monsieur de Chasteauneuf, Conseiller au Parlement.</e><e>Les Gens de guerre ne sont pas les seuls qui fassent gloire de n'estre point sauvages, quand la complaisance qu'on doit au beau Sexe les engage à estre galans. Ceux que l'employ de la Robe attache continuellement à des occupations des-agreables pour les intérests des autres, ne s'en laissent pas tellement posseder d'esprit, qu'ils ne conservent dans l'occasion toute la politesse qu'inspire l'air du grand monde ; c'est un caractere qui ne s'efface pas aisément ; &amp; Monsieur de Châteauneuf qui a quitté les Etats de Savoye pour se venir faire Conseiller au Parlement de Paris, l'a fait assez connoistre par la Feste qu'il a donnée chez luy un des derniers jours du Carnaval. [...]</e><e></e><e>Monsieur de Châteauneuf [...] eut à peine le temps de donner les ordres necessaires pour le Souper, qui ne laissa pas d'estre servy avec une propreté admirable. [...] Apres le Souper on commença le Bal, qui fut donné à Mesdemoiselles de Soissons avec tant d'ordre dans les Salles, soit pour la quantité de lumieres, soit pour tout ce qui pouvoit empescher la confusion, qu'on peut dire qu'il n'y manquoit rien. Monsieur &amp; Madame y vinrent en Masque, ainsi que Madame la Comtesse de Soissons ; &amp; tout le monde convint que de longtemps il n'y avoit eu aucune Feste si digne des Illustres Personnes à qui elle se donnoit.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>SOISSONS, Uranie de La Cropte [1655-1717], comtesse de</e><e>SAVOIE-SOISSONS, Louise-Philiberte de [1667-1726]</e><e>SAVOIE-SOISSONS, Jeanne de [1665-1705]</e><e>CHÂTEAUNEUF, Balthazar Phélypeaux [1638-1700], marquis de</e></nc>
    <dat><e>1677.01.03</e></dat>
    <scat><e>16770104</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_064</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770103</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Chez la Princesse de Würstemberg</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 62-64</e></sre>
    <mc><e>clavecin</e><e>carnaval</e><e>bal</e><e>disposition pour la musique</e></mc>
    <cat><e>1677.01.03</e></cat>
    <tex><e>Bal de Monsieur le Prince de Furstemberg, &amp; son Mariage avec Mademoiselle de Ligny.</e><e></e><e>Monsieur le Prince de Furstemberg, Neveu de Monsieur l'Evesque de Strasbourg, a pareillement donné plusieurs fois le Bal pendant les derniers jours du Carnaval ; &amp; quoy qu'il n'ait pas paru tant de mystere dans les grands Divertissemens qu'il a donnez, ils n'ont pas laissé d'estre accompagnez de toute la galanterie, &amp; de toute la magnificence imaginable. Leurs Altesses Royales s'y sont trouvées avec un nombre infiny de Personnes de la plus haute Qualité. L'éclat, le grand air, &amp; la bonne mine de Monsieur le Prince de Furstemberg, y ont toûjours esté remarquez : aussi faut-il avoüer que ce n'est pas sans raison que tout le monde demeure d'accord que ce Prince est parfaitement bien fait. Il a depuis peu épousé Mademoiselle de Ligny, Niéce de Monsieur l'Evesque de Meaux : elle est alliée de vingt-deux Familles des plus illustres du Royaume ; elle a de l'esprit infinîment, le teint admirable, &amp; jouë tout-à-fait bien du Clavessin.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LIGNY, Dominique de [?-1681]</e><e>FURSTEMBERG, Marie de Ligny [?-1711], princesse de</e><e>WÜRSTEMBERG, Franz-Égon de [1626-1682]</e><e>WÜRSTEMBERG, Antoine-Égon [1654-1716], prince de</e></nc>
    <dat><e>1677.01-03</e></dat>
    <scat><e>16770103</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_062</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770102</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Rue de Richelieu</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 54-55, 57-62</e></sre>
    <mc><e>galanterie</e><e>carnaval</e><e>violon</e><e>bal</e><e>masque</e></mc>
    <cat><e>1677.01.02</e></cat>
    <tex><e>Bal de l'Inconnu.</e><e></e><e>Les Bals estans les divertissemens qui suivent ordinairement la Comédie, je croy qu'ils peuvent icy tenir leur place. Je ne parleray pas de tous ceux qui meriteroient qu'on en dit quelque chose, parce que n'ayant pas encor dessein de poursuivre le Mercure dans les temps qu'ils se sont donnez, je n'ay pas pris tous les soins necessaires pour sçavoir ce qu'il en faudroit dire ; c'est pourquoy je me contenteray de parler des suivans. [...]</e><e>On en a veu des marques ce Carnaval dernier, qui a produit des avantures agreables ; &amp; l'on a bien connu que nos jeunes Héros surpassent, quand ils se veulent mesler de galanterie, tous ceux que les Faiseurs de Romans leur ont voulu donner pour modele. Il y a eu pendant plusieurs Semaines dans la Ruë de Richelieu un Bal magnifique dans une Maison particuliere, que la discretion d'un Cavalier faisoit changer tous les jours de Maistre, pour empescher qu'on ne découvrit la Dame qui estoit l'objet de ses soins. On a remarqué seulement que la Salle ne s'éclairoit qu'au moment qu'une Personne d'une taille admirable &amp; vestuë d'une maniere aussi galante que magnifique, y paroissoit avec les Compagnes qu'elle choisissoit pour mener à ceste Feste où le Cavalier venoit peu apres toûjours avec un air, une propreté, &amp; une magnificence, qui ont fait croire qu'il n'estoit pas un Homme ordinaire. Les Spéctateurs que le bruit de ce Bal &amp; d'un grand nombre d'excellens Violons y attiroit, admiroient ces deux Amans quand ils dançoient ; on ne pouvoit s'en acquiter avec plus de grace, &amp; ils intéressoient tout le monde dans leurs affaires par le plaisir qu'ils donnaient à les voir. On remarquoit sur toutes choses un chagrin cruel dans les yeux du Cavalier (ce que le Masque n'empeschoit pas de distinguer) quand la Dame estoit obligée de dancer avec un autre ; &amp; quand il ne pouvoit se defendre d'en faire autant, il dançoit luy-mesme d'un air si mélancolique, &amp; avec tant de langueur, qu'il se faisoit plaindre de tout le monde, &amp; faisoit souhaiter qu'à la fin du Bal, &amp; apres un magnifique Régale qui accompagnoit toûjours de semblables Festes, il se pût voir seul avec sa Maistresse sans estre éclairé de ces Gens fâcheux qui troublent toûjours de pareilles avantures. On a sur tout admiré la grande précaution du Galant pour cacher l'Autheur de ces Divertissemens mysterieux, afin d'empescher qu'on ne parlast peu favorablement de la Dame à qui il prenoit soin de plaire.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1677.01-1677.03</e></dat>
    <scat><e>16770102</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-03_054</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770101</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <incfr><e>Est-il vrai grand monarque et puis-je me vanter</e></incfr>
    <lc><e>PARIS, Théâtre du Faubourg Saint-Germain</e><e>PARIS, Théâtre du Marais</e><e>PARIS, Théâtre Italien</e><e>VERSAILLES</e><e>SAINT-GERMAIN-EN-LAYE</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome I, [janvier à mars], p. 26-51</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>opéra</e><e>tragédie en musique</e><e>actualité théâtrale</e><e>tragédie</e><e>comparaison d'oeuvres dramatiques</e><e>commentaire de l'intrigue</e><e>commentaire dramatique</e><e>carrière d'une oeuvre dramatique</e><e>réception d'oeuvre</e><e>orchestre</e><e>costume</e><e>éloge d'un auteur</e><e>lettre</e><e>actualité dramatique</e></mc>
    <cat><e>1677.01.01</e></cat>
    <tex><e>Lettre sur tout ce qui a paru au Theatre François &amp; Italien depuis le premier de Janvier. [suivi de] Vers de M. de Corneille l'aisné, au Roy</e><e></e><e>Le Vendredy premier jour de l'An, les Comédiens de l'Hôtel de Bourgogne donnerent la premiere Representation de la Phedre de Monsieur Racine ; &amp; le Dimanche suivant, ceux de la Troupe du Roy luy opposerent la Phedre de Monsieur Pradon. Je croy ne pouvoir mieux entretenir le Public, qu'en luy faisant part d'une Lettre qui m'est tombée entre les mains, adressée à une Personne de qualité, par laquelle on luy rend compte non seulement de ces deux Pieces, mais de tout ce qui a paru sur le Theatre François &amp; Italien, depuis ce commencement de l'Année jusques à la fin du Carnaval.</e><e></e><e>A MADAME</e><e>la Marquise de**</e><e></e><e>Puis que vous souhaitez, Madame, que je vous mande des nouvelles de tout ce qui a paru, de nouveau au Theatre depuis le premier de Janvier, je vous parleray d'abord des deux Phedres : Elles ont fait icy beaucoup de bruit, &amp; j'ay peine à concevoir d'où vient qu'on s'est avisé d'en vouloir juger par comparaison de l'une à l'autre, puis qu'elles n'ont rien de commun que le nom des Personnages qu'on y fait entrer ; car je tiens qu'il y a une fort grande diférence à faire, de Phedre amoureuse du Fils de son Mary, &amp; de Phedre qui aime seulement le Fils de celuy qu'elle n'a pas encor épousé. Il est si naturel de préferer un jeune Prince à un Roy qui en est le Pere, que pour peindre la passion de l'une, on n'a besoin que de suivre le train ordinaire des choses ; c'est un Tableau dont les couleurs sont faciles à trouver, &amp; on n'est point embarassé sur le choix des ombres qui le doivent adoucir : mais quand il faut representer une Femme qui n'envisageant son amour qu'avec horreur, oppose sans cesse le nom de Belle-mere à celuy d'Amante, qui déteste sa passion, &amp; ne laisse pas de s'y abandonner par la force de sa destinée, qui voudroit se cacher à elle-mesme ce qu'elle sent, &amp; ne soufre qu'on luy en arrache le secret que dans le temps où elle se voit preste d'expirer ; c'est ce qui demande l'adresse d'un grand Maistre ; &amp; ces choses sont tellement essentielles au Sujet d'Hippolyte, que c'est ne l'avoir pas traité, que d'avoir éloigné l'image de l'amour incestueux qu'il faloit necessairement faire paroistre. Ainsi, Madame, je ne voy point qu'on ait eu aucune raison d'examiner laquelle des deux Pieces intéresse plus agreablement l'Auditeur, puis qu'elles n'ont aucun raport ensemble du costé de la principale matiere. Il est vray qu'il n'y a pas la mesme horreur dans le Sujet de la Phedre du Fauxbourg S. Germain ; mais, comme je vous ay déja dit, ce n'est pas le veritable Sujet que l'Autheur de cette derniere a traité ; &amp; puis qu'il s'est permis d'y changer ce qu'il y avoit de plus essentiel, il est d'autant plus responsable de tout ce qui a pû blesser les délicats. Vous jugerez vous-mesme du reste par la lecture de ces deux Pieces qu'on acheve d'imprimer, &amp; que je vous envoîray la Semaine prochaine. Je ne doy pas oublier de vous dire qu'on a fait revivre une Piece dont vous n'osiez dire il y a cinq ou six ans tout le bien que vous en pensiez, à cause de certaines choses qui blessoient la délicatesse des Scrupuleux : Elle en est à present tout-à-fait purgée, &amp; au lieu qu'elle estoit en Prose, elle a esté mise en Vers d'une maniere qui a fait dire qu'elle n'a rien perdu des beautez de son Original, qui mesmes y en a fait trouver de nouvelles. Vous voyez bien que c'est du Festin de Pierre du fameux Moliere dont je vous parle. Il a esté extraordinairement suivy pendant les six Representations qui en ont esté données ; &amp; il auroit esté sans-doute fort loin, si les Comédiens qui sont plus religieux qu'on ne les veut faire croire, n'eussent pas pris d'eux-mesmes la Publication du Jubilé pour un Ordre de fermer le Theatre. Le grand succés de cette Piece est un effet de la prudence de Monsieur de Corneille le jeune, qui en a fait les Vers, &amp; qui n'y a mis que des Scenes agreables en la place de celles qu'il en a retranchées. Il me souvient, Madame, que vous m'avez autrefois demandé pourquoy cette Piece s'appelloit le Festin de Pierre, n'y trouvant rien qui convinst parfaitement à ce titre. Vous aviez sujet de soûtenir qu'il n'y avoit pas d'apparence que ce fut parce que le Commandeur tué par D. Juan se nommoit D. Pedre, ou D. Pierre. Un Cavalier qui a fait le Voyage d'Espagne, m'en apprit il y a quelques jours la veritable raison. C'est là qu'il prétend que cette Avanture soit arrivée, &amp; on y voit encor (dit-il) les restes de la Statuë du Commandeur ; mais cela ne conclud pas qu'il soit vray que cette Statuë ait remué la teste, &amp; qu'elle ait esté se mettre à table chez le D. Juan de la Comédie, comme on l'assure en Espagne. Ce qu'il y a de certain, c'est que les Espagnols sont les premiers qui ont mis ce Sujet sur le Theatre, &amp; que Tirso de Molina qui l'a traité, l'a intitulé, El Combidado de Piedra, ce qui a esté mal rendu en nostre Langue par Le Festin de Pierre ; ces paroles ne signifiant rien autre chose que le Convié de Pierre, c'est à dire la Statuë de marbre conviée à un Repas. Apres vous avoir parlé des Espagnols, je doy vous dire deux mots des Italiens : Ils nous ont donné cet Hyver trente Representations d'une fort agreable Comédie, qui a pour titre, Scaramouche &amp; Arlequin, Juifs errans de Babylone : Elle est de l'invention de Monsieur de S... Autheur des Trompeurs trompez. Elle a non seulement fait rire le Peuple, mais elle a attiré en foule toute la Cour, qui sembloit ne se pouvoir lasser de s'y venir divertir. Je croy qu'on ne peut rien dire de plus avantageux pour cette Piece : Elle finit par un Recit qu'Arlequin fait d'une maniere si agreable &amp; si divertissante, que tous ceux qui l'ont oüy sont demeurez d'accord que ce n'est pas sans raison que ce merveilleux Acteur attire tous les jours tant de monde au Theatre Italien. Il ne me reste plus qu'à vous parler de celuy qu'on a nouvellement ouvert au Marais, dont les Acteurs sont appellez Banboches. Ce mot est dans la bouche de bien des Gens qui n'en sçavent pas l'origine. Banboche est le nom d'un fameux Peintre qui ne faisoit que de petites Figures que les Curieux appelloient des Banboches ; &amp; il fut donné depuis indiféremment, à toutes les petites Figures de quelque Peintre qu'elles fussent. Je n'ay encor rien à vous dire de celles du Marais ; mais peut-estre que si on les laissoit croistre, elles feroient parler d'elles : elles se sont déja perfectionnées, elles ne dançent pas mal, mais elles chantent trop haut pour pouvoir chanter bien longtemps ; &amp; si on devient considérable quand on commence à se faire craindre, il faut qu'elles ayent plus de merite que le Peuple de Paris ne leur en a crû : mais tout fait ombrage à qui veut regner seul ; cependant il est tres-certain que lors qu'on travaille trop ouvertement à détruire de méchantes choses, on les fait toûjours réüssir.</e><e>L'Opéra estant en France sur le pied de la Comédie, &amp; les succés de tous ceux qu'on nous donne de nouveaux, n'estans grands que selon qu'ils ont plus ou moins de beautez, je ne doy pas oublier de vous dire qu'Isis Opéra nouveau a esté représenté à S. Germain pendant une partie du Carnaval. Si cet Ouvrage merite quelque gloire, elle est deuë à Monsieur Quinaut. Le Sujet &amp; les Vers de cette Tragédie sont dignes de cet illustre Autheur, &amp; ne luy ont point fait perdre la réputation qu'il s'est acquise. Monsieur de Lully en a fait la Musique ; il ne peut être comparé à personne, puis qu'il est le seul dont on en voit aujourd'huy en France. Je ne parle point de la beauté de ce dernier Ouvrage de sa composition ; son génie est si connu, qu'il a fait oublier celuy de tous les autres ; je m'arreste à ce que la Cour en a dit. Elle est si éclairée, que je suis persuadé que personne ne doit appeller de son jugement. Le grand nombre d'Instrumens touchez par les meilleurs Maistres de France, a fait trouver des beautez dans la symphonie de cet Opéra, &amp; il est impossible que tant d'Instrumens entre les mains de tant d'excellens Hommes ne produisent pas toûjours cet effet. Les Habits ont esté trouvez admirables, soit pour ce qui regarde la richesse, soit pour ce qui regarde l'invention, &amp; ils ont fait un des plus beaux ornemens de ce Spéctacle. Monsieur Berain, qui possede presentement la Charge de feu Monsieur Jessay Dessignateur du Roy, en avoit donné les desseins, ainsi que des Coëffures. Les Habits des Opéra de Thesée &amp; d'Atis sont aussi de son invention. Messieurs Beauchamps &amp; Dolivet, qui depuis plusieurs années font toutes les Entrées des Balets du Roy, ont travaillé à leur ordinaire pour ce dernier, c'est à dire tres-bien. Les beautez de cet Opera n'ont point fait perdre au Roy &amp; à toute la Cour le souvenir des inimitables Tragédies de M. de Corneille l'aîné, qui furent representées à Versailles pendant l'Automne dernier. Je vous envoye la Copie que vous m'avez demandée des Vers que fit cet illustre Autheur pour en remercier Sa Majesté. Je suis, Madame, &amp;c.</e><e></e><e>AU ROY</e><e>Est-il vray, Grand Monarque, &amp; puis-je me vanter,</e><e>Que tu prennes plaisir à me ressusciter ?</e><e>Qu'au bout de quarante ans, Cinna, Pompée, Horace,</e><e>Reviennent à la mode &amp; retrouvent leur place,</e><e>Et que l'heureux brillant de mes jeunes Rivaux,</e><e>N'oste point le vieux lustre à mes premiers travaux ?</e><e>Acheve, les derniers n'ont rien qui dégenere,</e><e>Rien qui les fasse croire Enfant d'un autre Pere ;</e><e>Ce sont des malheureux étouffez au Berceau,</e><e>Qu'un seul de tes regards tireroit du tombeau.</e><e>Déjà Sertorius, OEdipe, Rodogune,</e><e>Sont remis par ton chois dans toute leur fortune,</e><e>Et ce choix montreroit qu'Othon &amp; Surena</e><e>Ne sont pas des Cadets indignes de Cinna.</e><e>Le Peuple, je l'avouë &amp; la Cour les dégradent,</e><e>L'affoibli, ou du moins ils se le persuadent,</e><e>Pour bien écrire encore, j'ay trop longtemps écrit,</e><e>Et les rides du front passent jusqu'à l'Esprit ;</e><e>Mais contre un tel abus, que j'aurois de suffrages,</e><e>Si tu donnois le tien à mes derniers Ouvrages !</e><e>Que de cette bonté l'impérieuse loy</e><e>Rameneroit bientost &amp; Peuple &amp; Cour vers moy !</e><e>Tel Sophocle à cent ans charmoit encor Athenes,</e><e>Tel boüillonnoit encor son vieux sang dans ses veines,</e><e>Diroient-ils à l'envy, lors qu'OEdipe aux abois,</e><e>De cent Peuples pour luy gagna toutes les voix.</e><e>Je n'iray pas si loin, &amp; si mes quinze lustres</e><e>Font encor quelque peine aux Modernes illustres,</e><e>S'il en est de facheux jusqu'à s'en chagriner,</e><e>Je n'auray pas longtemps à les importuner ;</e><e>Quoy que je m'en promette, ils n'en ont rien à craindre,</e><e>C'est le dernier éclat d'un feu prest à s'éteindre,</e><e>Sur le point d'expirer il tasche d'ébloüir,</e><e>Et ne frape les yeux que pour s'évanoüir :</e><e>Souffre, quoy qu'il en soit, que mon ame ravie,</e><e>Te consacre le peu qui me reste de vie,</e><e>Je sers depuis douze ans, mais c'est par d'autres bras</e><e>Que je verse pour toy du sang dans les Combats :</e><e>J'en pleure encor un Fils, &amp; trembleray pour l'autre,</e><e>Tant que Mars troublera ton repos &amp; le nostre,</e><e>Mes frayeurs cesseront enfin par cette Paix,</e><e>Qui fait de tant d'Estats les plus ardens souhaits :</e><e>Cependant s'il est vray que mon zele te plaise,</e><e>SIRE, un bon mot, de grace, au Pere de la Chaise.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BEAUCHAMP, Pierre [1631-1705]</e><e>PRADON, Nicolas [1632-1698]</e><e>BERAIN, Jean [1640-1711]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>QUINAULT, Philippe [1635-1688]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>LAAR, Pieter van [1592 ca-1642], dit Bamboche</e><e>DOLIVET, François Hilaire [danseur]</e><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>SOPHOCLE [496 ca av. J.-C.-405 ca av. J.-C.]</e><e>TIRSO DE MOLINA [1583-1648]</e></nc>
    <role><e>Cinna</e><e>Pompée</e><e>Horace</e><e>Sertorius</e><e>OEdipe</e><e>Rodogune</e><e>Othon</e><e>Surena</e></role>
    <dat><e>1677.03</e><e>1677.01.03</e></dat>
    <scat><e>16770101</e></scat>
    <oeucit><e>LULLY, J.-B., Atys</e><e>LULLY, J.-B., Thésée</e><e>CORNEILLE, P., Cinna</e><e>CORNEILLE, P., Pompée</e><e>CORNEILLE, P., Horace</e><e>CORNEILLE, P., Sertorius</e><e>CORNEILLE, P., Oedipe</e><e>CORNEILLE, P., Rodogune</e><e>CORNEILLE, P., Othon</e><e>LULLY, J.-B., Isis</e><e>PRADON, N., Phèdre et Hippolyte</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Dom Juan</e><e>S..., Mr, Les Trompeurs trompés</e><e>TIRSO DE MOLINA, G. Téllez dit, El burlador de Sevilla y convidado de piedra</e><e>RACINE, J., Phèdre et Hippolyte</e><e>CORNEILLE, P., Suréna</e><e>S..., Mr, Scaramouche et Arlequin, juifs errants de Babylone</e></oeucit>
    <lcinst><e>Troupe du théâtre de l'hôtel de Bourgogne</e><e>Troupe du théâtre de l'hôtel Guénégaud</e><e>Troupe des comédiens italiens</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-03_026</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720613</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <gp><e>BM : sources des dates de représentations : CESAR</e><e>Harmoniser lieu : Théâtre de l'hôtel de Guénégaud ?</e></gp>
    <ndat><e>1673.11.10 : première représentation du Comédien poète de Montfleury au Théâtre de l'Hôtel Guénégaud (source : base de données CESAR)</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e><e>1673.12.29 : première représentation de La mort d'Achille de Th. Corneille au Théâtre de l'Hôtel Guénégaud (source : base de données CESAR)</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Théâtre de l'hôtel Guénégaud</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 248-250</e></sre>
    <mc><e>tragédie</e><e>comédie</e><e>actualité théâtrale</e></mc>
    <cat><e>1673.12.13</e></cat>
    <tex><e>La Troupe du Roy represente le Comedien Poëte, Comedie.</e><e></e><e>La compagnie estoit sur le poinct de se separer, lors que la conversation tourna sur le chapitre des Comedies nouvelles. L'on parla aussi-tost du Comedien Poëte, parce que la Troupe du Roy n'avoit encor rien joüé de nouveau que cette Piece ; &amp; apres qu'on eut dit qu'elle estoit fort divertissante, on s'entretint de la Mort d'Achille de Monsieur de Corneille le jeune, que la mesme Troupe devoit bientost representer ; &amp; quelques Gens qui s'estoient trouvez à une lecture de ce grand Ouvrage, où estoit Monsieur le Duc de Richelieu, dirent qu'ils n'avoient jamais rien veu de si beau que cette Tragedie, &amp; que ce Duc qui s'y connoist parfaitement, avoit dit qu'elle surpassoit son Ariane dont vous sçavez que le succez a esté tres-grand, &amp; mesme avec justice, puis que ce fameux Autheur n'a point d'autres partisans que son merite. Apres avoir parlé de cette Piece, on s'entretint de la Troupe que la devoit joüer, &amp; l'on dit qu'elle réüssissoit admirablement bien dans tout ce qu'elle representoit, &amp; que les grandes Assemblées qui depuis son etablissement avoient accompagné toutes ses Representations en estoient une marque infaillible.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>RICHELIEU, Armand-Jean de Vignerot du Plessis [1629-1715], duc de</e><e>MONTFLEURY [1639-1685]</e></nc>
    <dat><e>1673.11.10</e><e>1673.12.07</e><e>1673.12.29</e></dat>
    <scat><e>16720613</e></scat>
    <oeucit><e>CORNEILLE, Th., Ariane</e><e>CORNEILLE, Th., La mort d'Achille</e><e>MONTFLEURY, A. Jacob dit, Le comédien poète</e></oeucit>
    <lcinst><e>Troupe du théâtre de l'hôtel Guénégaud</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1673-06_248</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720612</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <gp><e>date de représentation : 1673.11 selon les frères Parfaict et 1673.12 selon CESAR (sans justification)</e></gp>
    <ndat><e>1673.11 : représentation de la tragédie Démarate au théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Hôtel de Bourgogne</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 202-206</e></sre>
    <mc><e>actualité théâtrale</e><e>représentation théâtrale</e><e>réception d'oeuvre</e></mc>
    <cat><e>1673.12.12</e></cat>
    <tex><e>[Sur la Démarate de Claude Boyer]</e><e></e><e>Puis que nous sommes sur le chapitre des beaux Esprits, je ne sçaurois trouver d'endroit plus propre à parler de Démarate que l'on vient de joüer à l'Hostel de Bourgogne. Cette Piece est de Monsieur Boyer ; &amp; quoy qu'elle ait quantité de beautez, elle n'a pas eu tout le succez qu'elle meritoit. Vous en devinerez aisément la cause quand vous aurez lû la petite Histoire que je vais vous apprendre, si toutefois vous ne la sçavez pas, l'Antiquité vous estant parfaitement connuë.</e><e>Plutarque remarque qu'un de ces Bâteleurs de l'Antiquité, que le vulgaire confond mal à propos avec les Comediens, &amp; qui s'appelloit Parmenon, ayant appris à contrefaire le cry d'un Pourceau, le Peuple y prit un merveilleux plaisir ; de sorte que ses compagnons qui voyoient que cette sottise luy attiroit toute la liberalité des Auditeurs, se mirent tous à imiter la belle voix de cet Animal ; mais quelque soin qu'ils apportassent à cette étude ridicule, le Peuple leur cria toûjours que ce n'estoit pas Parmenon. Un de ces Gens piqué de la gloire &amp; du profit de l'autre, jugeant qu'il y avoit de la préoccupation en cela, porta un jour un Cochon en vie caché sous sa Robe, &amp; le fit crier devant le Peuple, qui dit encor que ce n'estoit pas Parmenon, &amp; lors laissant courir cet Animal parmy la place, il leur fit voir que l'opinion est un mauvais Juge, puis qu'elle leur avoit fait croire un Homme plus Pourceau qu'un Pourceau mesme.</e><e>Je croy, Madame, que vous voyez bien que cette Histoire veut dire qu'il faudroit que Monsieur Boyer pour faire réüssir ces Ouvrages, prit le nom d'un de ces Autheurs heureux, en faveur desquels on est si préoccupé, qu'on ne croit pas qu'ils puissent jamais mal faire. Cette préoccupation qu'on a pour eux, fait qu'on en a une toute contraire à l'égard des autres Autheurs, &amp; que l'on condamne leurs plus beaux Ouvrages sans les avoir esté voir, au lieu que l'on dit souvent du bien des Ouvrages des autres avant qu'ils ayent fait le premier Vers de leur Piece, &amp; quelquefois mesme avant qu'ils en ayent trouvé le sujet.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>PLUTARQUE [45-125]</e><e>BOYER, Claude [1618-1698], abbé</e><e>PARMENON</e></nc>
    <dat><e>1673.11</e><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720612</e></scat>
    <oeucit><e>BOYER, C., Démarate</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-06_202</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720611</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1673.06.29 : prise de Maastricht</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>MONTPELLIER, Place de l'Hôtel de ville</e><e>MAASTRICHT</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 52-56</e></sre>
    <mc><e>bal</e><e>Te Deum laudamus</e><e>célébration d'une victoire militaire</e></mc>
    <cat><e>1673.12.10</e></cat>
    <tex><e>Description d'une Feste surprenante pour la prise de Mastric, faite pas M. le Marquis de Castries, Lieutenant de Roy en Languedoc.</e><e></e><e>[...] Les Réjoüissances qu'on a faites dans toutes les Villes de France pour la Prise de Mastric, ont esté extraordinaires, &amp; l'on n'a jamais tant veu de Musique accompagner de superbes Repas. Monsieur le Marquis de Castres, Lieutenant de Roy en Languedoc, &amp; Gouverneur de la Ville &amp; Citadelle de Montpellier, a fait en cette occasion, tout ce qu'un grand Seigneur peut faire. La Feste commença par un magnifique Disner, qu'il donna à la Noblesse qui s'estoit renduë aupres de luy pour l'accompagner au Te Deum. La mesme compagnie fut encor regalée à Souper avec plus de soixante Dames qualifiées qui s'estoient renduës chez Madame la Marquise de Castres. Cette chere dura depuis sept heures du soir jusques à neuf, que le Corps de Ville, &amp; les Sixains qu'on avoit mis sous les armes, vinrent prendre Monsieur le Marquis de Castres, pour le conduire en la Place de l'Hostel de Ville, dans laquelle on avoit dressé un Feu d'artifice. Je laisse tout ce qui s'y passa, pour vous dire que la compagnie l'ayant ramené en sa Maison, on la trouva éclairée d'un nombre infiny de lumieres dont les Portiques qui estoient aux deux bouts d'une Galerie estoient remplis, ainsi que le Frontispice de la Maison ; le dessus de la Ruë estoit fermé d'un ciel, &amp; plusieur Fontaines de Vin couloient à chaque costé des Portiques. Le Pavé de la principale Court estoit couvert de gazon, &amp; les places pour les Dames l'estoient aussi en forme d'Amphitheatre. Cette Court estoit pareillement contournée de Portiques de verdure, ainsi que son platfonds orné de quantité de Miroirs &amp; de Lustres. Le Bal fut commencé dans cette Salle, par Monsieur le Marquis de Castres le jeune, &amp; l'on y servit une Collation magnifique. Ce grand Divertissement finit par un Feu d'artifice qui estoit préparé dans une autre court. Le Peuple fut aussi regalé pendant toute la nuit sur des Tables dressées dans la Ruë couverte par laquelle on aborde en ce Logis.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CASTRIES, Jean-François de La Croix [1663-1728], marquis de</e><e>CASTRIES, René-Gaspard de La Croix [1611 ca-1674], marquis de</e><e>CASTRIES, Élisabeth de Bonzi [1626-1708], marquise de</e></nc>
    <dat><e>1673.06.29</e><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720611</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_052</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720610</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>SAINT-OUEN</e><e>VINCENNES</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 46-50</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>réception privée</e><e>musique de plein air</e><e>musique de table</e><e>banquet</e><e>violon</e><e>musette</e><e>hautbois</e><e>théâtre éphémère</e></mc>
    <cat><e>1673.12.09</e></cat>
    <tex><e>Régale donné à S. Oüen à S. Altesse Royale &amp; toute sa Cour par M. de Boisfranc Surintendant des Finances de sa Maison.</e><e></e><e>Monsieur le Duc de Mazarin traita dernierement à Vincennes Monsieur &amp; Madame; ils estoient accompagnés Madame de Guise, Madame de Mecklembourg, Madame la Princesse de Monaco, et de plusieurs personnes de qualité. Le lendemain Monsieur de Boisfranc, Sur-Intendant des Finances de la Maison de Monsieur, regala dans sa Maison de S. Oüen toute la compagnie. On se promena d'abord sur les Terrasses &amp; dans les Jardins, où l'on entendit de tous costez des Violons, des Muzettes &amp; des Hautbois qui estoient cachez derriere des Buissons. Apres que l'on se fut promené long-temps, &amp; que l'on eut visité tous les Appartemens de cette belle Maison, on servit une Collation de viandes &amp; de fruits pour Monsieur &amp; Madame, &amp; pour vingt Femmes de la plus haute Qualité. Les Violons divertirent d'autant plus pendant ce magnifique Repas, qu'ils estoient placez dans un Salon fort propre à bien faire entendre de pareils Instrumens, &amp; qui en multiplioit les sons. On servit en suite plusieurs autres Tables pour les Personnes de Qualité qui se trouverent à cette Feste, &amp; tous les Officiers de Monsieur furent parfaitement bien regalez. Chacun ne fut pas plutost levé de table, qu'on apperçeut au bout du Salon, un Theatre tout brillant, &amp; dont la Décoration n'estoit que de Vazes garnis de fleurs, &amp; de Gueridons dorez, remplis de Girandolles. On representa sur ce Theatre une Piece de Monsieur Racine ; le nom de l'Autheur doit faire juger de la beauté de l'Ouvrage ; &amp; l'on eut ensuite le Crispin Medecin, Comedie en trois Actes du Sieur de Haute-Roche, que Monsieur avoit souhaité, parce qu'il l'avoit déja veu, &amp; s'y estoit diverty, ainsi qu'à toutes celles de cet Autheur qui ont toûjours réüssy.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BOISFRANC, Joachim Seiglière [1630 ca-1695], seigneur de</e><e>HAUTEROCHE, Noël Le Breton [1630 ca-1707], sieur de</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>MECKLEMBOURG-SCHWERIN, Élisabeth-Angélique de Montmorency-Boutteville [1627-1695], duchesse de</e><e>MONACO, Charlotte-Catherine de Gramont [1639-1678], princesse de</e><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>GUISE, Élisabeth-Marguerite d'Orléans [1646-1696], Mme de</e><e>MAZARIN, Armand-Charles de La Porte [1632-1713], duc de</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720610</e></scat>
    <oeucit><e>HAUTEROCHE, N. Le Breton dit, Crispin médecin</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-06_047</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720609</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Grand roi Maastricht est pris</e></incfr>
    <ndat><e>1673.06.29 : prise de Maastricht</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>LA HAYE</e><e>MAASTRICHT</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 37-39</e></sre>
    <mc><e>poésie de circonstance</e><e>éloge du roi</e><e>célébration d'une victoire militaire</e></mc>
    <cat><e>1673.12.08</e></cat>
    <tex><e>On me vient d'apporter encor un Sonnet sur la Prise de Mastric, que je croy, Madame, que vous serez bien aise d'avoir, puis qu'il est du grand Corneille : il a plû &amp; à la Cour &amp; à la Ville, &amp; je ne doute point que vostre Province ne soit du mesme sentiment</e><e></e><e>Sonnet de M. Corneille l'aisné, sur la prise de Mastric</e><e>[...]</e><e>SUR LA PRISE</e><e>DE MASTRIC</e><e></e><e>SONNET.</e><e>Grand Roy, Mastric est pris, &amp; pris en treize jours ;</e><e>Ce miracle estoit seur à ta haute conduite,</e><e>Et n'a rien d'étonnant que cette heureuse suite,</e><e>Qui de tes grands destins enfle le juste cours.</e><e></e><e>La Holande qui voit un reste de ses Tours,</e><e>Ses Amis consternez &amp; sa fortune en fuite,</e><e>N'aspire qu'à baiser la main qui l'a détruite,</e><e>Et fait de tes bontez son unique recours.</e><e></e><e>Une clef qu'on te rend t'ouvre quatre Provinces ;</e><e>Tu ne prens qu'une Place &amp; fais trembler cent Princes,</e><e>De l'Escaut jusqu'à l'Ebre en rejallit l'effroy.</e><e></e><e>Tout s'allarme, &amp; l'Empire à tel point se ménage,</e><e>Qu'à son Aigle luy-mesme il ferme le passage,</e><e>Dès que son vol jaloux ose tourner vers toy.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e></nc>
    <dat><e>1673.06.29</e><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720609</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_037</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720608</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Enfin après une cruelle absence</e></incfr>
    <ndat><e>1673.06.29 : prise de Maastricht</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 35-37</e></sre>
    <mc><e>air en dialogue</e><e>petit opéra</e></mc>
    <cat><e>1673.12.07</e></cat>
    <tex><e>Dialogue d'un Berger &amp; d'une Bergere, mis en musique par M. Vignon</e><e></e><e>Cette Chanson me fait resouvenir d'un Dialogue que vous serez peut-estre bien aise d'apprendre, quoy qu'il ne soit pas sur la Prise de Mastric : Il a esté mis en Musique par un grand Maistre, &amp; vous n'en douterez pas, quand vous sçaurez que c'est Monsieur Vignon.</e><e></e><e>DIALOGUE D'UN</e><e>Berger &amp; d'une Bergere.</e><e></e><e>Le Berger.</e><e>Enfin apres une cruelle absence,</e><e>Je revois les beaux yeux qui sçeurent m'engager.</e><e></e><e>La Bergere.</e><e>Enfin apres une si longue absence,</e><e>Je retrouve en ces lieux mon fidele Berger.</e><e></e><e>Le Berger.</e><e>O l'heureux jour !</e><e></e><e>La Bergere.</e><e>O le bonheur extrême !</e><e></e><e>Ensemble.</e><e>Ah qu'il est doux de revoir ce qu'on aime !</e><e></e><e>La Bergere.</e><e>Tirsis !</e><e></e><e>Le Berger.</e><e>Philis !</e><e></e><e>La Bergere.</e><e>Beaux yeux !</e><e></e><e>Le Berger.</e><e>Adorables attraits !</e><e></e><e>Ensemble.</e><e>Puisqu'un sort si doux nous rassemble.</e><e></e><e>La Bergere.</e><e>Ne nous separons point.</e><e></e><e>Le Berger.</e><e>Ne nous quittons jamais.</e><e></e><e>Ensemble.</e><e>Et vivons &amp; mourons ensemble.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>VIGNON, Mr</e><e>non identifié</e></nc>
    <role><e>Berger</e><e>Bergère</e></role>
    <dat><e>1673.06.29</e><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720608</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_035</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720607</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Maastricht est pris</e></incfr>
    <ndat><e>1673.06.29 : prise de Maastricht.</e><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>MAASTRICHT</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 32-34</e></sre>
    <mc><e>chanson</e><e>air à boire</e><e>célébration d'une victoire militaire</e><e>éloge du roi</e><e>poésie de circonstance</e></mc>
    <cat><e>1673.12.06</e></cat>
    <tex><e>On n'a pas seulement fait des Sonnets sur la Conqueste de Mastric ; &amp; d'autres en voulant parler plus gayement, en ont veritablement chanté la Prise, puis qu'ils ont fait des Chansons. En voicy une qui a fait du bruit, &amp; dont on a esté satisfait à la Cour.</e><e></e><e>Chanson sur la prise de Mastric.</e><e></e><e>SUR LA PRISE</e><e>DE MASTRIC</e><e></e><e>CHANSON.</e><e>Mastric est pris, prenons le Verre,</e><e>Allons, allons, Amis buvons,</e><e>Et faisons ce que nous pouvons</e><e>Pour égaler les Gens de guerre.</e><e>Tout le monde n'a pas de quoy</e><e>Servir le Roy</e><e>Dans un employ</e><e>Tel que celuy du grand Louvoy :</e><e>Il faut que chacun se dispose</e><e>A faire ce qu'il peut de soy ;</e><e>Et c'est pourquoy</e><e>Moy, qui ne puis faire autre chose,</e><e>Du moins je boy.</e><e></e><e>Si je ne suis pas assez brave</e><e>Pour grimper sur un Bastion,</e><e>Au moins en honneste Poltron,</e><e>Je veux m'enterrer dans ma Cave.</e><e>Quand j'aprends que Sa Majesté</e><e>N'a pas quitté</e><e>De tout l'Esté,</e><e>D'un pas son Camp ensanglanté,</e><e>Qu'il coure le peril &amp; la gloire,</e><e>Avec cent Gens de Qualité,</e><e>En verité,</e><e>Que puis-je moins que d'aller boire</e><e>A sa santé ?</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUVOIS, François-Michel Le Tellier [1641-1691], marquis de</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>non identifié</e></nc>
    <dat><e>1673.06.29</e><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720607</e></scat>
    <lcinst><e>Cour de France</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1673-06_032</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720605</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Affreuse vieillesse</e></incfr>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 23-24</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>chanson</e><e>parodie</e><e>sociabilité musicale</e></mc>
    <cat><e>1673.12.05</e></cat>
    <tex><e>Paroles sur l'Air d'Aimable Jeunesse, faites par un grand Prince, contre la Vieillesse</e><e></e><e>Puis que nous sommes sur le chapitre des Chansons, je ne puis m'empescher de vous dire des Paroles qui furent faites il y a quelque temps sur un Air de Psyché. Un jeune Prince estoit avec des Dames que vous connoissez, lors qu'une Vieille leur vint rendre visite : Elle y fut si longtemps que la jeunesse s'en ennuya beaucoup ; &amp; dés qu'elle fut sortie le Prince fit sur le champ ces Paroles sur l'Air de Aimable Jeunesse.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e></e><e>Affreuse vieillesse,</e><e>Fuyez la jeunesse,</e><e>Car vos vilains jours,</e><e>Font frayeur aux Amours,</e><e>La mort à vous prendre</e><e>Nous fait trop attendre :</e><e>Quittez, quittez les plaisirs</e><e>Qui sont tous vos desirs,</e><e>Hastez-vous de rendre</e><e>Les derniers soûpirs.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>Un grand prince</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720605</e></scat>
    <oeucit><e>LULLY, J.-B., Psyché, air Aimable Jeunesse</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-06_022b</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720604</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Quittons notre houlette</e></incfr>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>CAEN</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 22</e></sre>
    <mc><e>chanson</e><e>air sérieux</e></mc>
    <cat><e>1673.12.04</e></cat>
    <tex><e>Autre Chanson dont une Dame de Caën a fait l'Air &amp; les Paroles.</e><e>Je croy que toutes les beautez de ces Chançons ne vous empescheront pas d'en trouver dans le Couplet que vous allez voir. Il est d'une Dame de Caën qui a de l'esprit infiniment, &amp; qui en a elle-mesme fait l'Air.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e></e><e>Quittons nostre Houlette,</e><e>Brisons nos Chalumeaux,</e><e>J'ay veu l'ingrate Annette</e><e>Dessus l'herbette,</e><e>Dancer à la Muzette</e><e>De mes Rivaux.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>Une dame de Caen</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720604</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_022a</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720603</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Au doux bruit des ruisseaux</e></incfr>
    <gp><e>Faire croisement avec LADDA ? = 16e livre publié en 1673</e></gp>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 21</e></sre>
    <mc><e>chanson</e><e>air sérieux</e></mc>
    <cat><e>1673.12.03</e></cat>
    <tex><e>Autres Paroles mises en chant par M. Lambert</e><e>Je croy que les paroles suivantes ne vous déplairont pas, du moins m'ont elles paru tres-agreables dans la bouche de Monsieur Lambert qui les a mises en chant.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e>Au doux bruit des ruisseaux,</e><e>Pour soulager mes maux,</e><e>Dans ces Bois je soûpire ;</e><e>C'est là que sur les fleurs je me viens reposer,</e><e>Je ne quitterois pas ces lieux pour un Empire ;</e><e>Mais je les quitterois, Philis, pour un baiser.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e><e>non identifié</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720603</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_021</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720602</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Que ta voix divine me touche</e></incfr>
    <gp><e>BM : Doit-on noter la source de l'air ? Livre de 1689</e></gp>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 20</e></sre>
    <mc><e>air sérieux</e><e>chanson</e></mc>
    <cat><e>1673.12.02</e></cat>
    <tex><e>Voicy un autre Couplet fait impromptu par Monsieur le Duc de *** sur une belle Personne qui venoit de chanter devant luy. Monsieur Lambert a fait un Air dessus, &amp; Monsieur le Camus en a fait un aussi.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e></e><e>Que ta Voix divine me touche,</e><e>Et que je serois fortuné</e><e>Si je pouvois rendre à ta bouche</e><e>Le plaisir qu'elle m'a donné.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e><e>LE CAMUS, Sébastien [1610 ca-1677]</e><e>R..., Mr le duc de</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720602</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_020</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720601</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Il n'est point d'amour sans peine</e></incfr>
    <gp><e>BM : Doit-on noter la source de l'air ? Livre de 1674</e></gp>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome VI, p. 18-20</e></sre>
    <mc><e>chanson</e><e>air sérieux</e></mc>
    <cat><e>1673.12.01</e></cat>
    <tex><e>Chanson nouvelle de M. de la Corniliere, dont l'Air a esté fait par M. Lambert</e><e>[...] parlons de Chansons nouvelles. Je suis seur que vos belles Provinciales seront ravies d'en avoir, puis qu'elles écrivent souvent à Paris pour en demander. Voicy un Couplet de Monsieur la Corniliere qui reüssit tres-bien en ces sortes de choses.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e>Il n'est point d'amour sans peine,</e><e>Ny sans amour de plaisir,</e><e>Quelque soin qu'un Amant prenne</e><e>Pour estre heureux sans souffrir.</e><e>Il n'est point d'amour sans peine,</e><e>Ny sans amour de plaisir.</e><e></e><e>Monsieur Lambert a fait un air sur ces paroles. Je ne vous dis point qu'il est beau, Monsieur Lambert n'en sçauroit faire d'autres.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e><e>LA CORNEILLÈRE, François Lesage [?-?], seigneur de</e></nc>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720601</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-06_018</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720501</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <ndat><e>1673.12.07 : &quot;achevé d'imprimer&quot; des tomes V et VI du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, Contenant tout ce qui s'est passé dans les Armées du Roy, &amp; dans les Ruelles pendant l'année 1673, tome V, p. 98-99</e></sre>
    <mc><e>sociabilité musicale</e><e>fiction</e><e>disposition pour la musique</e><e>disposition pour la danse</e></mc>
    <cat><e>1673.12.11</e></cat>
    <tex><e>Le Soldat malgre luy, nouvelle</e><e></e><e>Une jeune Veuve nommée Dorotée, tres-bien faite, &amp; que l'on n'estimoit pas moins pour son esprit, que pour les charmes de sa personne, avoit deux Amans : Le premier s'appelloit Nicandre ; Il estoit de qualité, il avoit peu d'esprit &amp; peu de bien, &amp; n'estoit pas riche de mine ; L'autre se nommoit Clidamant, &amp; n'estoit que Fils d'un riche Bourgeois ; mais il estoit bien fait de sa personne, il chantoit bien, il dançoit de mesme, &amp; sçavoit parfaitement joüer de plusieurs Instrumens ; Il avoit beaucoup d'esprit, il avoit de l'éducation, &amp; pour tout dire enfin, il avoit du bon goust, ce qui ne se rencontre guere aujourd'huy. [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <role><e>Dorothée</e><e>Nicandre</e><e>Clidamant</e></role>
    <dat><e>1673.12.07</e></dat>
    <scat><e>16720501</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-05_098</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720405</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Ma femme est morte</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 282-315</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>marionnette</e><e>violon</e><e>comédie</e><e>fiction</e></mc>
    <cat><e>1673.06.14</e></cat>
    <tex><e>« [...] La conversation allait s'échauffer, lorsqu'on vint dire à la Maistresse du Logis, que Cleante estoit prest, &amp; qu'elle pouvoit passer dans la Salle avec toute la compagnie. Comme chacun se levoit sans sçavoir pourquoy on changeoit de lieu : Il faut, dit la Maistresse du Logis, en arrestant tout le monde, que je vous avertisse d'une chose qui vous surprendra fort. Cleante m'estant venu voir le lendemain que Moliere mourut, nous témoignâmes le regret que nous avions de sa perte. Il me dit qu'il avoit envie de faire son Oraison Funebre ; je me moquay de luy. Il me dit qu'il la feroit, &amp; qu'il la réciteroit mesme devant ceux qui voudroient. J'en demeuray d'accord, &amp; luy dis que j'avois fait faire une chaise, par ce que Moliere devoit venir joüer le Malade Imaginaire chez moy, &amp; qu'elle luy serviroit. Il m'a renu parole, &amp; nous allons voir s'il acquitera bien ce qu'il m'a promis. Comme Cleante estoit un Homme fort enjoüé, &amp; qui divertissoit fort les Compagnies où il estoit, ils passerent tous avec empressement dans la Salle où l'on les attendoit : Elle estoit toute tendüe de Deüil, &amp; remplie d'Ecussons aux Armes du Defunt. Cleante n'eust pas plutost appris que toute la Compagnie avoit pris place, qu'ayant pris une Robe noire, il monta en chaise avec un serieux qui fit rire toute l'Assemblée. Il commença de la sorte.</e><e></e><e>ORAISON</e><e>FUNEBRE</e><e>DE MOLIERE</e><e></e><e>Ma Femme est morte, je la pleure ; si elle vivoit, nous nous querellerions, Acte premier de l'Amour Medecin, de l'Autheur dont nous pleurons aujourd'huy la perte. Quoy qu'il semble que ces paroles ne conviennent pas au sujet qui m'a fait monter dans cette Chaise, il faut pourtant qu'elles y servent, je sçauray les y accommoder, &amp; je suivray en cela l'exemple de bien d'autres. Repetons les donc encor une fois ces paroles, pour les appliquer au sujet que nous traitons. Ma Femme est morte, je la pleure ; si elle vivoit, nous nous querellerions. Moliere est mort, plusieurs le pleurent, &amp; s'il vivoit, ils luy porteroient envie. Il est mort ce grand Reformateur de tout le Genre humain ; ce Peintre des Moeurs, cet Introducteur des Plaisirs, des Ris &amp; des Jeux, ce Frondeur des Vices, ce redoutable Fleau de tous les Turlupins ; &amp; pour tout renfermer en un seul mot, ce Mome de la Terre qui en a si souvent diverty les Dieux. Je ne puis songer à ce trépas, sans faire éclater mes sanglots. Je voy bien toutefois que vous attendez autre chose de moy que des soûpirs &amp; des larmes ; mais le moyen de s'empescher d'en répandre un torrent ! Que dis-je un torrent ! Ce n'est pas assez. Il en faut verser un Fleuve. Que dis-je un Fleuve ! Ce seroit trop peu ; &amp; nos larmes devroient produire une autre Mer. Non, Messieurs, il n'est pas besoin du secours de l'art, pour vous faire voir ce que vous perdez ; la douleur est plus éloquente, plus éloquente, plus éloquente enfin... plus éloquente... Vous entendez bien ce que cela veut dire, &amp; cela suffit. Il faut passer à la Division des Parties de cet Eloge, dont le pauvre Defunt ne me remerciëra pas ; mais avant d'entrer dans cette Division, faisons une pose utile à nos santez, toussons, crachons, &amp; nous mouchons harmonieusement. Il faut quelquefois reprendre haleine, c'est ce qui nous fait vivre.</e><e>La Musique a, dit-on, quatre Parties ; mon Discours n'en aura pas moins. Moliere Autheur, &amp; Moliere Acteur en feront tout le sujet. Ce ne sont que deux Points, me direz-vous : Vous avez raison ; mais on en peut facilement faire quatre, &amp; voicy comment. Moliere Autheur, fera deux Points ; c'est à dire que je parleray dans le premier de la beauté de ses Ouvrages, &amp; dans le second des bons effets qu'ils ont produits, en corrigeant tous les Impertinens du Royaume. Moliere Acteur me fournira aussi la matiere de deux Points ; &amp; je feray voir que non seulement il joüoit bien la Comedie, mais encor qu'il sçavoit bien la faire joüer. Voila si je compte bien mes quatre Points tout trouvez ; si je les traite bien, vous ne me trouverez pas trop long ; mais si je vous ennuye, ce sera trop de la moitié. Passons donc au premier, &amp; parlons de la beauté des Ouvrages du Defunt. Je ne croy pas qu'il soit necessaire de vous en entretenir long-temps ; peu de Gens en doutent ; &amp; ceux qui n'en sont pas persuadez, ne meritent pas d'estre desabusez. En effet, Messieurs, si l'Art qui approche le plus de la Nature, est le plus estimé, ne devons nous pas admirer les Ouvrages du Defunt ? Les Figures les plus animées des Tableaux de nos plus grands Peintres, ne sont que des Peintures muettes, si nous les comparons à celles des Ouvrages de l'Autheur dont j'ay entrepris aujourd'huy le Panegyrique. Quelle fécondité de matieres ! Que n'en tiroit-il point ? vous l'avez veu ; &amp; vous sçavez qu'il estoit inépuisable sur le Chapitre des Medecins &amp; des Cocus. Mais passons outre, &amp; ne r'ouvrons point les playes de ces Messieurs. Finissons donc ce Point, en disant que le Defunt n'estoit pas seulement un habile Poëte, mais encor un grand Philosophe, Philosophe, me direz-vous, Philosophe ! Un Philosophe doit-il chercher à faire rire ? Démocrite en estoit un, chacun le sçait, &amp; cependant il rioit toûjours. C'estoit trop, il faut quelquefois pleurer : Pleurons donc, puis que c'est aujourd'huy un jour de pleurs. Pleurons tous, pleurons, remplissons nos mouchoirs de larmes. Pendant que vos pleurs couleront, je vais essuyer les miennes, &amp; par ce moyen reprendre haleine pour commencer mon second Point.</e><e>Je vous ay promis, Messieurs, de vous faire voir dans le second Point de cet Eloge Funebre, de quelle utilité les Ouvrages du Defunt ont esté au Public ; mais avant de vous le prouver, il est à propos de parler de tous ceux contre lesquels il a écrit. Il a joüé les Jeunes, les Vieux, les Sains, les Malades, les Cocus, les Jaloux, les Marquis, les Villageois, les Hipocrites, les Imposteurs, les Campagnards, les Prétieuses, les Fâcheux, les Avocats, les Ignorans, les Procureurs, les Misantropes, les Medecins, les Apotiquaires, les Chirurgiens, les Avares, les Bourgeois qui affectent d'estre de Qualité, les Philosophes, les Autheurs, les Provinciaux, les Faux Braves, les grands Diseurs de rien, les Gens qui n'aiment qu'à contredire, les Coquettes, les Joüeurs, les Donneurs d'Avis, les Uzuriers, les Sergens, les Archers, &amp; tous les Impertinens enfin, de tout Sexe, de tout âge &amp; de toute condition. Que tous ces Noms m'ont alteré ! Je n'en puis plus ; &amp; si je ne buvois à vostre santé, je ne pourrois pas achever ce que j'ay entrepris.</e><e>Je puis presentement continuer, &amp; je sens que je me porte assez bien. Disons donc que tous ceux que nostre Autheur a joüez luy ont obligation. En faisant voir des Portraits de l'Avarice, il a fait honte aux Avares, &amp; leur a inspiré de la liberalité. En rendant ridicules ceux qui rencherissoient sur les Modes, il les a rendus plus sages. Ah ! combien de Cocus a-t-il empeschez de prendre leurs Gands &amp; leur Manteau, en voyant entrer chez eux les Galants de leurs Femmes ? Combien a-t-il fait changer de langage prétieux, aboly de Turlupinades ? Combien a-t-il redressé de Marquis à gros dos ? Combien a-t-il épargné de sang à toute la France, en faisant voir l'inutilité des frequentes Saignées ? Combien de Medecines ameres a-t-il empesché de prendre ? &amp; combien aussi a-t-il guery de Foux ? Quoy que tous ceux que je viens de nommer ayent obligation au Defunt, chacun en particulier, toute la France luy est obligée en general de l'avoir tant fait rire. Le Rire, Messieurs, est une chose merveilleuse, &amp; dont l'utilité est d'une utilité... Vous l'allez voir par mon raisonnement : Le Rire délasse ceux qui travaillent du corps, il réjoüit l'esprit des Gens de Lettres ; &amp; défatigant ceux qui sont occupez aux grandes affaires, il est mesme utile aux Monarques : Puis qu'il est utile, la Comedie la doit estre ; si la Comedie est utile, les Comediens le sont ; si les Comediens sont utiles, les Autheurs le sont encor davantage ; si les Autheurs le sont, Moliere a dû l'estre beaucoup ; &amp; s'il l'a esté nous devons pleurer sa perte. Pleurons la donc, Messieurs, pleurons la ; mais pendant que nous la pleurerons, écoutons ces Violons qui la pleurent aussi.</e><e>C'est assez, Messieurs, c'est assez ; la maniere de joüer de cet inimitable Acteur me réveille, &amp; puis qu'elle fait le sujet de mon troisiéme Point, il faut que j'en parle sans attendre davantage. Les Anciens n'ont jamais eu d'Acteur égal à celuy dont nous pleurons aujourd'huy la perte ; &amp; Rocius, ce fameux Comedien de l'Antiquité, luy auroit cedé le premier rang s'il avoit vécu de son temps : C'est avec justice, Messieurs, qu'il le meritoit ; Il estoit tout Comedien depuis les pieds jusques à la teste ; Il sembloit qu'il eut plusieurs voix, tout parloit en luy ; &amp; d'un pas, d'un soûrire, d'un clein d'oeil, &amp; d'un remuëment de teste, il faisoit plus concevoir de choses, que le plus grand Parleur n'auroit pû dire en une heure. Ah ! qu'un si grand Comedien meritoit bien d'avoir pour representer ses Ouvrages le Theatre de Marcus Scaurus ! Ce Theatre avoit sur sa hauteur trois cens soixante Colomnes en trois rangs, les unes sur les autres, où les trois Ordres estoient exactement observez. Le premier rang estoit de marbre, le second de verre, &amp; le troisiéme estoit tout brillant d'or ; Les plus basses Colomnes avoient trente-huit pieds de hauteur, &amp; il y avoit entre ces Colomnes trois mille Statües d'airain. N'est-ce pas avec raison que les beaux Ouvrages de Moliere meritoient un aussi beau Theatre pour estre representez, &amp; n'est-ce pas avec justice que... car voyez-vous, Messieurs, si... la raison... vous sçavez que lors que... Viens au secours de ma memoire, incomparable Acteur, &amp; puis que tu n'en as jamais manqué, donne-moy un peu de la tienne, aussi bien n'en as-tu plus que faire : Inspire-moy donc... Ah ! Messieurs, les voila les OEuvres de ce grand Homme ; Elles parleront mieux pour luy que je ne pourrois faire. Voila tous les Enfants dont il est le Pere : Ils sont cheris ces Enfans, de tous les Princes du Monde. Ah ! belles OEuvres, que vous estes estimées par tout ! Et pour vous faire voir, Messieurs, que je dis vray, les voila en François, en Italien, en Espagnol, en Allemand ; &amp; par l'ordre du Grand Vizir, l'on travaille à les traduire en Turc. Ah pleurons la perte d'un si grand Homme, nous ne le pouvons trop regretter ; mais réjoüissons-nous plutost de ce qu'il estoit né chez nous, &amp; de ce qu'il vivra au Temple de Memoire. Pleurons de l'avoir perdu si jeune ; mais plutost que de perdre le temps à pleurer, passons à nostre dernier Point, que je traitteray en peu de paroles. Il me sera facile, puis que j'y dois faire voir que nostre Illustre Acteur excelloit dans l'Art de bien faire joüer la Comedie. Est-il quelqu'un qui n'en demeure pas d'accord, apres avoir veu de quelle maniere il faisoit joüer jusques aux Enfans ? On voit par là que ce n'est pas sans raison qu'il disoit, qu'il feroit joüer jusques à des Fagots. Des Fagots Acteurs ! des Fagots ! Oüy, Messieurs, des Fagots ; &amp; il en est à la Comedie, qui auroient besoin de luy pour les rendre plus utiles qu'ils ne sont. Ces veritez estant incontestables, voila mon quatriéme Point finy ; mais je ne suis pas pour cela au bout de ma carriere ; il faut des récapitulations d'une partie de ce que j'ay dit, il faut tirer de la Morale, il faut toucher les coeurs, il faut faire verser des larmes. Mais qui pourroit s'empescher d'en répandre apres la perte d'un si grand Homme ! Avec son esprit il auroit pû tromper la Mort, si elle ne l'avoit point pris en traistre. Que dis-je en traistre ? On ne sçait si la Mort l'a trompé, ou s'il a trompé la Mort ; mais soit qu'il l'ait trompée, ou qu'elle l'ait surpris, il ne vit plus ce grand Homme. Ah ! tristes Comediens, ou du moins qui devez l'estre, que tous vos Theatres soient desormais aussi noirs que ma Robe ; n'y paroissez qu'avec des habits de Deüil, que tous vos Auditeurs le prennent, &amp; que chacun continuë d'écrire à sa gloire comme on a commencé. En voila des preuves de toutes manieres : Voila des Epitaphes, voila des Sonnets, voila des Elegies, &amp; voila des Eloges en Prose. Auroit-on tant écrit, si le Defunt n'avoit eu du merite ? Oüy, Messieurs, il en avoit, &amp; ses Ennemis mesmes en sont toûjours demeurez d'accord. Il faut finir, Messieurs : Mais que vois-je ! Tant d'Ecussons aux Armes du Defunt réveillent ma douleur. Vous les voyez, Messieurs, ces Armes parlantes, qui font connoistre ce que nostre Illustre Autheur sçavoit faire. Ces Miroirs montrent qu'il voyoit tout ; ces Singes, qu'il contrefaisoit bien tout ce qu'il voyoit ; &amp; ces Masques, qu'il a bien démasqué des Gens, ou plutost des Vices qui se cachoient sous de faux masques. Ce grand Peintre moral est presentement avec les Dieux, qu'il est allé faire rire de leurs propres defauts. Momus a d'abord esté le recevoir ; &amp; vous allez voir ce qui s'est passé à leur entreveuë. Paroissez, Momus ; paroissez, Moliere, &amp; satisfaites la curiosité de l'Assemblée.</e><e></e><e>Deux Marionettes paroissent aux deux coins de la Chaise.</e><e></e><e>MOMUS.</e><e>Que nous sommes obligez à la Mort, de nous avoir envoyé l'Illustre Moliere, dont le nom fait tant de bruit par tout le Monde !</e><e></e><e>MOLIERE.</e><e>Vous voyez, cher Momus, je viens voir les Dieux ; &amp; j'ay voulu joüer la Mort, afin qu'elle me prit, croyant se vanger, &amp; je l'ay trompée par ce stratagéme.</e><e></e><e>MOMUS.</e><e>Vous ne me dites pas tout ; vous vous entendez avec la Mort, &amp; vous venez voir les defauts des Dieux, pour en aller divertir les Mortels.</e><e></e><e>MOLIERE.</e><e>Non, Momus, je ne puis plus retourner au Monde.</e><e></e><e>MOMUS.</e><e>J'en suis fâché ; car les Dieux ne m'estimeront plus, &amp; vous les divertirez mieux que moy.</e><e></e><e>MOLIERE.</e><e>J'espere les bien divertir.</e><e></e><e>MOMUS.</e><e>Il vous faut du temps pour les bien connoistre.</e><e></e><e>MOLIERE.</e><e>Pas tant que vous pensez.</e><e></e><e>MOMUS.</e><e>C'est assez, vous pouriez vous échaufer. Loin de vous quereller, allez songer à vous unir, pour bien divertir les Dieux.</e><e>Ce Dialogue vous a fait croire un moment que Moliere n'estoit pas mort ; mais il faut r'ouvrir vos playes, &amp; vous le faire voir sans parole &amp; sans vie : Il faut vous faire voir son Tombeau. Hastez-vous. Est-il achevé ? Estes-vous prests ? Faites-nous voir ce qui doit renouveller nos douleurs.</e><e></e><e>On tire un Rideau de Deüil, &amp; le Mausolée paroist.</e><e></e><e>Ah que voy-je ! Je ne puis sans mourir regarder cet Illustre Défunt. *Fuyons ces objets funebres. *Il faut pourtant avoir un peu de fermeté, &amp; regarder ce Tombeau ; Tombeau, qui renfermez les ris &amp; les jeux ; Tombeau, qui renfermez la joye ; Tombeau... Tombeau... Tombeau... C'est un Tombeau, Messieurs, &amp; vous le voyez bien. Tous les Poëtes de l'antiquité remplissent ces niches ; &amp; les plus Comiques soûtiennent... Ah ! Messieurs, je ne puis achever, quand je voy que les yeux de cet Illustre Autheur sont fermez pour jamais ; je ne puis retenir mes larmes. Démocrite n'avoit jamais pleuré, &amp; vous voyez ce Philosophe le mouchoir à la main. Ephestion mourut de rire, &amp; cependant vous le voyez aujourd'huy fondre en larmes aupres du Tombeau de cet Illustre Défunt. Ah remplissons toutes ces Urnes avec l'eau de nos pleurs. Il nous en a fait répandre de joye, versons-en de douleur aupres de son Tombeau ; honorons-le de toutes manieres. Riches, faites faire des Statuës à sa gloire. Beaux Esprits, apportez des Ouvrages qui ne chantent que ses loüanges. Et vous, Peuples, donnez-luy des larmes, si vous ne les pouvez accompagner d'autre chose. Il est mort, ce grand Homme ; mais il est mort trop tost pour luy, trop tost pour les siens, trop tost pour ses Camarades, trop tost pour les grands divertissemens de son Prince, trop tost pour les Libraires, Musiciens, Danceurs &amp; Peintres, &amp; trop tost enfin pour toute la Terre. Il est mort, &amp; nous vivons ; cependant il vivra apres nous, il vivra toûjours, &amp; nous mourrons ; c'est le destin des grands Hommes.</e><e></e><e>Cette Oraison Funebre fut à peine achevée, que chacun se leva, &amp; donna mille loüanges à Cleante, qui tourna luy-mesme en plaisanterie ce qu'il venoit de faire. Comme il estoit tard, chacun se retira bientost apres.</e><e></e><e>* Il s'enfonçe dans la Chaise.</e><e>* Il se releve. »</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>DÉMOCRITE [460 av. J.-C.-370 av. J.-C.]</e><e>ROSIUS GALLUS [comédien antique] [126 av. J.-C.-62 av. J.-C.]</e><e>SCAURUS, Marcus Aemilius [163 av. J.-C.-88 av. J.-C.]</e><e>EPHESTION [356 av. J.-C.-324 av. J.-C.]</e></nc>
    <role><e>Molière</e><e>Momus</e></role>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>16720405</e></scat>
    <oeucit><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, L'amour médecin</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Le malade imaginaire</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720403</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 267-270, 277</e></sre>
    <mc><e>ballet</e><e>comédie</e><e>opéra</e><e>éloge funèbre</e><e>comédie-ballet</e></mc>
    <cat><e>1673.06.03</e></cat>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nsre><e>[...] un Homme qui avoit accoustumé de venir dans cette Ruelle, parla de la mort de Moliere dont on s'estoit déjà entretenu quelques jours auparavant. Il estoit Illustre de plusieurs manieres, &amp; sa reputation peut égaler celle du fameux Rosius ce grand Comedien si renommé dans l'Antiquité, &amp; qui merita du prince des Orateurs cette belle Harangue qu'il récita dans le Senat pour ses interests. Le regret que le plus grand des Roys a fait paroistre de sa mort, est une marque incontestable de son merite. Il avait trouvé l'art de faire voir les defauts de tout le monde, sans qu'on s'en pût offenser, &amp; les peignoit au naturel dans les comedies qu'il composoit encor avec plus de succez qu'il ne les recitoit, quoy qu'il excelât dans l'un &amp; dans l'autre. C'est luy qui a remis le Comique dans son premier éclat ; &amp; depuis Terence personne n'avoit pù legitimement pretendre à cet avantage. Il a le premier inventer la maniere de méler des Scenes de musique &amp; des Balets dans les Comedies, &amp; il avoit trouvé par là un nouveau secret de plaire, qui avoit esté jusqu'alors inconnu, &amp; qui a donné lieu en France à ces fameux Opera, qui font aujourd'huy tant de bruit, &amp; dont la magnificence des spectacles n'empesche pas qu'on ne le regrette tous les jours. J'eus de la peine a achever de parler du merite de cet Autheur, qu'une Personne de la Compagnie tira quelques Pieces de Vers qui regardoient cet Illustre Defunt. Plusieurs en lûrent haut, &amp; les autres bas. Voicy ce qui fut entendu de toute la Compagnie. [...]</e></nsre>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>ROSIUS GALLUS [comédien antique] [126 av. J.-C.-62 av. J.-C.]</e><e>TÉRENCE [190 av. J.-C.-149 av. J.-C.]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>16720403</e></scat>
    <cf><e>Ce commentaire précède la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot;. Voir notices 1673.06.04 à 1673.06.13.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720402</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <gp><e>BM : date de Théodat proposée par le site CESAR</e></gp>
    <ndat><e>1672.11.18 : représentation de la tragédie Théodat de Thomas Corneille au théâtre de l'Hôtel de Bourgogne à Paris sous le titre de Cléodat (source : base de données CESAR).</e><e>1672.11.25 : représentation de la comédie Pulchérie de Pierre Corneille au théâtre du Marais à Paris.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Hôtel de Bourgogne</e><e>PARIS, Théâtre du Marais</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 225-228</e></sre>
    <mc><e>comédie héroïque</e><e>tragédie</e><e>actualité théâtrale</e><e>réception d'oeuvre</e><e>querelle</e></mc>
    <cat><e>1673.06.02</e></cat>
    <tex><e>[Représentations de Pulchérie de P. Corneille et Théodat de T. Corneille]</e><e></e><e>La Pulcherie de Monsieur de Corneille l'aisné, dont je vous ay déja parlé, a esté representée sur le Theatre du Marais ; &amp; tous les obstacles qui empeschent les Pieces de reüssir dans un Quartier si éloigné, n'ont pas esté assez puissans pour nuire à cet Ouvrage que l'on ne peut mieux loüer qu'en nommant son Autheur, à qui les Gens qui luy portent le plus d'envie, doivent la reputation qu'ils ont euë par leurs Ouvrages, puis qu'ils ne les auroient peut-estre jamais faits, si Monsieur de Corneille n'avoit point travaillé pour le Theatre. Le Theodat de Monsieur de Corneille le jeune a esté joüé à l'Hostel de Bourgogne dans le mesme temps que la Pulcherie. Cet Ouvrage auroit eu un tres-grand succez, si la Fortune avoit esté un effet du merite ; mais comme ce ne sont plus les Ouvrages qui cabalent, il ne faut pas s'étonner si cette Piece, qui a eu l'approbation des meilleurs connoisseurs, n'a pas esté aussi suivie que les autres du mesme Autheur. Je voudrois bien ne vous parler que de divertissemens ; mais il faut, puis que vous voulez tout sçavoir, que je reprenne le Chapitre de la Guerre ; [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e></nc>
    <dat><e>1672.11.25</e><e>1673.06.14</e><e>1672.11.18</e></dat>
    <scat><e>16720402</e></scat>
    <oeucit><e>CORNEILLE, P., Pulchérie</e><e>CORNEILLE, Th., Théodat</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-04_225</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720401</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <gp><e>jusqu'à quand va le tome précédent ?</e></gp>
    <ndat><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 8-9</e></sre>
    <mc><e>sociabilité musicale</e><e>fiction</e><e>comédie mêlée de musique</e></mc>
    <cat><e>1673.06.01</e></cat>
    <tex><e>Lucille qui l'aimoit tendrement &amp; qui vouloit luy faire voir la Cour, employa ses Amis pour avoir des places au Divertissement du Prince ; c'estoit une Comedie mélée de Musique : Elle y réüssit si bien, qu'elles furent placées au premier rang. [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <dat><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>16720401</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1673-04_001</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720303</e></ref>
    <base><e># discours</e></base>
    <ndat><e>1672.07.30-1672.08.06 : dates d'après l'intitulé de la section (p. 329) : &quot;XIV. SEMAINE. Nouvelles du 30. de Juillet, jusques au 6. d'Aoust.&quot;</e><e>1672.12.17 :  &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome II du Mercure Galant. Selon la préface du tome II, les tomes II et III ont été imprimés et diffusés simultanément.</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Théâtre du Marais</e><e>PARIS, Théâtre du Palais-Royal</e><e>PARIS, Hôtel de Bourgogne</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome III, [...] Depuis le Départ du Roy jusques à son Retour, p. 368-376</e></sre>
    <mc><e>ballet</e><e>comédie</e><e>opéra</e><e>actualité théâtrale</e><e>tragédie-ballet</e><e>comédie-ballet</e><e>tragédie</e><e>commentaire dramatique</e><e>carnaval</e><e>lecture d'oeuvre dramatique</e><e>querelle</e></mc>
    <cat><e>1672.12.04</e></cat>
    <tex><e>Conversation sur tous les Divertissemens de cet hyver</e><e></e><e>[...] Je crois qu'apres tant de Conquestes, dit alors une Personne de la Compagnie, on se divertira bien à Paris l'Hyver prochain ; &amp; que l'on n'y verra que Festins, Jeux, Bals, Comedies, &amp; Spectacles. Je ne sçais pas quelles réjoüissances on y fera, reprit le Nouvelliste Autheur ; mais à l'égard des Comedies &amp; des Spectacles, je sçais bien ce qu'on representera sur tous les Theatres de Paris. Puis il continua de la sorte, sans attendre que la Compagnie le priat de dire ce qu'il sçavoit. On verra au commencement de l'Hyver le grand Spectacle de Psiché triompher encor sur le Theatre du Palais Royal ; &amp; dans le Carnaval on representera une Piece de Spectacle nouvelle, &amp; toute Comique ; &amp; comme cette Piece sera du fameux Moliere, &amp; que les Balets en seront faits par M. de Beauchamp ; on n'en doit rien attendre que de beau. Les Comediens du Marais representeront la Pulcherie de Monsieur de Corneille l'aisné. Je ne dis rien de cet Autheur, son Nom seul fait son Eloge. On jouëra presque en mesme temps à l'Hostel de Bourgogne le Cleodat, de son Frere ; c'est l'Autheur de l'Ariane qui parut l'année passée, &amp; l'on ne croit pas que cet Autheur qui a souvent eu des succez prodigieux, puisse rien faire qui n'ait de grandes beautez. En suite de cette Piece, on verra sur le mesme Theatre le Mithridate de Monsieur Racine : Cet Ouvrage reüssira sans doute, puis que les Pieces de cet Autheur ont toûjours eu beaucoup d'Amis. On parle aussi d'une Comedie de l'Autheur de la Femme Juge, mais on doute sur quel Theatre elle paroistra. Passons à l'Opera, continua-t-il, Monsieur de Lully ne donnera d'abord que des morceaux des Balets du Roy, qu'il fera coudre ensemble pour faire une Piece ; &amp; pendant qu'on la representera, on en preparera une nouvelle pour le Carnaval prochain, à laquelle le Tendre Monsieur Quinaut travaille. Cet Autheur illustre, continua-t-il, estant presentement Auditeur des Comptes, ne nous fera pas voir si souvent de ses Ouvrages, à cause de l'occupation que cette belle Charge luy donne. J'oubliois, ajoûta le mesme, à vous dire que je me rencontray dernierement chez une Personne de la plus haute qualité, dont le cercle estoit composé de deux Duchesses, &amp; de dix ou douze autres Personnes qui n'estoient que d'un rang au dessous ; &amp; que dans cette belle Assemblée j'entendis lire une Piece que l'on nomme les Maris Infideles, &amp; dont les Comediens du Palais Royal doivent commencer la premiere Representation au plus tard l'une des Festes de Noel. Elle plut à toute l'Assemblée, &amp; il y eut une Personne qui dit qu'on devoit nommer cette Piece-là, le Train du Monde, parce qu'il ne s'y passe presque rien qui ne soit renfermé dans cet Ouvrage, &amp; que dans l'oposition de six Caracteres differens on y voit tout ce que les grandes passions sont capables de produire dans les coeurs des Maris les moins violens, &amp; de ceux qui sont les plus emportez ; des Femmes les plus douces &amp; les plus promptes ; &amp; des Maistresses les plus raisonnables, &amp; les plus ridicules. Tous ces Personnages, ajoûta-t-elle, estans enchaînez par les liens de l'Himen ou de l'Amour, avec ceux qui sont entierement opposez à leur humeur, doivent beaucoup divertir les Assemblées qui les verront sur la Scene. Quand cette Piece, luy repartis-je, n'auroit pas de grandes beautez, elle peut manquer de plaire sans pouvoir estre condamnée ; puis que ceux qui s'attachent à critiquer tous les Ouvrages, soit par brigues ou par une pente naturelle qu'ils ont à dire du mal, ne pouront se déclarer contre un caractere sans aimer celuy qui luy est opposé ; ainsi les plus Critiques y doivent trouver malgré eux quelque chose à leur goust. Nous en demeurâmes d'accord, &amp; nous estions pres de changer de discours, lors qu'une Personne de la Compagnie dit qu'on promettoit aussi un Mary Infidele à l'Hostel de Bourgogne. Dequoy nous parlez-vous là, repartit un jeune Nouvelliste, &amp; devez-vous nous entretenir d'une pareille bagatelle ? Ne voyez-vous pas que Messieurs de l'Hostel de Bourgogne n'ont promis cette Piece que longtemps apres le Palais Royal ; mais on en revient toûjours aux Originaux, &amp; la diversion qu'on fait ne dure que deux ou trois jours. Mais comment, continua-t-il, cette Piece pourroit-elle en faire puis que ce n'est qu'une Farce en trois Actes, qui n'a qu'un titre forcé, qu'elle ne represente point les Maris Infideles &amp; qu'elle est d'un Autheur qui n'a jamais fait que de ces bagatelles ? La meilleure de ces sortes de Pieces, adjousta-t-il, n'est pas à comparer à des Ouvrages dont on peut tirer quelque profit ; &amp; comme elles ne sont joüées qu'avec d'autres Pieces, on va souvent à la Comedie sans sçavoir qu'on les doit representer. Vous estes Amy de l'Autheur du Palais Royal, luy dirent plusieurs à la fois, &amp; la chaleur avec laquelle vous prenez son party, nous fait assez voir... Je ne le connois pas, reprit-il aussitost, mais je suis partisan de ses Ouvrages que j'ay toûjours veu réüssir ; &amp; vous n'en douterez pas, quand vous sçaurez que c'est... Il alloit le nommer, lors qu'il en fut empéché par le desordre que causa la querelle de deux Nouvellistes qui se batirent à coups de poings à deux pas de nous, &amp; qui nous obligerent à rompre nostre peloton.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BEAUCHAMP, Pierre [1631-1705]</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>DONNEAU DE VISÉ, Jean [1638-1710]</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>QUINAULT, Philippe [1635-1688]</e><e>HAUTEROCHE, Noël Le Breton [1630 ca-1707], sieur de</e><e>MONTFLEURY [1639-1685]</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e></nc>
    <dat><e>1672.07.30-1672.08.06</e><e>1672.12.17</e></dat>
    <scat><e>16720303</e></scat>
    <oeucit><e>CORNEILLE, P., Pulchérie</e><e>CORNEILLE, Th., Ariane</e><e>CORNEILLE, Th., Théodat</e><e>LULLY, J.-B., Psyché</e><e>RACINE, J., Mithridate</e><e>MONTFLEURY, A. Jacob dit, La femme juge et partie</e><e>LULLY, J.-B., Les fêtes de l'Amour et de Bacchus</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Le malade imaginaire</e><e>DONNEAU DE VISÉ, J., Les maris infidèles</e><e>HAUTEROCHE, N. Le Breton dit, Le mari infidèle</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1672-03_376</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720302</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.07.30-1672.08.06 : dates d'après l'intitulé de la section (p. 329) : &quot;XIV. SEMAINE. Nouvelles du 30. de Juillet, jusques au 6. d'Aoust.&quot;</e><e>1672.12.17 :  &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome II du Mercure Galant. Selon la préface du tome II, les tomes II et III ont été imprimés et diffusés simultanément.</e></ndat>
    <lc><e>PARIS</e><e>VENISE</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome III, [...] Depuis le Départ du Roy jusques à son Retour, p. 337-354</e></sre>
    <mc><e>ballet</e><e>comédie</e><e>opéra</e><e>tragédie à machines</e><e>machine</e><e>tragédie-ballet</e><e>réception d'oeuvre</e><e>goût français</e><e>comparaison des genres</e><e>Antiquité grecque</e><e>effets de la musique</e></mc>
    <cat><e>1672.12.03</e></cat>
    <tex><e>Conversation sur les Operas &amp; sur la Musique. Remarques sur ce sujet</e><e></e><e>[...] apres quelques Nouvelles de Guerre qui n'estoient pas considerables, la conversation tourna sur l'Opera. Ne parlez point des Operas, dit alors un Ennemy declaré de la Musique, on s'ennuye d'entendre toûjours chanter, &amp; je ne trouve rien de plus fatigant. On disoit cela, repartit un autre, avant que Monsieur le Marquis de Sourdeac &amp; Messieurs ses Associez eurent fait representer les deux Opera qu'ils ont donnez au Public ; mais le succez a fait voir le contraire. Je le crois bien, repartit un troisiéme ; mais les inimitables Machines de Monsieur le Marquis de Sourdeac qui a fait autrefois la Toison d'Or pour son Divertissement s'y faisoient admirer ; &amp; comme elles estoient executées avec toute la justesse imaginable, &amp; que M. de Beauchamp, qui fait les Balets du Roy depuis vingt-un ans, &amp; qui a eu l'honneur d'estre choisi autrefois pour montrer à dancer à Sa Majesté, comme un des plus illustres de son temps avoit travaillé pour l'Opera, on ne doit point s'estonner de son succez, qui n'est pas deu à la Musique, puis qu'elle n'en faisoit que la moindre partie. Les choses n'iront pas de mesme à l'avenir, reprit un quatriéme, &amp; la Musique sera le plus bel ornement des Pieces qui seront representées dans l'Accademie de Monsieur de Lully. Qu'importe de Machines, continua-t-il, de Balets, &amp; mesme de belles Comedies, puis que lors que la Musique est dans sa perfection, elle tient lieu de tout cela. Six Chansons composées par ce grand Genie feront courir tout Paris. Cela arriveroit, luy repartis-je, si chacun aimoit autant la Musique que vous ; mais tout le Monde n'est pas de vostre goust. On aime beaucoup la Comedie en France, l'esprit en demande quand les oreilles sont satisfaites ; &amp; nous avons souvent veu que dans les grands Divertissemens on prestoit plus d'attention à la Comedie qu'à la Musique. Ce n'est pas que la Musique ne plaise, &amp; qu'on ne l'écoute d'abord, mais elle ennuye dés qu'elle dure trop longtemps, quand mesme elle seroit bonne ; &amp; la Comedie n'ennuye jamais à moins qu'elle ne soit méchante. Vous n'auriez pas esté fatigué du troisiéme Opera de Monsieur le Marquis de Sourdeac, reprit celuy qui prenoit son party ; il se preparoit à faire quelque chose de si beau, de si nouveau &amp; de si surprenant pour les Machines, qu'on le fut venu admirer des quatre coins du Monde. Il n'en avoit presque pas mis dans les deux premieres Pieces qu'il avoit données au Public, &amp; n'avoit fait que preparer son Theatre, pour la troisiéme. On n'y auroit point veu de ces Changemens de Theatre, de ces Chars ordinaires, &amp; de ces Vols qui font que toutes les Machines se ressemblent ; Et... Mais pourquoy, luy repartirent plusieurs, ne l'a-t-on pas laissé continuer, puis qu'il a étably l'Opera avec tant de dépense, qu'il preparoit de si belles choses, &amp; que sans luy &amp; ses Associez, on ne se seroit point avisé d'en faire en France ; Vous avez trop de curiosité, leur répondit le Nouvelliste misterieux, à demy en colere ; on ne doit jamais penetrer dans les secrets des Rois, &amp; l'on doit toûjours croire qu'ils ont raison. Je crois, reprit un autre, que Monsieur de Lully n'a eu son Privilege, qu'afin qu'il pût par le moyen de son Accademie former des Musiciens pour le Roy, qui fussent capables de remplir les Places qui vacqueroient dans la Musique de Sa Majesté. Nous trouvâmes cette pensée de bon sens, &amp; nous fismes ensuite la guerre à l'un de nos Confreres qui n'avoit pas dit un mot pendant nostre conversation de l'Opera. Je n'ay pas laissé de faire réflexion sur ce que vous nous avez dit touchant la Musique, nous répondit-il, &amp; j'ay beaucoup de choses à dire à son avantage pour faire voir que ceux qui la condamnent n'en connoissent pas le merite. Nous luy dismes que nous estions prests de luy donner audiance. Il nous remercia, &amp; commença aussi-tost de la sorte.</e><e>La Musique est la plus ancienne de toutes les Sciences ; &amp; les Grecs en faisoient une estime toute particuliere ; elle entretient nostre joye à flate également nostre tristesse, elle modere les esprits les plus échauffez par le Vin ; &amp; c'est pourquoy les Anciens faisoient chanter apres le repas. Aristote a dit que nostre Ame ne subsistoit que par l'Harmonie ; &amp; nous a fait voir dans ses Questions Problematiques, que de nos sens il n'y a que l'oüye qui serve aux choses Morales. Et Plutarque nous apprend que les Argiens établirent une peine contre ceux qui parleroient contre la Musique. Elle plaisoit beaucoup à Socrate, &amp; ce grand Homme avoit appris à chanter &amp; à joüer des Instrumens. Boëtius au Livre premier de sa Musique, dit que Ménias guerit une infinité de Boeotiens travaillez de la Sciatique, à qui il fit passer la douleur au son des Flûtes. Et Theophrastre, Athenée, Asclepiade &amp; Democrite, disent tous que la Musique a le pouvoir de guerir beaucoup de Maladies. Apollonius remarque que les Thebins de son tems se servoient communément du son des Instrumens pour remedier à beaucoup de Maladies corporelles. Plutarque écrit que Thales le Candiot fit par le moyen de la Musique cesser la Peste dans Sparte. Dans l'Amerique on ne se sert pour guerir toutes sortes de Maladies que d'une Musique à la mode du Païs, qui ne laisse pas de produire d'aussi bons effets que si elle avoit la mesme douceur que la nostre. David se louë luy-mesme d'avoir bien chanté, &amp; l'on dit que son Fils Salomon se fit par la mesme raison admirer de toute la Terre ; &amp; que Saül possédé ne recevoit de soulagement que par la Harpe de David. Sçavez-vous bien, continua-t-il en passant tout à coup à des Remarques moins serieuses, que l'on ne pend des Sonnettes au col des Mulets, que parce que le bruit qu'elles font est une Musique pour eux qui adoucit leurs peines, &amp; leur donne de la force. Et l'on dit que lors qu'on veut faire faire aux Chameaux de plus grandes journées que de coûtume, leurs Maistres se se servent au lieu du Foüet ou du Baton, de certaines Chansons qui les font aller beaucoup plus viste que tous les coups qu'on leur pourroit donner. Les Biches mesmes, ajoûta-t-il, sont si ravies du son d'une belle voix, qu'elles se couchent pour l'entendre, &amp; se laissent ainsi prendre facilement ; Et c'est Antigonus Carystius qui dit l'avoir appris d'Aristote. Et tous ces merveilleux effets de la Musique, poursuivit-il, ont esté cause de tout ce que l'Antiquité nous a dit des Orphées, des Arions, &amp; des Amphions. Vous avez si bien étably le pouvoir de la Musique, luy dismes-nous dés qu'il eut cessé de parler, que ceux qui l'aiment le moins, sçachans ces merveilleux effets, ne manqueront pas d'aller souvent à l'Opera, &amp; ils aimeront sans doute mieux y loüer de bonnes places quand ils seront malades, que de donner leur argent à des Medecins, des Chirurgiens &amp; des Apoticaires. Vous avez raison, nous répondit-il, &amp; c'est une chose admirable que la Musique, lors qu'un grand Genie comme Monsieur de Lully s'en méle ; &amp; je ne me puis lasser d'admirer l'Entrée des Forgerons que l'on voit dans Psiché ? car enfin c'est une chose admirable, &amp; je crois qu'il n'y a que luy au monde qui puisse apprendre la Musique à des Marteaux. Il me souvient, luy repartis-je, d'avoir lû quelque chose d'assez curieux touchant ces Marteaux ; on dit que Henry III. à son retour de Pologne, passant pas Venise, admira longtemps dans l'Arcenal de cette belle Ville quatre Forgerons qui travailleroient sur une Euclume à un habillement de teste, avec une telle proportion, que Sa Majesté demeura ravie des coups qu'ils donnoient en cadance avec leurs quatre Marteaux. Le Defenseur de la Musique estoit prest de me repartir, lors qu'un Nouvelliste qui ne s'entretenoit jamais de bagatelles, &amp; que nous appellions le Nouvelliste d'Estat, parce qu'il ne vouloit parler que des grandes affaires, vint intérrompre nostre conversation.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BEAUCHAMP, Pierre [1631-1705]</e><e>DAVID</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>PLUTARQUE [45-125]</e><e>SOURDÉAC, Alexandre de Rieux [1620 ca-1695], marquis de</e><e>SOCRATE</e><e>THÉOPHRASTE [372 av. J.-C.-290 av. J.-C.]</e><e>ATHÉNÉE</e><e>DÉMOCRITE [460 av. J.-C.-370 av. J.-C.]</e><e>HENRI III [1551-1589], roi de France</e><e>BOÈCE</e><e>SAÜL</e><e>ANTIGONUS CARYSTIUS</e><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>ARISTOTE [384 av. J.-C.-322 av. J.-C.]</e><e>ASCLEPIADE</e><e>SALOMON [?-931 av. J.-C. ca]</e><e>THALÈS [625 av. J.-C.-547 av. J.-C.]</e></nc>
    <dat><e>1672.07.30-1672.08.06</e><e>1672.12.17</e></dat>
    <scat><e>16720302</e></scat>
    <oeucit><e>LULLY, J.-B., Psyché, entrée des forgerons</e><e>CORNEILLE, P., La toison d'or</e><e>BOÈCE, De musica</e></oeucit>
    <lcinst><e>Académie royale de musique</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1672-03_337</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720301</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.07.23-1672.07.30 : dates d'après l'intitulé de la section (p. 263) : &quot;XIII. Semaine. Nouvelles du 23. de Juillet, jusques au 30.&quot;</e><e>1672.12.17 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome II du Mercure Galant. Selon la préface du tome II, les tomes II et III ont été imprimés et diffusés simultanément.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome III, [...] Depuis le Départ du Roy jusques à son Retour, p. 317-322</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>menuet</e><e>violon</e><e>évolution du goût</e></mc>
    <cat><e>1672.12.02</e></cat>
    <tex><e>Conversation sur toutes les Modes</e><e></e><e>[...] Cette conversation touchant les Modes me donna lieu de dire aux deux Belles, qui trouvoient cet entretien le plus agreable du Monde, que nos corps n'estoients pas moins sujets que nos habillemens à l'empire de la Mode [...]. [...] Il faut avouër, dirent alors ces deux Belles, que le pouvoir de la Mode est bien grand. Il l'est encore plus que vous ne pensez, leur repartis-je, &amp; elle étend son empire jusques sur les Enterremens. Les Princes seuls autrefois avoient au lieu de Torches des Flambeaux à leurs Convois, &amp; presentement tout le Monde s'en sert, &amp; l'usage des Torches est entierement aboly. Ce n'est pas tout, continuay-je, on ne chante presque plus d'Airs à quatre parties dans les Temples, &amp; les Menuets y sont devenus à la Mode. Et pourquoy n'y seroient-ils pas, reprit Lucresse, puis que le fameux Monsieur de Lully s'est bien servy de Violons dans un Miserere, &amp; que ce Miserere a esté aplaudy de toute la Cour, &amp; qu'il passe pour la plus belle chose qu'il aye faite ? Nous parlâmes encor quelque temps de Musique ; puis une Troupe de Coquetes &amp; de Galands, qui pour avoir trop renchery sur les Modes courantes paroissoient ridicules, fit encor retourner la conversation sur les nouvelles manieres de s'habiller. [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e></nc>
    <dat><e>1672.07.23-1672.07.30</e><e>1672.12.17</e></dat>
    <scat><e>16720301</e></scat>
    <oeucit><e>LULLY, J.-B., motet Miserere mei Deus</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1672-03_320</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720201</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.06.11-1672.06.18 : dates d'après l'intitulé de la section (p. 207) : &quot;VII. SEMAINE. Nouvelles du 11. de Juin, jusques au 18.&quot;</e><e>1672.12.17 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome II du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Cathédrale Notre-Dame</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome II, [...] Depuis le Départ du Roy jusques à son Retour, p. 248-249</e></sre>
    <mc><e>diplomatie</e><e>célébration d'une victoire militaire</e><e>Te Deum laudamus</e><e>entrée solennelle</e></mc>
    <cat><e>1672.12.01</e></cat>
    <tex><e>L'Entrée de Monsieur le Nonce à Paris</e><e></e><e>[...] quoy que cette Entrée ne pût estre mise qu'au nombre de ces choses qui arrivent tous les jours, on y remarqua une particularité, qui fut [que le Nonce] avoit fait son Entrée dans un Carosse de la Reyne, &amp; non dans un de ceux du Roy ; &amp; qu'ainsi cette Princesse l'avoit reçeu comme Regente. Cette remarque donna occasion de parler du merite de la Personne de Monsieur le Nonce, dont le Roy fait une estime toute particuliere ; &amp; les marques qu'il en a données en le choisissant entre trois que Sa Sainteté avoit nommez, en sont des preuves incontestables. On parla encor ce jour-là du Te Deum, chanté en l'Eglise de Nostre-Dame, pour la Rédition de toutes les Places conquises, où ce Nonce assista. [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>NERLI, Francesco [1636-1708]</e><e>MARIE-THÉRÈSE [1638-1683], reine de France</e></nc>
    <dat><e>1672.06.11-1672.06.18</e><e>1672.12.17</e></dat>
    <scat><e>16720201</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1672-02_247</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720109</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.04.30 : date présumée de l'article. Cette lettre hebdomadaire n'a pas été datée par Donneau de Visé mais elle suit celle du 23 avril.</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 311-313</e></sre>
    <mc><e>livre nouveau</e><e>langue française</e></mc>
    <cat><e>1672.05.09</e></cat>
    <tex><e>Noms de tous les Autheurs citez par Monsieur Ménage dans son Livre intitulé, Observations sur la Langue Française</e><e></e><e>Voicy une partie des Autheurs qu'il cite. Monsieur de Vaugelas, qu'il approuve &amp; condamne souvent ; Messieurs Balzac, Malherbe, Sarazin, Voiture, Mainard, S Amant, Brebeuf, Ablancourt, Colletet, Gombaut, le Pere Rapin, Racan, Mairet, le Pere Chiflet, Desmarests, Gomberville, l'Abbé Chastelin, l'Abbé Sassy, Mezeray, Sorel, Charpentier, Brianville, l'Evesque de Vance, Pelisson, la Mothe le Vayer, le Pere Bouhours, Patru, Chapelain, Segrais, Marolles, Benserade, Corneille, le Pere le Moine, Dandilly, l'Autheur du Comte de Gabalis, Bary, la Fontaine, Tallemant, Messieurs du Port-Royal, &amp; Mademoiselle de Scudery. Je ne donne point de rang à tous ces beaux Esprits, l'entreprise seroit trop hardie ; Monsieur Ménage ne leur en a point donné, ne les ayant tous citez plusieurs fois que selon qu'il a eu besoin de leurs Ouvrages pour autoriser ses sentimens. Il a encore parlé d'une douzaine d'autres ; mais leur mérite estant trop vieux, je ne croy pas devoir grossir cette Lettre de leurs noms.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>DESMARETS DE SAINT-SORLIN, Jean [1595-1676]</e><e>VOITURE, Vincent [1597-1648]</e><e>VAUGELAS, Claude Favre [1585-1650]</e><e>CHARPENTIER, François [1620-1702]</e><e>LE MOYNE, Pierre</e><e>ABLANCOURT, Jean Jacobé de Frémont d' [1621-1696]</e><e>BENSERADE, Isaac de [1612-1679]</e><e>MÉZERAY, François-Eudes de [1610-1683]</e><e>MAIRET, Jean [1651-1703]</e><e>PELLISON FONTANIER, Paul [1624-1693]</e><e>ARNAULD D'ANDILLY, Robert [1589-1674]</e><e>GUEZ DE BALZAC, Jean-Louis [1597-1654]</e><e>OGIER DE GOMBAULD, Jean [1570-1666]</e><e>TALLEMANT, François [1620-1693]</e><e>BOUHOURS, Dominique [1628-1702]</e><e>BRÉBEUF, Georges de [1618-1661]</e><e>CHIFFLET, Laurent [1598-1658]</e><e>COLLETET, Guillaume [1598-1659]</e><e>BRIANVILLE, Claude-Oronce Finé de [1608-1674]</e><e>GOMBERVILLE, Marin Le Roy de [1600-1674]</e><e>PATRU, Olivier [1604-1681]</e><e>MONTFAUCON DE VILLARS, Nicolas-Pierre-Henry [1635-1673], abbé</e><e>MAYNARD, François [1582-1646]</e><e>RAPIN, René [1621-1687]</e><e>SAINT-AMANT, Antoine Girard [1594-1661], sieur de</e><e>MÉNAGE, Gilles [1613-1692]</e><e>GODEAU, Antoine [1605-1672]</e><e>RACAN, Honorat de Bueil [1589-1670], marquis de</e><e>LA FONTAINE, Jean de [1621-1695]</e><e>MALHERBE, François [1555-1628]</e><e>MAROLLES, Michel de [1600-1681]</e><e>SARASIN, Jean-François [1614-1654]</e><e>SEGRAIS, Jean Regnault de [1624-1701]</e><e>SOREL, Charles [1602-1674]</e><e>BARY, René [1640-1680]</e><e>LEMAÎTRE DE SACY, Louis-Isaac [1613-1684]</e><e>CHASTELAIN, Claude [1639-1712], abbé</e><e>SCUDÉRY, Madeleine de [1608-1701]</e><e>LA MOTHE LE VAYER, François [1585-1672]</e><e>CHAPELAIN, Jean [1595-1674]</e></nc>
    <dat><e>1672.04.30</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720109</e></scat>
    <cf><e>1672.01.08 que cet article complète.</e></cf>
    <oeucit><e>MÉNAGE, G., Observations de M. Ménage sur la langue française</e></oeucit>
    <lcinst><e>Messieurs du Port-Royal</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1672-01_310</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720108</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.04.30 : date présumée de l'article. Cette lettre hebdomadaire n'a pas été datée par Donneau de Visé mais elle suit celle du 23 avril.</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 306-310</e></sre>
    <mc><e>galanterie</e><e>langue française</e><e>livre nouveau</e></mc>
    <cat><e>1672.05.08</e></cat>
    <tex><e>Discours sur les Livres nouveaux de galanterie.</e><e></e><e>Je vous envoye, Madame, une partie des Livres nouveaux qui se vendent depuis peu chez Mr Barbin. Le Beralde, d'un Autheur inconnu, vous paroistra bien écrit. Les Exilez de madame de Villedieu, vous divertiront beaucoup ; les incidens en sont agreables &amp; délicatement touchez ; &amp; cette spirituelle Personne, dont jusques icy tous les Ecrits ont reüssy, mérite beaucoup de loüanges. Je vous envoye aussi le second Tome des Ouvrages de Monsieur le Païs : Le premier a eu autrefois un tres-grand succés ; vous jugerez de celuy-cy. Je feray part dans huit jours d'un Livre de Monsieur Ménage ; ce sont de nouvelles Observations sur la langue Françoise. Quoy qu'on ne doive pas toûjours estimer un Ouvrage par son succés, on peut neantmoins juger du mérite de celuy-cy par le grand bruit qu'il fait, puis que c'est avec justice qu'il plaist ; &amp; je ne doute point que dans quelque temps, au lieu de dire parler Vaugelas, pour loüer ceux qui parleront bien, on ne dise parler Ménage. Ce grand Homme (on peut le nommer ainsi puis qu'il a beaucoup d'érudition) expose d'abord toutes les diferentes façons de parler, qui signifient, ou que l'on veut qui signifient une méme chose. Il cite tous ceux qui s'en sont servis ; &amp; apres avoir fait voir leur véritable étimologie, il décide presque toûjours en faveur de l'Usage, qu'il dit estre le souverain Maistre du Langage. C'est aussi à quoy l'on se doit le plus attacher ; &amp; quand on pécheroit contre les regles, on ne pouroit mal parler. Cette décision d'un si fameux Autheur sera d'une grande utilité, &amp; fera qu'à l'avenir tout le monde s'entendra, &amp; parlera d'une mesme maniere ; au lieu qu'on auroit toûjours veû le contraire, tant que les Sçavans auroient parlé selon l'usage, &amp; les autres à leur fantaisie, c'est à dire tantost d'une maniere, tantost de l'autre ; ce qui avec le temps auroit beaucoup d'obscurité dans la Langue. Ainsi, Madame, tous les François ont beaucoup d'obligation à Monsieur Ménage de la peine qu'il a bien voulu se donner de leur apprendre à parler.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MÉNAGE, Gilles [1613-1692]</e><e>VAUGELAS, Claude Favre [1585-1650]</e><e>LE PAYS, René [1634-1690]</e><e>DESJARDINS DE VILLEDIEU, Marie-Catherine-Hortense [1640 ca-1683]</e><e>BARBIN, Claude [1628 ca-1698]</e></nc>
    <dat><e>1672.04.30</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720108</e></scat>
    <cf><e>1672.01.09 (complément relatif aux Observations de Ménage).</e></cf>
    <oeucit><e>DESJARDINS DE VILLEDIEU, M.-C.-H., Les exilés</e><e>LE PAYS, R., Oeuvres diverses</e><e>MÉNAGE, G., Observations de M. Ménage sur la langue française</e><e>non identifié, Béralde</e><e>LE PAYS, R., Amitiés, amours et amourettes</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1672-01_306</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720107</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.03.19 : signature de l'article (p. 225 : &quot;A Paris, le 19. Mars.&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>VERSAILLES</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 216-217, 220-225</e></sre>
    <mc><e>tragédie</e><e>actualité théâtrale</e><e>académie</e></mc>
    <cat><e>1672.05.07</e></cat>
    <tex><e>Le sujet du Voyage de l'Académie Françoise à Versailles, conduite par Monsieur l'Archevesque de Paris</e><e></e><e>Monsieur l'Archevesque de Paris, Directeur de l'Académie Françoise, la mena à Versailles pour remercier le Roy de l'honneur qu'il a fait à cette Illustre &amp; Spirituelle Compagnie d'en vouloir prendre la place de protecteur qu'avoit feu Monsieur le Chancelier. Il fit un compliment au Roy à sa maniere ordinaire, c'est a dire plein d'esprit &amp; d'éloquence. [...]</e><e>On vit dans cette Assemblée Monsieur Quinault, si connu par ses Vers tendres ; Monsieur Desmarests, si recommandable par tant de beaux Ouvrages si extraordinaires, qu'ils font en mesme temps voir la grandeur de son esprit, &amp; la profondeur de sa science. Le fameux Monsieur de Corneille l'aisne y estoit aussi. Je ne puis rien dire de celuy-là qui ne soit au dessous de luy ; c'est le seul de qui on peut louer les Ouvrages sans les avoir veüs, &amp; de qui malgré le grand âge on doit toûjours attendre des Pieces achevées comme on trouvera sans doute sa derniere Tragédie, qui paroistra l'Hyver prochain sous le nom de Pulchérie &amp; qui ne peut manquer de plaire à ceux qui ont le coeur &amp; l'Esprit bien fait comme elle a déjà plû à ceux qui ont eu le bonheur de luy entendre lire. On vit dans cette celebre Compagnie les deux Abbez Tallemant ; l'un premier Aumosnier de Madame, dont le mérite est hors de doute ; &amp; qui a fait avec tant de succés &amp; d'utilité pour le public, une si belle version de la Vie des Hommes Illustres de Plutarque. L'autre a donné en mille occasions des marques de son esprit : Il s'est fait admirer en mille choses spirituelles &amp; agreables qu'il a composées, &amp; par ses Sermons ; où l'on a connu &amp; son éloquence &amp; son sçavoir. J'oubliois Monsieur l'Abbé Testu dont les Sermons ont autrefois charmé toute la Cour, &amp; dont les Vers tendres &amp; devots luy donnent encor la préference sur la plupart de tous ceux qui s'en meslent, &amp; que nous pourrions attendre un grand nombre d'Ouvrage merveilleux, sans une cruelle maladie de vapeurs qui ne luy permet pas de rien faire. Je ne dois pas oublier Monsieur le Duc de Saint-Aignan, dont les illustres Galanteries, les Vers enjoüez &amp; galants, &amp; les hauts faits d'armes, ne sont inconnus à personne, qui charme tous ceux qui le connoissent par une civilité obligeante, &amp; par les bons offices qu'il rend à tous le monde dans toutes les occasions qu'il en a. Il y en avoit encor plusieurs autres, dont le mérite &amp; le sçavoir sont tres-considérables, &amp; dont je n'ay pas retenu les noms.</e><e>A Paris, le 19. Mars.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>CORNEILLE, Pierre [1606-1684]</e><e>DESMARETS DE SAINT-SORLIN, Jean [1595-1676]</e><e>QUINAULT, Philippe [1635-1688]</e><e>TALLEMANT, Paul [1642-1712] dit le jeune</e><e>HARLAY DE CHAMPVALLON, François de [1625-1695]</e><e>SAINT-AIGNAN, François de Beauvillier [1610-1687], duc de</e><e>TALLEMANT, François [1620-1693]</e><e>TESTU DE BELVAL, Jacques [1626-1706]</e><e>PLUTARQUE [45-125]</e><e>SÉGUIER, Pierre [1588-1672]</e></nc>
    <dat><e>1672.03.19</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720107</e></scat>
    <oeucit><e>CORNEILLE, P., Pulchérie</e><e>PLUTARQUE, Vie des hommes illustres... traduite... par M. l'abbé Tallemant</e></oeucit>
    <lcinst><e>Académie française</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1672-01_218</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720106</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.03.11 : création de la comédie Les femmes savantes au Théâtre du Palais-Royal.</e><e>1672.03.12 : signature de l'article (p. 215 : &quot;A Paris, le 12. Mars.&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Théâtre du Palais-Royal</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 207-215</e></sre>
    <mc><e>comédie</e><e>actualité théâtrale</e><e>réception d'oeuvre</e><e>commentaire de l'intrigue</e><e>commentaire dramatique</e><e>querelle</e></mc>
    <cat><e>1672.05.06</e></cat>
    <tex><e>Discours sur une Comédie de Monsieur de Moliere, intitulée les Femmes Sçavantes</e><e></e><e>Jamais dans une seule année l'on ne vit tant de belle Pieces de Theatre &amp; le fameux Moliere ne nous a point trompez dans l'esperance qu'il nous avoit donnée il y a tantost quatre ans, de faire representer au Palais Royal une Piece Comique de sa façon qui fut tout à fait achevée : on y est bien diverty tantost par ces Précieuses, ou Femmes Sçavantes, tantost par les agreables railleries d'une certaine Henriette, &amp; puis par les ridicules imaginations d'une Visionnaire qui se veut persuader que tout le monde est amoureux d'elle. Je ne parle point du caractere d'un Pere, qui veut faire croire qu'il est le Maistre dans sa Maison, qui se fait fort de tout quand il est seul, &amp; qui cede tous dés que sa Femme paroist. Je ne dis rien aussi du Personnage de Monsieur Trissotin, qui tout rempli de son sçavoir, &amp; tout gonflé de la gloire qu'il croit avoir méritée, paroist plein de confiance en luy mesme, qu'il voit tout le Genre humain fort au dessous de luy. Le ridicule entêtement qu'une Mere que la lecture a gâtée fait voir pour ce Monsieur Trissotin, n'est pas moins plaisant ; &amp; cet entêtement aussi fort que celuy du Pere dans Tartuffe, dureroit toûjours, si par un artifice ingénieux et la fausse nouvelle d'un Procés perdu, &amp; d'une banqueroute qui n'est pas d'une moins belle invention que l'Exempt dans l'Imposteur Frere qui quoy que bien jeune, paroist l'Homme du monde du meilleur sens, ne le venoit faire cesser, en faisant le dénoüement de la Piece. Il y a au troisiéme Acte une querelle entre Monsieur Trissotin, &amp; un autre Sçavant, qui divertit beaucoup ; &amp; il y a au dernier, un retour d'une certaine Martine Servante de Cuisine, qui avoit esté chassée au premier, qui fait extrémement rire l'assemblée par un nombre infiny de jolies choses qu'elle dit en son patois, pour prouver que les Hommes doivent avoir la préference sur les Femmes. Voilà ce qu'il y a de plus considerable dans cette Comédie qui attire tout Paris. Il y a par tout mil traits pleins d'esprit, beaucoup d'expressions heureuses, &amp; beaucoup de manieres de parler nouvelles &amp; hardies, dont l'invention ne peut estre assez loüée, &amp; qui ne peuvent estre imitées. Bien des Gens font des applications de cette Comédie ; &amp; une querelle de l'Autheur il y a environ huit ans avec un Homme de Lettres, qu'on prétend est representé par Monsieur Trissotin, a donné lieu à ce qui s'en est publié ; mais Monsieur de Moliere s'est suffisamment justifié de cela par une Harangue qu'il fit au Public deux jours avant la premiere representation de sa Piece : Et puis ce prétendu Original de cette agreable Comédie, ne doit pas s'en mettre en peine, s'il est aussi sage &amp; aussi habile Homme que l'on dit, &amp; cela ne servira qu'à faire éclater davantage son mérite, en faisant naitre l'envie de le connoistre, de lire ses Ecrits, &amp; d'aller à ses Sermons. Aristophane ne détruisit point la réputation de Socrate, en le joüant dans une de ses Farces, &amp; ce grand Philosophe n'en fut pas moins estimé dans toute la Grèce : mais pour bien juger du mérite de la Comédie dont je viens de parler, je conseillerois a tout le monde de la voir, &amp; de s'y divertir, sans examiner autre chose, &amp; sans s'arrester à la critique de la plûpart des Gens, qui croyent qu'il est d'un bel Esprit de trouver à redire.</e><e></e><e>A Paris, le 12 Mars</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>SOCRATE</e><e>COTIN, Charles [1604-1681], abbé</e><e>ARISTOPHANE [450 av. J.-C. ca-385 av. J.-C.]</e></nc>
    <role><e>Henriette</e><e>Martine</e><e>Trissotin</e><e>Orgon</e><e>Chrysale</e><e>Philaminte</e><e>Exempt</e><e>Bélise</e></role>
    <dat><e>1672.03.12</e><e>1672.03.11</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720106</e></scat>
    <oeucit><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Les précieuses ridicules</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Les femmes savantes</e><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Tartuffe</e><e>ARISTOPHANE, Farces</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1672-01_207</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720105</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.02.20 : signature de l'article (p. 179 : &quot;A Paris, le 20. Fevrier.&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>ITALIE</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 177-178</e></sre>
    <mc><e>opéra</e></mc>
    <cat><e>1672.05.04</e></cat>
    <tex><e>Le retour d'Italie de Messieurs de Vendosme</e><e></e><e>Messieurs de Vendosme sont depuis peu de retour d'Italie, où ils se sont faits admirer dans tous les Lieux où ils ont passé. La vivacité de leur esprit est une chose incroyable ; &amp; ils font des Vers avec tant de justesse, qu'ils donneroient de la jalousie aux plus grands Autheurs, s'ils estoient d'une qualité à en faire souvent. Monsieur le Cardinal Patron fit avancer pour eux la representation d'un Opera, afin de leur en donner le divertissement. Jugez par là, Madame, combien les Opera sont considérables, puis que de tels Gens s'en meslent, &amp; les honorent de leur présence.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>VENDÔME, Louis-Joseph de Bourbon [1654-1712], duc de</e><e>VENDÔME, Philippe de Bourbon-Vendôme [1655-1727], dit le Grand Prieur de</e></nc>
    <dat><e>1672.02.20</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720105</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1672-01_177</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720104</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.02.26 : création de la tragédie Ariane de Thomas Corneille à l'Hôtel de Bourgogne (source : base de données CESAR).</e><e>1672.03.05 : Bien que Donneau de Visé n'ait pas signé cet article, ce dernier est inséré entre la lettre du 27 février 1672 et celle du 12 mars 1672.</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Hôtel de Bourgogne</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 187-188</e></sre>
    <mc><e>réception d'oeuvre</e><e>tragédie</e><e>création d'oeuvre</e><e>commentaire dramatique</e><e>actualité théâtrale</e></mc>
    <cat><e>1672.05.05</e></cat>
    <tex><e>Discours sur l'Ariane, Tragédie de monsieur de Corneille le jeune</e><e></e><e>Ariane de Monsieur Corneille le jeune, qu'on attendoit depuis si longtemps, parut Vendredy dernier. On ne peut rien voir de plus touchant, &amp; cette Princesse s'exprime avec des sentimens si tendres &amp; si nouveaux, que personne ne croit qu'on ne puisse mieux reüssir en ce genre d'écrire ; &amp; pour tout dire enfin, les charmes de Bajazet n'ont pas empesché leurs Admirateurs d'en trouver dans cette Piece, &amp; d'y retourner plus d'une fois.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nrole><e>Le rôle d'Ariane était tenu par Mlle Belonde</e></nrole>
    <nc><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e><e>BELLONDE, Françoise Guyot [1656-1716], dite Mlle</e></nc>
    <role><e>Ariane</e></role>
    <dat><e>1672.02.26</e><e>1672.03.05</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720104</e></scat>
    <oeucit><e>RACINE, J., Bajazet</e><e>CORNEILLE, Th., Ariane</e></oeucit>
    <lcinst><e>Troupe du théâtre de l'hôtel de Bourgogne</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1672-01_187</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720103</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.01 : décès de Denys Gaultier.</e><e>1672.02.13 : signature de l'article (p. 168 : &quot;De Paris, le 13. Fevrier.&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 166-168</e></sre>
    <mc><e>décès</e><e>relation maître/élève</e><e>luth</e></mc>
    <cat><e>1672.05.03</e></cat>
    <tex><e>Avanture d'une jeune Marquise apres la mort de Monsieur Gaultier excellent Joüeur de Luth.</e><e></e><e>La jeune Marquise que vous connoissez, qui commençoit à joüer si bien du Lut, est au desespoir depuis quelques jours. Monsieur Gaultier qui luy montroit, luy avoit assuré qu'elle en joüeroit dans peu de temps aussi bien que Mademoiselle de Lenclos : C'estoit beaucoup dire, mais il pouvoit décider sur ces sortes de choses. Ce furent les dernieres paroles que ce grand Maistre dit en joüant du Lut ; car en sortant de chez la jeune Marquise, il tomba malade de la maladie dont il est mort. Elle n'eust pas plutost appris cette nouvelle, que ne voulant pas que son Lut survêcut à un si grand Maistre, elle le cassa en cent pieces, &amp; résolut de n'en joüer jamais. Je ne vous dis rien de cette action, vous en jugerez : Mais si la mort de Monsieur Gaultier l'empesche de joüer jamais aussi bien du Lut que Mademoiselle de Lenclos, elle devroit travailler à luy ressembler du costé de l'esprit, dont vous sçavez que cette Illustre Personne a infinîment.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LENCLOS, Ninon de [1616-1705]</e><e>GAULTIER, Denys [1603-1672]</e></nc>
    <dat><e>1672.01</e><e>1672.02.13</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720103</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1672-01_166</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720102</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.01.07 : représentation du mariage de Bacchus et d'Ariane au Théâtre du Marais.</e><e>1672.01.16 : signature de l'article (p. 113 : &quot;A Paris, le 16. Janvier&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>PARIS, Théâtre du Marais</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 109-111</e></sre>
    <mc><e>tragédie à machines</e><e>comédie héroïque</e><e>réception d'oeuvre</e><e>éloge d'un auteur</e><e>actualité théâtrale</e><e>ballet</e></mc>
    <cat><e>1672.05.02</e></cat>
    <tex><e>Discours sur le Mariage de Bacchus et d'Ariane, Comedie heroïque</e><e></e><e>On ne parle icy que de divertissemens, &amp; jamais les Balets &amp; la Musique ne furent si à la mode. Les Comédiens du Marais ont representé depuis peu une Piece qui en est toute remplie ; elle est intitulée le Mariage de Bachus &amp; d'Ariane ; les Chansons en ont paru fort agreables, &amp; les Airs en sont faits par ce fameux Monsieur de Moliere, dont le mérite est si connu, &amp; qui a travaillé tant d'années aux Airs des Balets du Roy : Elle est de l'Autheur des Amours du Soleil, qui firent tant de bruit l'année derniere, &amp; qui cet Hyver ont encor occupé le Theatre pendant deux mois. Je ne vous diray rien à l'avantage de ses Pieces, il est trop de mes Amis, &amp; les loüanges que je luy donnerois seroient peut-estre suspectes.</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLLIER, Louis de [1615 ca-1688]</e><e>DONNEAU DE VISÉ, Jean [1638-1710]</e></nc>
    <dat><e>1672.01.07</e><e>1672.01.16</e><e>1672.05.25</e></dat>
    <scat><e>16720102</e></scat>
    <oeucit><e>DONNEAU DE VISÉ, J., Le mariage de Bacchus et d'Ariane</e><e>DONNEAU DE VISÉ, J., Les amours du soleil</e></oeucit>
    <lcinst><e>Comédiens français</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1672-01_109</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16720101</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <ndat><e>1672.01.01 : création de la pièce de Racine (source : base de données CESAR).</e><e>1672.01.09 : signature de l'article (p. 90 : &quot;A Paris, ce 9. Janvier&quot;)</e><e>1672.05.25 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome I du Mercure Galant</e></ndat>
    <lc><e>CONSTANTINOPLE</e><e>PARIS, Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne</e></lc>
    <sre><e>Mercure galant, tome I, [...] De janvier 1672 au départ du roi, p. 65-71</e></sre>
    <mc><e>tragédie</e><e>exotisme</e><e>commentaire de l'intrigue</e><e>actualité théâtrale</e><e>création d'oeuvre</e></mc>
    <cat><e>1672.05.01</e></cat>
    <tex><e>Discours sur le Bajazet, Tragedie du Sieur Racine</e><e></e><e>On representa ces jours passez sur le Theatre de l'Hostel de Bourgogne une Tragédie intitulée Bajazet, &amp; qui passe pour un ouvrage admirable. Je croy que vous n'en douterez pas, quand vous sçaurez que cet Ouvrage est de Monsieur Racine, puisqu'il ne part rien que d'achevé de la plume de cet Illustre Autheur. Le sujet de cette Tragédie est Turc, à ce que rapporte l'Autheur dans sa Préface. Voicy en deux mots ce que j'ay appris de cette histoire dans les Historiens du Païs, par où vous jugerez du génie admirable du Poëte, qui sans en prendre presque rien, a sçeu faire une Tragédie si achevée. Amurat avoit trois Freres, quand il partit pour le siege de Babylone : Il en fit étrangler deux, dont aucun ne s'appelloit Bajazet ; &amp; l'on sauva le troisième de sa fureur, parce qu'il navoit point d'Enfans pour succeder à l'Empire. Ce grand Seigneur mena dans son Voyage sa Sultane favorite. Le Grand Visir qui se nommoit Mahemet Pacha, y estoit aussi, comme nous voyons dans une Relation faite par un Turc du Serrail, &amp; traduite en François par Monsieur du Loir, qui estoit alors à Constantinople, &amp; ce fut ce Grand Visir qui commença l'attaque de cette fameuse Ville vers le Levant, avec le Gouverneur de la Gréce Aly Pacha, Fils d'Arlan, &amp; l'Aga des Janissaires avec son Regiment. A son retour il entra triomphant dans Constantinople, comme avoit fait peu de jours auparavant le grand Seigneur son Maistre. Cependant l'Autheur de Bajazet le fait demeurer ingénieusement dans Constantinople sous le nom d'Acomat, pour favoriser les desseins de Roxane qui se trouve dans le Serrail de Bisance, quoy qu'elle fut dans le Camp de Sa Hautesse ; &amp; tout cela pour élever à l'Empire Bajazet, dont le nom est tres-bien inventé. Le troisième Frere du Sultan Amurat qui restoit, &amp; qui luy échapa, par les soins de leur commune Mere, se nommoit Ibrahim, dont ce cruel Empereur eut la barbarie de se vouloir défaire, dans l'extremité de la maladie qui le fit mourir, &amp; dessein (dit on) de faire son Successeur le jeune Mustapha Capoudan Pacha, son Favory, à qui il avoit donné en mariage une Fille unique qu'il avoit euë de la Sultane qu'il aimoit le plus. Je ne puis estre pour ceux qui disent que cette piece n'a rien d'assez Turc qui sont galans, &amp; puis elle plaist ; il n'importe comment &amp; il ne couste pas plus quand on a à feindre, d'inventer des caracteres d'honestes Gens &amp; de Femmes tendres &amp; galantes, que ceux de barbares qui ne conviennent pas au goust des Dames de ce Siecle, à qui sur toutes choses il est important de plaire. [...]</e></tex>
    <sign><e>Anne Piéjus 2005</e><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LOIR, Mr du</e><e>RACINE, Jean [1639-1699]</e></nc>
    <role><e>Acomat</e><e>Aly Pacha</e><e>Bajazet</e><e>Ibrahim</e><e>Mahemet Pacha</e><e>Mustapha Capoudan Pacha</e><e>Roxane</e><e>Amurat</e></role>
    <dat><e>1672.01.09</e><e>1672.05.25</e><e>1672.01.01</e></dat>
    <scat><e>16720101</e></scat>
    <oeucit><e>RACINE, J., Bajazet</e><e>LOIR, M. du, Les Voyages du sieur Du Loir contenus en plusieurs lettres écrites du Levant, Paris, G. Clouzier, 1654</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1672-01_065</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204031</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Si dans son art c'est être un ouvrier parfait</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 271</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.04</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Si dans son Art c'est estre un Ouvrier Parfait,</e><e>Que sçavoir trait pour trait imiter la Nature,</e><e>Moliere doit passer pour tel ;</e><e>Michel-Ange, Le Brun, &amp; toute la Peinture,</e><e>Comme luy n'ont sçeu faire un Mort au naturel.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>LE BRUN, Charles [1619-1690]</e><e>MICHEL-ANGE [1475-1564]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204031</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204032</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Ci-gît un grand acteur</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 272</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.05</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Cy git un grand Acteur que l'on dit estre mort;</e><e>Je ne scay s'il l'est, ou s'il dort.</e><e>Sa Maladie Imaginaire</e><e>Ne sçauroit l'avoir fait mourir,</e><e>C'est un tour qu'il a fait à plaisir,</e><e>Car il aimoit à contrefaire.</e><e>Quoy qu'il en soit cy git Moliere;</e><e>Comme il estoit Comedien</e><e>S'il fait le Mort, il le fait bien.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204032</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204033</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Ci-gît le Térence français</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 272</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.06</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Cy git le Térence François,</e><e>qui mérita pendant sa vie,</e><e>De divertir malgré l'Envie,</e><e>Le plus sage de tous les Rois :</e><e>Il a poussé l'Esprit Comique,</e><e>Jusques au dernier de ses jours ;</e><e>La Mort en arrestant le cours,</e><e>Il a finy par le Tragique.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>TÉRENCE [190 av. J.-C.-149 av. J.-C.]</e></nc>
    <dat><e>1672.02.17</e><e>1672.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204033</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204034</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Ci-gît qui parut sur la scène</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 273</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.07</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Cy git qui parut sur la Scene</e><e>Le Singe de la vie Humaine,</e><e>Qui n'aura jamais son égal,</e><e>Qui voulant de la Mort, ainsi que de la Vie,</e><e>Estre l'Imitateur dans une Comedie,</e><e>Pour trop bien réüssir, y réüssit fort mal ;</e><e>Car la mort estant ravie,</e><e>Trouva si belle la Copie,</e><e>Qu'elle en fit un Original.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204034</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204035</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Ci-gît sous cette froide bière</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 273</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.08</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Cy git sous cette froide Biere,</e><e>Le fameux Comique Moliere,</e><e>Je ne sçay pas bien s'il y dort ;</e><e>Celuy qui sçeut tout contrefaire,</e><e>Y pourroit bien encor contrefaire la Mort.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204035</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204036</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Celui qui gît dans ce tombeau</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 274</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.09</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Celuy qui gît dans ce Tombeau,</e><e>Passant, c'est le fameux Moliere,</e><e>De qui l'esprit estoit si beau,</e><e>Que rien ne faisoit peine à sa vive lumiere.</e><e>Regrete son trépas si tu chéris les Vers.</e><e>Car il charmoit les sens sur tous Sujets divers ;</e><e>Mais la cruelle Parque, en nous faisant injure,</e><e>S'accordant avecque la Mort,</e><e>L'a laissé dans la sepulture,</e><e>Où cet Acteur faisoit la Mort.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204036</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204037</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Sous ce tombeau gisent Plaute et Térence</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 275</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.10</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Sous ce Tombeau gissent Plaute &amp; Terence</e><e>Et cependant le seul Moliere y git.</e><e>Leurs trois talens ne formoient qu'un esprit</e><e>Dont le bel Art divertissoit la Farce :</e><e>Il sont partis, &amp; j'ay peu d'esperance</e><e>De les revoir malgré tous nos efforts.</e><e>Pour un longtemps, selon toute apparence,</e><e>Terence, Plaute &amp; Moliere sont morts.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e><e>TÉRENCE [190 av. J.-C.-149 av. J.-C.]</e><e>PLAUTE [254 av. J.-C.-184 av. J.-C.]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204036</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204038</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>C'est donc là le pauvre Molière</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 275</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.11</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>C'est donc là le pauvre Moliere</e><e>Qu'on porte dans le Cimetiere,</e><e>En le voyant passer, dirent quelques Voisins.</e><e>Non, non, dit un Apoticaire,</e><e>Ce n'est qu'un Mort Imaginaire,</e><e>Qui se raille des Medecins.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204038</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>167204039</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Pluton voulant donner aux gens de l'autre vie</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 276</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>comédie-ballet</e></mc>
    <cat><e>1673.06.12</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Pluton voulant donner aux Gens de l'autre vie,</e><e>Le plaisir de la Comedie,</e><e>Ayant pour faire un choix longtemps délibéré,</e><e>Ne trouva rien de plus à son gré,</e><e>Que le Malade Imaginaire ;</e><e>Mais comme par malheur il manquoit un Acteur,</e><e>L'un d'entr'eux dit tout haut, qu'on ne pouvoit mieux faire,</e><e>Que d'envoyer quérir l'Autheur.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>167204039</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <oeucit><e>MOLIÈRE, J.-B. Poquelin dit, Le malade imaginaire</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>1672040310</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>Molière à chacun a fait voir</e></incfr>
    <ndat><e>1673.02.17 : décès de Molière.</e><e>1673.06.14 : &quot;achevé d'imprimer&quot; du tome IV du Mercure Galant.</e></ndat>
    <sre><e>Mercure galant, tome IV, p. 276</e></sre>
    <mc><e>éloge funèbre</e><e>théâtre</e></mc>
    <cat><e>1673.06.13</e></cat>
    <autt><e>non identifié</e></autt>
    <tex><e>Moliere à chacun a fait voir</e><e>L'inutilité du Sçavoir</e><e>De ceux qui font de la Medecine ;</e><e>Et pour nous accomplir son dessein,</e><e>Et nous mieux prouver sa doctrine</e><e>Il meurt dès qu'il est Medecin.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLIÈRE [1622-1673]</e></nc>
    <dat><e>1673.02.17</e><e>1673.06.14</e></dat>
    <scat><e>1672040310</e></scat>
    <cf><e>Notice 1673.06.03 qui contient le commentaire précédant la publication des &quot;Pièces en vers sur la mort de Molière&quot; dont celle-ci fait partie.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1673-04_267</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770203</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>ROME</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome II, [avril], p. 81-84</e></sre>
    <mc><e>célébration d'une victoire militaire</e><e>carnaval</e><e>actualité étrangère</e></mc>
    <cat><e>1677.02.03</e></cat>
    <tex><e>Spectacles preparez pour le Public.</e><e></e><e>Puis que nous sommes sur le Chapitre des Divertissemens, je ne doy pas oublier que plusieurs Personnes de Qualité font travailler à de grands Spectacles qu'ils donneront au Public sans qu'on prenne d'argent à la porte, &amp; cela, pour marquer la joye qu'ils ont des grandes Conquestes du Roy ; c'est imiter les anciens Romains, &amp; ces Messieurs ne peuvent rien faire qui marque plus la grandeur de la France, l'abondance qu'elle a de toutes choses, &amp; le calme dont elle joüit au dedant. Ces sortes de Spectacles font fleurir les beaux Arts, &amp; leur donnent presque à tous de l'employ : il sont réveillez par là, &amp; l'émulation fait faire des choses ausquelles on ne donneroit jamais tout le soin qu'elles demandent pour estre parfaites, si l'on n'avoit point de Concurrent. C'est ce que nous voyons tous les jours en Italie, où les plus grands Princes, &amp; ceux dont la conduite sert de regle aux Peuples qui leur sont commis, ne dédaignent pas de prendre le soin des Opera. On en a veu un à Rome le Carnaval dernier, où le Chevalier Bernin avoit travaillé. Je ne vous dis point qu'il y avoit des choses surprenantes, vous sçavez ce que ce grand Homme peut faire.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>BERNINI, Gian Lorenzo [1598-1680]</e></nc>
    <dat><e>1677.04</e></dat>
    <scat><e>16770203</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-04_081</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>1677100101</e></ref>
    <base><e>. source musicale perdue</e><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>N'êtes-vous point rêveuse</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, [décembre], p. 61-64</e></sre>
    <mc><e>air</e></mc>
    <cat><e>1677.10.02</e></cat>
    <tex><e>« Comme vous aimez la Musique, je vous souhaitay fort dernierement dans une Assemblée où il y eut un tres-grand Concert. J'y recouvray les Paroles du dernier Air que feu Mr le Camus a composé. Vous me les avez demandées, &amp; je vous les envoye. La belle Mademoiselle de Villeneuve les chanta avec une justesse à laquelle on ne peut rien ajoûter ; tout le monde en fut charmé, &amp; jamais il n'y eut tant de loüanges, ny si justement données.</e><e></e><e>AIR.</e><e>N'estes-vous point resveuse &amp; triste quelquefois ?</e><e>De vos Rochers &amp; de vos Bois</e><e>N'allez-vous point chercher les plus sombres demeures,</e><e>Et dans ces Lieux charmans, sensible à mon amour,</e><e>Ne passez-vous point quelques heures,</e><e>Comme j'y passe tout le jour ?</e><e></e><e>Mr de Frontiniere a fait ces Paroles. Elles sont touchantes d'elles-mesmes. Jugez ce qu'elles me parurent dans la bouche d'une Personne qui est si propre à toucher. A vous dire vray, Madame, il y a un peu de risque à courir, &amp; la beauté de Mademoiselle de Villeneuve jointe à celle de sa voix, est quelque chose de si dangereux, que pour le repos de bien des Gens, il seroit à souhaiter qu'elle ne se laissast point voir quand elle chante. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <intp><e>VILLENEUVE, Mlle de</e></intp>
    <nc><e>LE CAMUS, Sébastien [1610 ca-1677]</e></nc>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>1677100101</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-12_061</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>1677100102</e></ref>
    <base><e>. source musicale perdue</e><e>- oeuvre</e></base>
    <incfr><e>J'aime l'eau pour l'amour du vin</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, décembre, p. 64</e></sre>
    <mc><e>air à boire</e></mc>
    <cat><e>1677.10.03</e></cat>
    <tex><e>« Voicy d'autres Paroles sur un sujet tout diférent. Mr Moliere en a fait l'Air depuis peu avec son succés ordinaire.</e><e></e><e>AIR.</e><e>J'aime l'Eau pour l'amour du Vin ;</e><e>Elle fringue mon Verre,</e><e>Elle arrose la Terre,</e><e>Et nourrit le Raisin.</e><e>J'aime l'Eau pour l'amour du Vin. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>MOLLIER, Louis de [1615 ca-1688]</e></nc>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>1677100102</e></scat>
    <cat_Obvil><e>1677-12_064</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>1677060101</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e><e>. source musicale perdue</e></base>
    <incfr><e>Vous que j'ai vu brûler d'une flamme si belle</e></incfr>
    <lc><e>PARIS</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 13-15</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>chanson</e></mc>
    <cat><e>1677.06.02</e></cat>
    <tex><e>« Puis que les Chansons ont tant de charmes pour vos belles Provinciales, je croy ne devoir pas quitter cette matiere sans vous faire encor part de deux qui sont tombées entre mes mains. L'Air de la premiere est de Mr Boisset ; les Paroles furent faites sur le bruit qui courut que Monsieur retourneroit à l'Armée peu de temps apres que ce Prince fut arrivé à Paris, &amp; c'est sur ce sujet que l'Autheur feint que Madame s'adresse à ce Prince pour luy dire ce qui suit.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e>Vous que j'ay veu brûler d'une flame si belle,</e><e>Et qui m'avez juré de me garder la foy,</e><e>Ah que c'est estre peu fidelle,</e><e>Qu'aimer plus la Gloire que moy !</e><e></e><e>Si vostre prompt retour ne finit ma souffrance,</e><e>La Parque va bientost me ranger sous sa Loy :</e><e>Ah que c'est avoit d'inconstance,</e><e>D'aimer plus le Gloire que moy ! »</e></tex>
    <sign><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>ORLÉANS, Philippe I [1640-1701], duc d'</e><e>ORLÉANS, Élisabeth-Charlotte de Bavière [1652-1722], duchesse d'</e><e>BOESSET, Jean-Baptiste [1614-1685]</e></nc>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>1677060101</e></scat>
    <cf><e>1677.06.03</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1677-08_013</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>1677060102</e></ref>
    <base><e>- oeuvre</e><e>. source musicale perdue</e></base>
    <incfr><e>Vos charmes belle Iris</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 15-16</e></sre>
    <mc><e>air</e><e>chanson</e></mc>
    <cat><e>1677.06.03</e></cat>
    <tex><e>« Les deux Couplets qui suivent sont pour Madame la Mareschale de Lorge. L'Air en a esté fait par Mr Dambroüys.</e><e></e><e>CHANSON.</e><e>Vos charmes, belle Iris, font aisément connoistre</e><e>Que l'Amour est toûjours le maître,</e><e>Et que tous les Guerriers qu'on redoute le plus,</e><e>Sont ceux qu'il a plutost vaincus.</e><e></e><e>Vostre Illustre Héros, que plus d'une Victoire</e><e>A rendu tout brillant de gloire,</e><e>Soûmis à vos appas, adore dans vos yeux</e><e>Amour le plus puissant des Dieux. »</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>LORGES, Geneviève Frémont d'Auteuil [1658-1727], maréchale de</e><e>AMBRUIS, Honoré d'</e></nc>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>1677060102</e></scat>
    <cf><e>notice 1677.06.02</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1677-08_015</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16771004</e></ref>
    <base><e># compte-rendu</e></base>
    <lc><e>PARIS, Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne</e><e>PARIS, Théâtre de l'hôtel Guénégaud</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome X, [décembre], p. 314-316</e></sre>
    <cat><e>1677.10.06</e></cat>
    <tex><e>Nouvelles Pieces de Théatre, dont le Comte d'Essex de M. de Corneille le jeune doit paraoistre la premiere</e><e></e><e>Comme nous allons entrer dans la Saison des Plaisirs, je croy que j'auray à vous parler le Mois prochain de plusieurs Divertissemens. On n'a veu que les anciens Opéra pendant celuy-cy, &amp; rien n'a paru de nouveau sur le Théatre, à l'exception de l'Electre de Mr Pradon, qui a esté joüée par la Troupe du Fauxbourg S. Germain. Celle de l'Hostel de Bourgogne promet pour le lendemain des Rois sans remise la premiere Representation du comte d'Essex de Mr de Corneille le jeune. Ce Sujet est grand, &amp; de nostre Siecle, puis que sa disgrace arriva au commencement de l'Année 1601. On dit qu'il n'y a rien de plus touchant que cette Piece. Elle a fait du moins assez de bruit par quelques Lectures, pour obliger l'autre Troupe à promettre aussi un Comte d'Essex qu'elle luy doit opposer. S'il a autant de beautez qu'on assure qu'il y en a dans celuy dont je vous parle, on peut se promettre beaucoup de plaisir de cette opposition. Comme l'Autheur de ce dernier ne se nomme point, quelques-uns veulent que ce soit l'ancien Comte d'Essex de Mr de la Calprenede raccommodé. Il est vray qu'on n'a songé à remettre ce Sujet sur le Théatre de Guenegaud que depuis que les Affiches de l'Hostel ont fait connoistre que Mr de Corneille le jeune l'avoit traité ; mais il importe peu du temps, pourveu que l'Ouvrage soit assez bon pour satisfaire le Public.</e></tex>
    <sign><e>Thomas Vernet</e><e>Camille Tanguy</e></sign>
    <nc><e>PRADON, Nicolas [1632-1698]</e><e>CORNEILLE, Thomas [1625-1709]</e><e>LA CALPRENÈDE, Gautier de Costes [1609-1663], seigneur de</e></nc>
    <dat><e>1677.12</e></dat>
    <scat><e>16771004</e></scat>
    <oeucit><e>LA CALPRENÈDE, G. de Costes, Le comte d'Essex</e><e>PRADON, N., Électre</e><e>CORNEILLE, T., Le comte d'Essex</e></oeucit>
    <lcinst><e>Troupe du faubourg Saint-Germain</e><e>Troupe du théâtre de l'hôtel de Bourgogne</e></lcinst>
    <cat_Obvil><e>1677-12_314</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>16770507</e></ref>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 292</e></sre>
    <mc><e>lettre en chansons</e><e>timbre</e><e>parodie</e></mc>
    <cat><e>1677.05.07</e></cat>
    <tex><e>Puis que vous me demandez encor des Lettres en Chansons, &amp; que vous les trouvez divertissantes, je croy que je pourray vous en envoyer les Mois prochains. Je suis ravy que celle de Mr Galant ne vous ait pas moins plû qu'elle a fait à tout Paris. La Copie dont je vous ay fait part, avoit passé parmy tant de mains, qu'elle n'estoit pas conforme à l'Original, &amp; il y avoit mesmes quelques Couplets d'oubliez.</e></tex>
    <sign><e>Nathalie Berton</e></sign>
    <nc><e>GALAND, Jacques [?-1706 ap.]</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770507</e></scat>
    <cf><e>1677.04.01 : Lettre en chansons de M. Galand.</e></cf>
    <cat_Obvil><e>1677-07_283</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>20</e></ref>
    <incfr><e>Grand roi fameux héros à qui tout est soumis</e></incfr>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 100-110</e></sre>
    <cat><e>1677.05.01</e></cat>
    <tex><e>« Cet Article seroit mal finy, si je n'y joignois ces Vers qui ont esté chantez devant le Roy avec une entiere satisfaction de tous ceux qui ont eu le plaisir de les entendre.</e><e></e><e>Grand Roy, fameux Héros à qui tout est soûmis,</e><e>Tremblerons-nous toûjours comme vos Ennemis ?</e><e>Ne pourrons-nous jamais apprendre sans alarmes,</e><e>L'étonnant succés de vos armes ?</e><e>Laissez porter la guerre en cent Climats divers,</e><e>Sans vous exposer davantage ;</e><e>Mais vous serez plutost Maistre de l'Univers,</e><e>Que de vostre Courage.</e><e></e><e>Ces Paroles sont de Mr de Frontiniere. Il est si connu de toutes les Personnes de qualité qui ont le goût des bonnes choses, qu'on ne sçauroit mieux loüer ce qu'il fait, qu'en disant qu'il en est l'Autheur. »</e></tex>
    <nc><e>FRONTINIÈRE, Mr de [fl. 1668-1690]</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770501</e></scat>
    <oeucit><e>FRONTINIÈRE, Mr de, Narcisse</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-07_095</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>21</e></ref>
    <lc><e>SAINT-GERMAIN-EN-LAYE</e></lc>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome V, [juillet], p. 100-110</e></sre>
    <mc><e>ballet</e><e>clavecin</e><e>opéra</e><e>éloge d'un auteur</e><e>union de la musique française et italienne</e></mc>
    <cat><e>1677.05.01</e></cat>
    <tex><e>« C'est luy qui a fait l'Opéra de Narcisse, dont vous avez oüy dire tant de bien. Mr de Lully y travaille avec beaucoup d'application ; &amp; comme on ne peut douter que sa Musique ne réponde à la douceur &amp; à la beauté des Vers, on a sujet d'en attendre quelque chose de merveilleux. La plus grande partie des belles Paroles qui ont esté mises en Chant par Mr Lambert depuis plusieurs années, sont de ce mesme Mr de Frontiniere. L'Air de celles que je vous envoye, a esté fait par Mr Moliere. C'est un admirable Génie. Vous voyez bien que je vous parle de celuy qu'on appelle icy communément le petit Moliere. En verité, Madame, j'ay peine à vous pardonner vostre attachement pour la Province, puis qu'il vous a privée du plaisir que vous auriez reçeu de deux Opéra de sa composition qui ont esté chantez depuis deux ou trois ans dans une Maison particuliere, &amp; dans la sienne. Le concours y a esté grand, &amp; ils ont fait tant de bruit, que le Roy les a voulu entendre à Saint Germain. Ils y ont esté representez plus d'une fois, &amp; Sa Majesté les a toûjours écoutez avec une attention qui marquoit mieux que toute autre chose la satisfaction qu'Elle en recevoit. Aussi faut-il avoüer que le petit Moliere donne des agrémens bien particuliers à tout ce qu'il fait. Il exprime admirablement les passions, &amp; il trouve des tons qui suffiroient seuls à faire connoistre ce que les Acteurs representent. C'est ce qu'on estimoit en luy dans le temps qu'il travailloit aux Balets du Roy (ce qu'il a fait longtemps seul, &amp; depuis avec Mr de Lully, jusqu'à ce que ce dernier ait esté Surintendant de la Musique.) Il a toûjours pris soin de mesler ce que la Musique Françoise a de plus doux, avec le profond de la Science des Italiens ; &amp; ce qui a esté un fort grand avantage pour luy, il n'a presque jamais travaillé que sur de belles Paroles. »</e></tex>
    <nc><e>LAMBERT, Michel [1610-1696]</e><e>LOUIS XIV [1638-1715], roi de France</e><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e><e>MOLLIER, Louis de [1615 ca-1688]</e><e>FRONTINIÈRE, Mr de [fl. 1668-1690]</e></nc>
    <dat><e>1677.07</e></dat>
    <scat><e>16770501</e></scat>
    <oeucit><e>FRONTINIÈRE, Mr de, Narcisse</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-07_101</e></cat_Obvil>
  </notice>
  <notice>
    <ref><e>22</e></ref>
    <sre><e>Nouveau Mercure galant, tome VI, [août], p. 72-104</e></sre>
    <mc><e>tragédie en musique</e><e>réception d'oeuvre</e><e>actualité musicale</e><e>sociabilité musicale</e></mc>
    <cat><e>1677.06.04</e></cat>
    <tex><e>Sujets de neuf Opéra qui ont tous esté representez à Venise depuis le mois de Janvier de La presente année, avec les Noms de ceux qui ont composés les Pieces &amp; la Musique : la Description des Changemens du Theatre, &amp; de toutes les Machines.</e><e></e><e>[...] Je me trouvay heureusement aupres d'elle il y a trois jours à l'Opéra d'Isis, qu'elle ne voulut point du tout écouter. Elle aima mieux employer ce temps à me demander de vos nouvelles. Nous dismes assez de mal de vous, &amp; j'espere qu'elle vous en rendra compte. Ce fut quelque chose de nouveau pour moy de la voir si peu curieuse de Musique, elle qui l'aime avec tant de passion, &amp; à qui le moindre Concert tient lieu du plus agreable Divertissement. Elle me dit qu'elle n'estoit point changée là-dessus, mais qu'elle avoit déja veu Isis dix ou douze fois, qu'elle n'y estoit venuë ce jour-là que par complaisance, &amp; qu'elle s'ennuyoit d'entendre toûjours la méme chose. »</e></tex>
    <nc><e>LULLY, Jean-Baptiste [1632-1687]</e></nc>
    <dat><e>1677.08</e></dat>
    <scat><e>16770602</e></scat>
    <oeucit><e>LULLY, J.-B., Isis</e></oeucit>
    <cat_Obvil><e>1677-08_071</e></cat_Obvil>
  </notice>
</notices>