<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, août [tome 9], 1680</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1680-08/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], <date>1680</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_008" resp="mercure">
        <head>[Sapate]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 8-23.</bibl>
        <p>La Galanterie du <hi rend="i">Sapate</hi> que l’Espagne a communiquée à la Savoye, commence à se pratiquer en France ; &amp; celuy qui fut donné le mois precédent pres de Chaumont en Bassigny, à une Dame d’un tres-grand mérite, vous fera connoistre que nous ne cedons en aucune chose aux Etrangers. La Feste de cette illustre Personne, aussi considérable par ses belles qualitez que par le rang qu’elle tient, arrivant le 28. Juillet, tous ceux du Canton dont on peut dire qu’elle fait l’honneur, s’empressent à l’envy à luy marquer ce jour-là leur zele. Elle estoit alors dans une Maison de plaisance, qui passe pour un Bijou, &amp; dont elle a dressé le Plan elle-mesme. Cette Maison qu’elle habite pendant l’Eté quand elle vient en Province, est à demy lieuë de Chaumont, &amp; separée seulement de cette Ville par une grande Allée de Tillots, qui en fait une avenuë fort agreable. Ce fut là que la veille de sa Feste on commença à la celébrer par des Serénades de Violons, de Hautbois, &amp; de Trompetes, qui joüant alternativement, luy fournirent assez longtemps un des plaisirs qu’elle aime le plus. Un Echo formé par les Montagnes voisines, répondoit à ces divers Instrumens, &amp; les sons qu’il repétoit méritoient bien qu’on les écoutast. Le lendemain, elle eut les mesmes Serénades à son lever ; &amp; comme apres avoir reçeu des Bouquets de toutes parts, sa devotion luy fit prendre le chemin d’une Chapelle, éloignée de deux cens pas de son Logis, elle en trouva le chemin bordé d’une Haye vive, mais la plus réjoüissante qu’elle eust jamais veuë. […]</p>
        <p>Tout cela fournit de divertissement le reste du jour ; &amp; dans chaque visite que reçeut la Dame, on examina qui pouvoit estre l’Autheur d’une Galanterie si bien entenduë.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_070" resp="mercure">
        <head>[Histoire]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 70-103.</bibl>
        <p>Un Homme de qualité, Marquis à bon titre, estant appellé en Languedoc pour un Procés d’importance, arriva sur le midy à Montpellier le Lundy des Festes de la Pentecoste. Il y connoissoit un Officier des plus considérables de la Ville, qui ayant de grandes habitudes au Parlement de Toulouse, luy devoit donner des Lettres de recommandation qu’il venoit prendre en passant. Aussitost qu’il eut dîné, il sortit de l’Hostellerie où il estoit descendu, &amp; alla chercher cet Officier. En entrant dans une assez grande Ruë, il y vit beaucoup de monde assemblé des deux costez, &amp; entendit aussitost des fanfares de Trompetes, qui se meslant au bruit des Tambours, invitoient le Peuple à se rendre Spectateur d’une Cavalcade qui suivoit. Douze Violons &amp; six Hautbois, joignoient leurs accords à cette harmonie guerriere, &amp; tout cela précedoit quantité de Gens, la plûpart à rouges trognes, &amp; d’une mine aussi extraordinaire qu’il en eut jamais paru. […] Pendant la Marche, tous ces Cavaliers, dont je viens de vous représenter la figure, faisoient un cliquetis continuel de leurs Foüets, qui avec le bruit des Clochetes attachées au poitrail de leurs Chevaux, formoit une espece de Musique qui n’avoit jamais esté entenduë. […] La Belle s’estant retirée de la fenestre, le Marquis retourna au lieu où il avoit laissé ses Chevaux, &amp; pria le Maistre d’Hostellerie de faire venir six des plus habiles Danseurs qu’il pourroit trouver. Les Danseurs vinrent. Le Marquis leur communiqua son dessein. Un d’entr’eux composa un Air grotesque, sur lequel on fit des Pas. Ils furent étudiez ; &amp; le Marquis, qui tenoit le milieu dans cette Entrée pour danser seul quelquefois, leur fit connoistre qu’il n’avoit rien à apprendre d’eux. Il s’habilla d’une maniere aussi galante que propre, mit un Juste-à-corps fort riche, &amp; ne ressembla au Personnage qu’il voulut représenter, que par la rustique figure du Masque, &amp; par le Foüet qu’il tint en sa main. Les six Danseurs prirent l’équipage des Charretiers dont on avoit veu la Marche, &amp; sitost que la Compagnie fut hors de table, ils se rendirent au lieu où elle estoit assemblée, &amp; y menerent douze Violons masquez comme eux, &amp; vestus tres-proprement. Ils furent reçeus avec plaisir, &amp; cette galanterie estant de la Feste, on se rangea pour voir leur Entrée. On n’eut pas de peine à reconnoistre les six Danseurs de la Ville. Il n’y eut que leur Conducteur qui embarassa. Sa taille &amp; son air ne convenoient à aucun de ceux que l’on soupçonnoit, &amp; sa maniere de danser differoit fort de toutes les autres. C’estoit une legereté &amp; une justesse admirable dans ses moindres pas. Tout cela le faisant prendre pour un Etranger, on ne pouvoit concevoir par quel interest il paroissoit dans cette Assemblée. On questionna les Violons, &amp; comme aucun d’eux n’en sçavoit le nom, ils ne satisfirent les Curieux qu’imparfaitement. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_103" resp="mercure">
        <head>Air à Boire</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 103-104.</bibl>
        <p>Jamais de plus magnifique Paroles n’ont esté employées pour un Air à boire, que celles dont l’illustre Autheur qui me donne ses Ouvrages depuis un an, a fait le sujet de celuy qui suit.</p>
        <p>%[Air gravé pour une voix et BC, inséré entre les pages 104 et 105]</p>
        <quote>
          <label>Air à boire.</label>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si vous voulez me croire,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Braves Guerriers,</l>
          <l>Apprenez a mesler les Pampres aux Lauriers.</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Alexandre dont la mémoire</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Vous rend jaloux &amp; vous surprend</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>N’auroit pas eu le nom de Grand,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>S’il n’eust jamais appris à boire.</l>
        </quote>
        <p>Voilà, Madame, de quelle maniere les Buveurs conservent entr’eux la memoire des Grands Hommes, tandis que les Amans celébrent celle de leurs Maistresses par les tendres marques de leur souvenir.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_128" resp="mercure">
        <head>[Le Musicien Medecin]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 128-131.</bibl>
        <p>Le S<hi rend="sup">r</hi> des Prez, Musicien ordinaire de la Chapelle de Sa Majesté, a sçeu toûjours si bien ménager son temps, que celuy qu’il donnoit à la Musique, ne l’empeschoit point d’en réserver pour lire Galien &amp; Hippocrate. Apres qu’il y eut pris goust, &amp; qu’il se fut senty du talent pour profiter de cette lecture, il alla trouver le Roy, &amp; luy dit que c’estoit un de ses Musiciens qui venoit se plaindre d’un fort grand desordre auquel il s’ofroit de remédier ; que depuis douze ans qu’il avoit l’honneur d’estre de sa Musique, il avoit remarqué que tous ses Confreres avoient encor plus besoin d’un Medecin pour les régler quand ils alloient boire, que d’un Maistre pour bien conduire leur voix ; &amp; que si Sa majesté luy vouloit permettre de s’absenter quelque temps de son service touchant l’employ qu’il avoit dans sa Chapelle, il espéroit se mettre en état de luy en rendre de plus considérables quand il auroit pris le Bonnet de Docteur en Medecine. Le Roy trouva la chose plaisante, &amp; dit à ceux qui l’accompagnoient, <hi rend="i">Que diroit Moliere, s’il estoit encor au monde, de ce qu’un Musicien demande à se faire Medecin</hi> ? Le Fait estant extraordinaire, on crût d’abord que le S<hi rend="sup">r</hi> des Prez n’avoit parlé que pour divertir le Roy ; mais il poursuivit en termes si sérieux, qu’on connut bientost que le cœur luy en disoit de ce costé-là. Sa Majesté en estant persuadée, luy permit de s’absenter autant qu’il voudroit pour s’appliquer à l’étude ; &amp; il y a si bien réüssy, que depuis deux mois il a en effet reçeu le Bonnet de Medecin avec l’approbation de toute la Faculté.</p>
        <p>Voilà, Madame, ce que vous auriez de la peine à croire, si cette Reception n’avoit pas esté publique.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_137" resp="mercure">
        <head>[Sacre de M. le Coadjuteur de Roüen]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 137-141.</bibl>
        <p>Le Dimanche 4. de ce Mois, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Colbert, nommé par le Roy Coadjuteur de Roüen, fut sacré dans l’Eglise de Sorbonne, sous le titre d’Archevesque de Cartage. […] Le reste de l’Assemblée estoit composé de Personnes de la premiere qualité. Il y eut une excellente Musique de la façon de M<hi rend="sup">r</hi> Lorenzani, Maistre de la Musique de la Reyne. C’estoit luy-mesme qui la conduisoit. Elle estoit chantée par les plus habiles Musiciens du Roy, &amp; soûtenuë d’une Symphonie toute charmante. Apres la Cerémonie, tous les Archevesques &amp; la plûpart des Evesques, allerent dîner à Sceaux avec M<hi rend="sup">r</hi> Colbert &amp; sa Famille.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_173" resp="mercure">
        <head>[Nouvelles de Malte]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 173-184.</bibl>
        <p>Apres ce que je vous ay dit de l’Election de D. Gregorio Caraffa, à la dignité de Grand-Maistre de l’Ordre de Malte, vous ne doutez point, Madame, que ses premiers soins n’ayent esté d’en donner avis à tous les Princes Chrétiens. […]</p>
        <p><space rend="tab">    </space>Le 29. de Juin, jour de la Feste de Saint Pierre &amp; de Saint Paul, il partit à trois heures du matin, &amp; se rendit en la Ville notable, appellée Cité-Vieille, pour y faire son Entrée. [… ] L’Evesque de Malte suivy de tout son Clergé, luy rendit les honneurs accoustumez, &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté par la Musique de la Cathédrale, au bruit de cent cinquante coups de Canon. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_203" resp="mercure">
        <head>[Mort de M. le Duc d’Usés]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 203-216.</bibl>
        <p>Je finis ma Lettre du dernier Mois par la nouvelle que je vous donnay de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Usés. M<hi rend="sup">r</hi> les Marquis de S. Suplice &amp; de Montsalais, ses Freres, estoient morts dix ou douze jours auparavant. […] Il n’y a rien de plus accomply que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Crussol son Fils aîné, &amp; Mademoiselle de Crussol sa Sœur. Ce jeune Comte sçavoit à huit ans la Langue Allemande dans la derniere perfection. Il n’en a pas encor douze, &amp; est non seulement beau, tres-bien fait, d’un air admirable, civil, doux &amp; honneste, mais il a encor les plus nobles inclinations qu’on luy puisse souhaiter. Il danse tout-à-fait bien, fait des armes, &amp; monte à cheval de la meilleure grace du monde, &amp; apprend enfin sans aucune peine tout ce qu’on juge à propos qu’il sçache. Mademoiselle de Crussol, quoy que plus jeune que luy, n’est pas moins parfaite. Elle est toute belle &amp; toute charmante, &amp; on n’a point encor veu dans un âge si peu avancé tant de douceur, d’honnesteté, de modestie, de politesse, &amp; de délicatesse d’esprit. Joignez à cela qu’elle surprend par sa danse, jouë du Clavessin, &amp; sçait mille choses dignes d’une éducation telle que vous jugez bien qu’on luy donne. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_267" resp="mercure">
        <head>[Ce qui s’est passé à la Majorité de l’Electeur de Baviere]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 267-271.</bibl>
        <p>Le Jeudy 11. de l’autre Mois, M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere, entré ce jour-là dans sa dix-neufviéme année, qui est celle de la Majorité des Electeurs, se rendit aux Théatins de Munic, où l’on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi> au bruit de cent grosses Pieces de Canon qui furent tirées. […] Le Dimanche suivant, il y eut un opéra pour lequel on avoit fait venir à grands frais les meilleurs Musiciens d’Italie. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_280" resp="mercure">
        <head>[Ce qui s’est passé à l’Académie Françoise le jour de S. Loüis]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 280-293.</bibl>
        <p>J’ay à vous parler d’un autre Panégyrique qui fut prononcé Dimanche dernier, jour de la Feste de S. Loüis Roy de France, en présence de M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Françoise. Vous sçavez, Madame, qu’ils ont accoûtumé ce jour-là de faire celébrer une Messe solemnelle dans la Chapelle du Louvre. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Montagne, qu’ils avoient prié de faire l’Eloge de ce grand Saint, y joignit celuy du Roy, &amp; employa de si brillantes couleurs dans ses diverses Peintures, que les Illustres qui l’écoutoient, n’eurent pas moins sujet d’admirer le tour éloquent qu’il donna à ses pensées, que ses pensées mesmes. On chanta pendant la Messe un Motet en Musique qui fut extrémement estimé. Il estoit de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Oudot, qui d’une commune voix passe maintenant pour un de nos meilleurs Maistres. Les Paroles du Motet estoient tirées de divers Pseaumes, dont les Versets estant joints les uns aux autres, à la mode des Centons, composent une Priere pour le Roy, en forme d’un nouveau Pseaume, où les plus considérables évenemens de nostre temps sont marquez, comme le soûlevement des principales Puissances de l’Europe contre le Roy, la rapidité inconcevable de ses Victoires, la Paix si glorieusement conclüe, &amp; dont il a prescrit les conditions à ses Ennemis, le Mariage mesme de Monseigneur le Dauphin, &amp; enfin les vœux de tous les Peuples pour de ce grand Roy. Il n’y a rien de plus ingénieux que cet Ouvrage. Aussi est-il de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier, l’un des plus celebres Membres de l’Académie Françoise. Il ne s’est pas contenté du Latin, il l’a encor expliqué en Vers d’une maniere presque inimitable, tant elle est serrée, précise &amp; magnifique. Je ne doute point, Madame, que vous ne fassiez le même jugement de l’un &amp; de l’autre de ces Ouvrages que je vous envoye.</p>
        <table>
          <row>
            <cell>
              <label>Pro rege</label>
              <label>precatio.</label>
              <l>Ps. 71. v.1. Deus judicium tuum <hi> ? ?da</hi>,</l>
              <l>Et justiciam tuam filio Regis.</l>
              <l>2. v.1. Quare fremuerunt Gentes,</l>
              <l>82. v.4. Et super populum tuum malignaverunt consilium ?</l>
              <l>82. v.6. Cogitaverunt unanimiter <hi>simul</hi> adversus te,</l>
              <l>82. v.5. Et dixerunt venite &amp; disperdamus eum.</l>
              <l/>
              <l>32 v.13. Respexit Dominus</l>
              <l>17. v.15. &amp; dissipavit eos,</l>
              <l><hi>17</hi>. v.15. Et misit sagittas suas</l>
              <l>20. v.10. &amp; devoravit eos ignis.</l>
              <l>20. v.14. Cantabimus &amp; psallemus virtutes tuas,</l>
              <l>75. v.7. Quis resistet tibi ?</l>
              <l/>
              <l>21. v.7. Facta est pax in virtute tua,</l>
              <l>75. v.9. Auditum fecisti judicium, Terrae tremuit, &amp; quievit.</l>
              <l/>
              <l/>
              <l>2. v.15. Beati omnes qui confidunt <hi>in te</hi>.</l>
              <l/>
              <l>127. v.5. Benedicat tibi Dominus ex Sion,</l>
              <l>147. v.2. Benedicat Filiis tuis in te.</l>
              <l/>
              <l>17.v.6. Et videas filios filiorum tuorum,</l>
              <l>44. v.17 Constitutes eos Principes super eminem terram.</l>
              <l/>
              <l>44. v.11. Audi filia &amp; vide,</l>
              <l>v.12. Concupiscet Rex decorem tuum</l>
              <l>v.3. Speciosus suis ferma prae filiis hominum.</l>
              <l/>
              <l>44.v.17 Pro patribus tuis nati sunt tibi filii,</l>
              <l>v.14 Omnis gloria filiae Regis.</l>
              <l/>
              <l/>
              <l>85.v.9 Et glorificabunt nomen tuum,</l>
              <l/>
              <l>148.v.12 Juvenes &amp; virgines, senes cum junioribus.</l>
              <l/>
              <l/>
              <l>27.v.9 Salvum fac populum tuum homine,</l>
              <l>131.v.10 Propter DAVID servum tuum</l>
              <l>27.v.9. Salvum fac populum tuum,</l>
              <l>16. v.7 Qui salvos facis sperantes in te</l>
              <l>19.v.10. Domine salvum fac Regem,</l>
              <l>Et exaudi nos in die qua invecaverimus te.</l>
            </cell>
            <cell>
              <label>Priere </label>
              <label>pour le roy.</label>
              <l>Seigneur, inspire au Roy ton jugement sublime,</l>
              <l>Inspire ta justice à son Fils magnanime,</l>
              <l/>
              <l>Illumine leurs cœurs de tes vives clartez.</l>
              <l>Pourquoy tant d’Ennemis, fiers Enfans de la Terre,</l>
              <l>Ont-ils à ce Monarque osé livrer la guerre ?</l>
              <l>Quelle aveugle fureur les avoit emportez.</l>
              <l/>
              <l/>
              <l>Un seul de ses regards dissipa leurs Armées.</l>
              <l>décoche sur eux ses fléches enflammées,</l>
              <l>Dont le feu devorant consume leurs Etats ;</l>
              <l>Chantons de ce Guerrier l’immortelle victoire,</l>
              <l>Celébrons ses Vertus surces de nostre gloire ;</l>
              <l>Qui pourra desormais resister à son Bras ?</l>
              <l/>
              <l>La Paix de son pouvoir est un gage autentique ;</l>
              <l>A cent Peuples armez sa volonté s’explique,</l>
              <l>Et chacun à l’envy recherche son appuy ;</l>
              <l>De tant de diférends un seul Juge decide,</l>
              <l>Parce que l’équité dans ses Conseils préside ;</l>
              <l>Heureux, quiconque a <hi> ? ??</hi> espérance en luy.</l>
              <l/>
              <l>Que du haut de Sion <hi> ? ??</hi> le benisse ;</l>
              <l>Que sur luy sa bonté pleinement s’accomplisse ;</l>
              <l>Qu’il benisse en son nom ses augustes Enfans ;</l>
              <l>Puisse-t-il voir fleurir leur féconde Lignée,</l>
              <l>Et que sa main, toûjours de force accompagnée,</l>
              <l>De mille Nations les rende triomphans.</l>
              <l/>
              <l>Princesse, à mes discours ne ferme point l’oreille ;</l>
              <l>Un Roy dont la splendeur n’eut jamais de pareille,</l>
              <l>Pour son Fils bien-aimé jette les yeux sur toy ;</l>
              <l>Quitte sans déplaisir les lieux de ta naissance,</l>
              <l>Tes Fils, tes Parens repareront l’absence,</l>
              <l>Toute gloire est promise à la Fille du Roy.</l>
              <l/>
              <l>Ton Nom va devenir l’objet de nos Cantiques,</l>
              <l>Ton Nom va résonner dans nos Festes publiques,</l>
              <l>Le bruit s’en répandra dans les Climats divers ;</l>
              <l>Nos Filles chanteront tes Grandeurs souveraines ;</l>
              <l>Et ceux de qui le sang s’est glacé dans les veines,</l>
              <l>Se joindront avec joye à ces nouveaux Concerts.</l>
              <l/>
              <l>Ecoute-nous, Seigneur, réponds à nostre zele,</l>
              <l>En faveur de LOUIS ton Serviteur fidele,</l>
              <l>Aux besoins de ton Peuple accorde ton secours ;</l>
              <l>Conserve ce grand Roy que ta bonté nous donne,</l>
              <l>Et que tout ce qui peut ébranler la Couronne,</l>
              <l>Jamais de son bonheur n’interrompe le cours.</l>
            </cell>
          </row>
        </table>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_305" resp="mercure">
        <head>[Ce qui s’est passé à la Tragédie representée au College de Clermont]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 305-312.</bibl>
        <p>Le 21. de ce Mois, la grande Tragédie, dont les PP. Jesuites font donner le Spéctacle tous les ans par leurs Ecoliers, fut représentée icy dans la Court de leur College sous le titre d’<hi rend="i">Erixene.</hi> Quantité de Personnes de la premiere qualité s’y trouverent, &amp; la beauté de la Piece jointe au recit naturel &amp; à la noble action de plusieurs Acteurs, satisfit extraordinairement toute l’Assemblée, qui estoit aussi nombreuse qu’illustre. Un grand Ballet distingua chaque Acte. Il faisoit voir la France victorieuse de l’Injustice par les Loix, de l’Ignorance par les beaux Arts, de ses Ennemis par les Armes, &amp; d’elle-mesme par la Paix que LOÜIS LE GRAND y a donnée de la maniere du monde la plus glorieuse pour Luy, &amp; la plus avantageuse pour l’Europe. Ce Ballet, qui estoit de la composition de Mr de Beauchamp, fut dansé par tout ce qu’il y a de meilleurs Maistres en France, &amp; par plusieurs Enfans de qualité, entre lesquels on remarqua aisément Mr le Prince de Masseran, Mrs les Comtes de Nogent &amp; de Coffé, &amp; Mrs les Chevaliers de Montpezat &amp; de Rochechoüard.</p>
        <p><space rend="tab">    </space>Sur la fin de cette Piece, on fit selon la coûtume la distribution des Prix fondé par Sa Majesté. Les Pensionnaires du College en remporterent une fort grande partie. Mr le Duc de Bourbon, Fils unique de S. A. S. Mgr le Duc, eut le premier Prix de Vers Latins qu’il avoit merité dans sa Classe par une composition aussi ingénieuse que juste. Ce jeune Prince ayant esté nommé pour le recevoir, sortit de la Chambre qu’on luy avoit préparée pour voir l’Action, precedé de la plûpart des Acteurs de la Tragédie, &amp; accompagné de ses Gentilhommes, &amp; de ses Enfans d’honneur. Il passa dans cet ordre au travers d’une double haye de Soldats du Regiment des Gardes, &amp; vint au son des Trompetes, des Hautbois &amp; des Timbales, &amp; avec l’acclamation genérale de cette grande Assemblée, se placer dans un Fauteüil qu’on luy avoit élevé sur une Estrade au milieu du Theatre. Ce fut là que Mr le Comte de Coffé luy présenta le Prix qui luy estoit deû. En suite dequoy le Fils de Mr de la Marguerie qui avoit fait le Personnage du Roy dans la Tragédie, luy fit un Compliment Latin qu’on écouta avec grand silence, &amp; aussitost les Acteurs distribuerent par tout des Vers qu’on venoit de faire à la loüange du jeune Prince, dont les belles qualitez ne font rien attendre de moins grand que ce qu’on voit tous les jours de son auguste Ayeul, &amp; de son illustre Pere. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_312" resp="mercure">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 312-313.</bibl>
        <p>Voicy des Paroles qui font la peinture d’un Amant d’assez bon goust en amour. Elles ont esté mises en Air par Mr Daniel Neveu de Mr de Bacilly.</p>
        <p>[air gravé, à une voix et BC, inséré entre les pages 314 et 315]</p>
        <p/>
        <p>AIR NOUVEAU.</p>
        <p><hi rend="i">Iris, je vous offre mon cœur</hi> ;
        </p>
        <p><hi rend="i">Mais s’il faut soûpirer, ou répandre des larmes</hi>, 
        </p>
        <p><hi rend="i">Pour obtenir quelque faveur</hi>, 
        </p>
        <p rend="i">Je renonce à vos charmes. </p>
        <p><hi rend="i">La joye enflâme mes desirs</hi>, 
        </p>
        <p><hi rend="i">Tous mes vœux en amour ne sont faits que pour elle</hi>, 
        </p>
        <p rend="i">Et ce n’est que dans les plaisirs </p>
        <p rend="i">Que je suis constant &amp; fidelle. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-08_332" resp="mercure">
        <head>[Jonction des deux Troupes de Comédiens François]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, août [tome 9], 1680, p. 332-333.</bibl>
        <p>Vous serez surprise quand je vous diray que les deux Troupes de Comédiens François ayant eu ordre du Roy de se joindre ensemble, ceux de l’Hotel ont cedé leur Lieu aux Italiens, &amp; joüent présentement tous les jours sur le Théatre du Fauxbourg S. Germain avec ceux de Guenegaud. Cette union ne peut qu’augmenter les nombreuses Assemblées qu’on y a veües depuis fort longtemps.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>