<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, juillet 1682</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-07/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>juillet 1682</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="MG-1682-07_169" type="migration">
        <head>MG-1682-07_169</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 169- 170, 172, 183-184</bibl>
        <p>Service solemnel fait par Messieurs de S. Germain des Prez, pour M. le Duc de Verneüil.</p>
        <p/>
        <p>Les Religieux de l'Abbaye de S. Germain des Prez, dont Mr le Duc de Verneüil avoit esté Abbé pendant plus de quarante ans, luy ont fait faire un Service solemnel, avec le plus de magnificence qu'il leur a esté possible. Madame la Duchesse de Verneüil sa Veuve, les ayant fait avertir que ce Prince leur avoit laissé son Coeur, deux d'entr'eux, accompagnez de l'un de ses Aumôniers &amp; de son Premier Valet de Chambre, se rendirent à Pontoise le Samedy 4. de ce mois, pour y recevoir ce Coeur. Il estoit en dépost dans le Convent des Religieuses Carmelites, où son Corps est enterré. [...]</p>
        <p>Ce Coeur fut gardé dans la Sacristie de S. Germain des Prez jusques pour la cerémonie du Service. [...]</p>
        <p>Apres que les Archevesques, Evesques, Ducs &amp; Pairs, Chevaliers des Ordres du Roy, Conseillers d'Etat, &amp; autres Personnes de qualité, eurent pris leurs places, l'Office fut commencé avec tout l'ordre que l'on pouvoit souhaiter. Le Pere Dom Benoist Brachet General, officia, assisté de deux Diacres, de quatre Chantres, &amp; de tous ceux qui ont accoûtumé de servir aux plus grandes Solemnitez. La Messe estant finie, la Communauté sortit du Choeur, &amp; passant par les deux costez du grand Autel, elle se rangea autour de la Chapelle ardente, où les quatre Chantres ayant entonné le Libera, elle le continua jusqu'à la fin ; &amp; le Pere General, accompagné de tous ses Officiers, fit les Aspersions &amp; les Encensemens ordinaires. Ce fut par là que se termina la Cerémonie.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_232" type="migration">
        <head>MG-1682-07_232</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 232-236</bibl>
        <p>« Les Vers qui suivent, semblent avoir esté faits pour estre notez. Ils sont de Mademoiselle de Castille, dont l'heureux génie vous est connu. Cette spirituelle Personne mérite bien qu'on travaille sur ce qu'elle fait.</p>
        <p/>
        <p>VERS A METTRE EN AIR.</p>
        <p/>
        <p>Sans l'Amour &amp; le Vin,</p>
        <p>Quels plaisirs dans la Vie !</p>
        <p>Le chagrin,</p>
        <p>Ou l'envie,</p>
        <p>De leur mortel venin,</p>
        <p>Nous l'ont bientost ravie.</p>
        <p>Sans l'Amour &amp; le Vin,</p>
        <p>Quel plaisir dans la vie !</p>
        <p/>
        <p>AUTRES.</p>
        <p/>
        <p>Que Bacchus a d'apas !</p>
        <p>Que l'Amour a de charmes !</p>
        <p>Non, sans leurs douces armes,</p>
        <p>L'Homme ne résisteroit pas</p>
        <p>A tant de mortelles alarmes,</p>
        <p>Qui le menacent du trépas.</p>
        <p/>
        <p>Allez, braves Soldats,</p>
        <p>Aux Assauts, aux Combats,</p>
        <p>Vous couronner de gloire ;</p>
        <p>Allez, celebres Avocats,</p>
        <p>Nuit &amp; jour, de fairas</p>
        <p>Charger vostre mémoire.</p>
        <p>Que de tracas !</p>
        <p>Que d'embarras,</p>
        <p>Qui sous la Tombe noire</p>
        <p>Vous menent à grands pas !</p>
        <p/>
        <p>Allez, vous n'estes que des fats,</p>
        <p>Et toute vostre belle Histoire,</p>
        <p>Sur ma parole, ne vaut pas</p>
        <p>Cloris chantant dans un Repas.</p>
        <p>Les plaisirs d'icy-bas</p>
        <p>Sont d'aimer &amp; de boire ;</p>
        <p>Aimons-donc, &amp; buvons,</p>
        <p>Tandis que nous vivons.</p>
        <p/>
        <p>Ces Vers sont tournez d'une maniere agreable, qui les rend fort propres à estre chantez dans un Repas. Ce ne sont pas les seuls que Mademoiselle de Castille ait faits pour les plaisirs de la Table. Voicy un Impromptu de sa façon, qui fit admirer la beauté de son esprit à une fort grande Compagnie, avec laquelle elle estoit allée passer quelques jours à Harnouville, chez Mr de Machaut Conseiller en la Seconde des Requestes, &amp; Frere de feu Mr le Commandeur de Machaut. Harnouville est un Village qui luy appartient, entre S. Denys &amp; Gonesse.</p>
        <p/>
        <p>Que dans les Champs d'Harnouville</p>
        <p>La vie est charmante &amp; tranquille !</p>
        <p>Souvent le Seigneur du Chasteau</p>
        <p>Y donne le Cadeau.</p>
        <p>Heureux l'Amy qu'il y régale !</p>
        <p>Le Lait, l'Oeuf frais, le Pain &amp; l'Eau,</p>
        <p>Sont d'un goust qu'ailleurs rien n'égale.</p>
        <p>Parmy le Gibier qu'à Monceau</p>
        <p>Champagne sur la Table étale,</p>
        <p>Que diray-je du Pigeonneau ?</p>
        <p>Le meilleur Perdreau,</p>
        <p>Au prix de luy, vaut moins qu'un Etourneau.</p>
        <p>Un Marquis au goust fin, un vray Sardanapale,</p>
        <p>Dés qu'il le voit, s'écrie, ô le friand morceau !</p>
        <p>A la seule odeur qu'il exhale,</p>
        <p>Un Mort de quatre jours sortiroit du Tombeau. »</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_236" type="migration">
        <head>MG-1682-07_236</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 236-240</bibl>
        <p>Présent du Roy fait à une Dame Romaine.</p>
        <p/>
        <p>Je vous entretins il y a quatre ou cinq mois d'une Dame Romaine, nommée Donna Anna Carousi, qui avoit chanté devant le Roy chez Madame la Dauphine. Sa réputation s'est bien augmentée depuis ce temps-là. On a remarqué en elle tout ce qui fait estimer celles de son Sexe, &amp; plus on l'a veuë, plus on luy a trouvé de mérite. Aussi cette admirable Personne, dont la Maison est des plus anciennes &amp; des plus nobles de Sicile, &amp; de celles qui occupent encore aujourd'huy les principales Charges par droit heréditaire, a-t-elle esté élevée par une Mere qui fut le charme de son temps, &amp; qu'avoit nourrie une Princesse, qui estoit aussi la merveille de son siecle. C'estoit Donna Margarita d'Austria, Princesse de Boutere. Le Roy, qui se fait un grand plaisir de ne laisser échapper aucune occasion de reconnoistre le vray mérite, a voulu donner des marques de la connoissance qu'il a de celuy de Donna Anna Carousi, en luy envoyant ces jours passez un Présent considérable. Il les mit entre les mains de Mr le Maréchal de Bellefond, à qui on doit l'avantage d'avoir en France une Personne si rare. Ce Présent est un Bracelet de gros Diamans. On n'admire pas en Donna Anna Carousi une Belle &amp; grande Voix seulement, avec un art merveilleux pour la conduire, une science profonde dans la Musique, &amp; une maniere particuliere de l'accompagner du Clavessin, &amp; de cette Lyre si harmonieuse, dont je vous parlay la premiere fois, mais mille autres qualitez encor qui rendroient un Homme considérable. Elle sçait les Langues, &amp; beaucoup de belles choses dont elles facilitent la connoissance, &amp; qui sont ordinairement négligées par le beau Sexe.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_265" type="migration">
        <head>MG-1682-07_265</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 265-268</bibl>
        <p>Feste de Nostre-Dame du Mont Carmel celebrée à Lille.</p>
        <p/>
        <p>La Feste de Nostre-Dame du Mont-Carmel fut celebrée solemnellement le Jeudy seiziéme de ce mois, dans l'Eglise des Peres Carmes de Lille, par les soins de Messire François de Breucq, Seigneur de la Rabliere, Maréchal de Camp és Armées du Roy, Mestre de Camp d'un Régiment de Cavalerie, Commandant pour Sa Majesté dans Lille, &amp; Grand Prieur des Ordres Militaires de Nostre-Dame du Mont-Carmel &amp; de Saint Lazare. Il n'a épargné aucune dépense pour rendre la Feste plus magnifique. Les premieres Vespres furent chantées avec grande pompe dés le Mercredy 15. du mois. Le lendemain il y eut grande Messe &amp; Sermon ; apres quoy Mr le Grand Prieur suivy des Chevaliers, qui composoient un Cortege de douze à treize Carrosses, alla prier Mr le Maréchal de Humieres de venir dîner chez luy avec les Chevaliers. Il y vint accompagné des Gouverneurs de Valenciennes &amp; de Bouchain, &amp; de plusieurs autres Officiers de marque. Le Festin fut somptueux. Apres le Dîner, toute la Compagnie alla entendre les secondes Vespres, qui furent chantées avec la mesme solemnité, tant pour la Musique, que pour la décharge des Boëtes qui se fit toûjours à la fin de chaque Office. Le soir on jetta sur l'Esplanade, où est la Maison des Carmes, une infinité de Fusées volantes, de Serpenteaux, &amp; d'autres Feux d'artifice. [...]</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_306" type="migration">
        <head>MG-1682-07_306</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 306-308</bibl>
        <p>Entrée de Balet donnée par M. le Prince Dietrichstein.</p>
        <p/>
        <p>Le Dimanche 19. de ce mois, on vit sur le Théatre Royal de l'Opéra, une chose qui surprit agréablement toute l'Assemblée. Le jeune Prince de Dietrichstein, Fils aîné du Prince de ce nom, Grand Maistre de Sa Majesté l'Impératrice regnante, y dansa seul une Entrée de Balet, avec une grace merveilleuse. Il parut sur ce Théatre magnifiquement masqué selon la coûtume, &amp; remplit la place d'un des principaux Maistres qu'employe Mr de Lully. Monsieur y vint pour le voir, avec un concours de monde incroyable. Ce jeune Seigneur qui n'a pris leçon que depuis un an, dansa cette Entrée d'une maniere si juste, qu'il fut admiré de tout le monde. Il est fort bien fait, extrémement beau, &amp; réüssit parfaitement dans ses exercices. Il a beaucoup de feu dans l'esprit, &amp; son mérite ne contribuë pas moins que sa qualité, à le faire souhaiter par tout. Si l'on a veu quelques Etrangers faire en d'autres temps la même entreprise, il est du moins le premier de la Cour de l'Empereur, qui se soit assez répondu de soy pour oser paroistre devant une si grande Assemblée. Aparemment il le fera encor d'autres fois. Ceux qui voudront l'imiter ne le feront pas sans peine.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_310" type="migration">
        <head>MG-1682-07_310</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 310-311</bibl>
        <p>Mariage de M. de Motteville avec Mademoiselle Lambert de Thorigny.</p>
        <p/>
        <p>Mr de Motteville, Conseiller au Parlement de Paris, &amp; reçeu à la Charge de Premier Président de la Chambre des Comptes de Roüen, a épousé depuis peu de jours Mademoiselle Lambert de Thorigny, Fille de Mr de Thorigny, Président de la Chambre des Comptes de Paris, &amp; de feuë Dame Marie de Laubespine. Elle est génereuse, libérale, a l'esprit fort enjoüé, sçait la Musique, &amp; joüe parfaitement du Clavessin. La cerémonie du Mariage se fit à S. Gervais, par le Curé de cette Paroisse.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_336" type="migration">
        <head>MG-1682-07_336</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 336-340</bibl>
        <p>Actions de pieté de M. de Novion, Evesque d'Evreux.</p>
        <p/>
        <p>Mr de Novion, Evesque d'Evreux, donne de continuelles marques de zele, de vigilance, &amp; de charité, qui le mettent dans une estime extraordinaire parmy tous ceux de son Diocese. [...] Si-tost qu'il fut de retour, il alla à Louviers pour la clôture d'une Mission faite par son ordre. Jugez combien toute la Ville fut édifiée de luy en voir faire la cerémonie. Le Dimanche 12. de ce mois, il fit celle de la Translation d'une Relique de S. Gaude second Evesque d'Evreux. La solemnité en fut tres-grande. Cette Relique ayant esté portée le jour précedent par un Chanoine de la Cathédrale à la Paroisse de S. Léger, la Procession s'y rendit le lendemain sur les huit heures. Mr l'Evesque d'Evreux marchoit en Habits Pontificaux, précedé du Chapitre en Chapes, des Chapelains, Curez de la Ville, de tous les Religieux, Cordeliers, Jacobins, &amp; Capucins, aussi en Chapes, des Enfans bleus de la Charité, &amp; de tous les Corps des Mestiers, portant chacun un Flambeau. Tous les Officiers du Présidial &amp; du Bailliage suivoient en Corps, &amp; apres eux, un nombre infiny de Gens de toutes conditions. La Procession estant arrivée à S. Léger, on y chanta une Antienne en l'honneur du Saint. En suite on prit le grand tour de la Ville, pour aller à Nostre-Dame, où l'on retourna dans le mesme ordre qu'on estoit party, deux Chanoines portant la Châsse qui enfermoit la Relique. Mr l'Evesque officia pontificalement, &amp; la Messe fut chantée par la Musique. L'apresdînée, Mr Vaillant, Docteur de Sorbonne, Theologal du Chapitre, &amp; l'un des Grands Vicaires de Mr d'Evreux, fit le Panégyrique du Saint, avec l'applaudissement de tous ceux qui l'entendirent. Le Mardy 14. il y eut Feste solemnelle pour la Conférence, où ce Prélat fit entendre toute la cerémonie. [...]</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_354" type="migration">
        <head>MG-1682-07_354</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 354-358</bibl>
        <p>Opéra de Persée représenté à Versailles devant le Roy.</p>
        <p/>
        <p>L'Opéra de Persée a esté représenté à Versailles, en présence de Leurs Majestez. Ce qui s'est passé en cette occasion tient du prodige, &amp; fait voir que le plaisir qu'on prend à servir le Roy, va jusqu'à venir à bout de l'impossible. Ce Prince avoit dit que quand il voudroit voir cet Opéra, il en feroit avertir quelques jours auparavant, afin qu'on eust le temps de s'y préparer, &amp; de dresser un Théatre dans le fond de la Court du Chasteau, qui estoit le lieu destiné pour ce Spéctacle. Cependant le temps s'estant mis tout d'un coup au beau, &amp; Sa Majesté voulant que Madame la Dauphine eust part à ce Divertissement avant qu'elle accouchast, on n'avertit de se tenir prest que vingt-quatre heures avant la Représentation. Ainsi on ne pût travailler au Théatre que le jour mesme. Il se trouva fort avancé sur le midy, mais le Vent ayant changé, la pluye qui tomba tout le matin fit assez connoistre qu'il en tomberoit le reste du jour. Le Roy estoit prest de remettre l'Opéra à un autre temps, lors qu'on luy promit qu'il y auroit pour le soir mesme un autre Théatre dressé dans le Manége ; &amp; en effet à huit heures &amp; demie du soir, le lieu où l'on travailloit encor des Chevaux à midy sonné, parut avec un brillant inconcevable. Théatre, Orquestre, Haut-Dais, rien n'y manquoit. Un tres grand nombre d'Orangers d'une grosseur extraordinaire, tres-difficiles à remuer, &amp; encor plus à faire monter sur le Théatre, s'y trouverent placez. Tout le fond estoit une Feüillée composée de veritables branches de verdure coupées dans la Forest. Il y avoit dans ce fonds, &amp; parmy ces Orangers, quantité de Figures, de Faunes, &amp; de Divinitez, &amp; un fort grand nombre de Girandoles. Je n'entreprens point de vous en faire la description. Elle me seroit plus difficile que l'exécution mesme ne l'a esté. Beaucoup de Personnes qui sçavoient de quelle maniere ce lieu estoit quelques heures auparavant, eurent peine à croire ce qu'elles voyoient. Si le Roy est si bien servy pour les choses qui ne regardent que ses divertissemens, avec quelle ardeur ne cherche t'on point à remplir ses volontez, lors qu'il s'agit de quelque affaire importante ? C'est ce qui fait qu'on voit des Villes fortifiées, sortir de terre en fort peu de jours. Tous ceux qui ont de l'employ dans l'Opéra de Persée, s'en acquiterent si bien, qu'on en remarqua toutes les beautez. Le Sieur Pecour dança d'une maniere qui luy attira beaucoup de loüanges. Le lieu se trouva propre pour les Voix, &amp; l'étenduë de celle de Mademoiselle de Rochois, charma les plus difficiles de la Cour. La Simphonie parut admirable, &amp; le Roy dit à Mr de Lully, qu'il n'avoit point vû de Piece dont la Musique fust plus également belle par tout, que celle de cet Opéra.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_358" type="migration">
        <head>MG-1682-07_358</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 358-360</bibl>
        <p>Andromede, Tragédie en Machines.</p>
        <p/>
        <p>Les Comédiens François ont commencé depuis quelques jours les Représentations d'Andromede, Tragédie en Machines, de Mr de Corneille l'aîné. Elle fut faite pour le divertissement du Roy, dans les premieres années de sa Minorité. La Reyne Mere qui n'entreprenoit rien que de grand, y fit travailler dans la grande Salle du Petit-Bourbon, où se représentoient les Balets du Roy, lors qu'ils estoient accompagnez de Machines. Le Théatre estoit beau, élevé &amp; profond, &amp; l'on y a vû plusieurs grands Balets, où Sa Majesté dançoit, dignes de l'éclat &amp; de la grandeur de la Cour de France. Le Sieur Torelly, pour lors Machiniste du Roy, travailla aux Machines d'Andromede. Elles parurent si belles, aussi bien que les Décorations, qu'elles furent gravées en Tailles douces. Les grands applaudissemens que reçeut cette belle Tragédie, porterent les Comédiens du Marais à la remettre sur pied, apres qu'on eut abatu le Petit-Bourbon. Ils réüssirent dans cette dépense, qu'ils ont faite trois ou quatre fois, &amp; elle vient d'estre renouvellée par la grande Troupe avec beaucoup de succés. Comme on renchérit toûjours sur ce qui a esté fait, on a représenté le Cheval Pegase, par un veritable Cheval, ce qui n'avoit jamais esté veu en France. Il jouë admirablement son rôle, &amp; fait en l'air tous les mouvemens qu'il pourroit faire sur terre. Je sçay que l'on voit souvent des Chevaux vivans dans les Opéra d'Italie ; mais si nous voulons croire ceux qui les ont veus, ils y paroissent liez d'une maniere, qui ne leur laissant aucune action, produit un effet peu agreable à la vuë. Le Sujet de cette Piece estant le mesme que celuy de l'Opéra de Persée, on voit la diversité des génies dans les diférentes manieres de le traiter.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1682-07_360" type="migration">
        <head>MG-1682-07_360</head>
        <bibl>Mercure Galant, juillet 1682, p. 360-361</bibl>
        <p>Zélonide, Tragédie.</p>
        <p/>
        <p>Le bruit qu'a fait Zélonide lors qu'elle a paru sur le Théatre, vous a obligée plusieurs fois à me demander si elle estoit imprimée. Elle l'est enfin depuis quelques jours, &amp; je vous l'envoye. Vous y trouverez une maniere d'Epistre dédicatoire aussi nouvelle que pleine d'esprit, puis que c'est Zélonide qui parle elle-mesme à Madame la Duchesse de Nevers, à qui cette Piece est dediée.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>