<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, août 1698</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1698-08/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>août 1698</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1698-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1698-08_259">
        <head>MG-1698-08_259</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1698, p. 259-261</bibl>
        <p>Ceremonie observée à l'Election des nouveaux Echevins.</p>
        <p/>
        <p>Le 16. de ce mois on élut de nouveaux Echevins à l'Hostel de Ville de Paris. [...] Une Messe solemnelle fut chantée dans l?Eglise du Saint Esprit. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1698-08_268">
        <head>MG-1698-08_268</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1698, p. 268-273</bibl>
        <p>Baptême de Mademoiselle de Chartres.</p>
        <p/>
        <p>Le 27. de ce mois à quatre heures &amp; demy aprés midy, le Roy, leurs Majestez B. &amp; Messeigneurs les Princes Fils de France, Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp; tous les Princes &amp; Princesses se rendirent à S. Clou, pour le Bâtesme de Mademoiselle de Chartres. [...] Dans tout le temps du repas, qui dura du moins une heure, les Violons de Monsieur jouérent.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1698-08_281">
        <head>MG-1698-08_281</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1698, p. 281</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé à l'Entrée &amp; à l'Audience des Ambassadeurs de Hollande.</p>
        <p/>
        <p>Le 26. Mrs Heemsxeix &amp; d'Odiicx, que Mr le Maréchal de Tourville &amp; Mr de Saintot étoient allez prendre à l'Hôtel des Ambassadeurs Extraordinaires, se rendirent à Versailles [...]. Les Compagnies des Gardes-Françoises &amp; Suisses estoient rangées en haye &amp; sous les Armes avec les Tambours appellans.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>