<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, août 1691</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1691-08/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>août 1691</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1691-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1691-08_012">
        <head>MG-1691-08_012</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1691, p. 12-22</bibl>
        <p>Tiphon &amp; les Geans, Prologue.</p>
        <p/>
        <p>Mr des Forges, a fait un Prologue, intitulé Les Geans. Le dessein qu'il a eu dans cet Ouvrage se fait assez connoistre, sans qu'il soit besoin de de [sic] l'expliquer. Il a esté mis en Musique par Mr de Brossard, Maistre de Musique de la Cathedrale de Strasbours.</p>
        <p/>
        <p>PROLOGUE.</p>
        <p/>
        <p>TIPHON ET LES GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>LES GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>Asseurons nostre vangeance</p>
        <p>Contre le Dieu trop glorieux</p>
        <p>Que fait sentir en tous lieux</p>
        <p>L'excés de sa puissance.</p>
        <p/>
        <p>TIPHON.</p>
        <p>Le puissant Jupiter, tout fier de ses exploits,</p>
        <p>Depuis assez long temps fait craindre son tonnerre,</p>
        <p>Et menace toute la terre</p>
        <p>De l'assujettir à ses loix.</p>
        <p>Depuis assez long-temps Bellonne &amp; la Victoire</p>
        <p>Font leurs plaisirs les plus doux</p>
        <p>D'éterniser sa memoire,</p>
        <p>Sans reserver un seul moment pour nous.</p>
        <p>Vangeons-nous de l'excés de sa valeur extrême,</p>
        <p>Unissons nos cent bras contre son Diadême,</p>
        <p>Et plus heureux</p>
        <p>Que ces Titans fameux</p>
        <p>Qui braverent jadis sa puissance suprême,</p>
        <p>Arrestons de ses faits le cours impetueux ;</p>
        <p>Que malgré ses efforts il tombe enfin luy-même.</p>
        <p/>
        <p>CHOEUR DE GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>Unissons nos cent bras, &amp;c.</p>
        <p/>
        <p>MERCURE paroist.</p>
        <p/>
        <p>Temeraires Mortels, vos efforts seront vains.</p>
        <p>Que vous sert-il d'oser trop entreprendre ?</p>
        <p>Le prudent Jupiter instruit de vos desseins</p>
        <p>Sçaura facilement contre vous se défendre.</p>
        <p>Son bras toujours victorieux</p>
        <p>A déjà mis sous son obeïssance</p>
        <p>Mille Peuples audacieux.</p>
        <p>Craignez de ressentir comme eux</p>
        <p>Le triste effet de sa vengeance.</p>
        <p>Calmez, calmez plutost ce vainqueur irrité,</p>
        <p>Il est trop dangereux de vouloir luy déplaire,</p>
        <p>Cessez d'admirer sa colere</p>
        <p>Son grand coeur oubliera vostre temerité.</p>
        <p/>
        <p>CHOEUR DE GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>Nous méprisons ce Dieu terrible,</p>
        <p>De nostre audace en vain on croit nous voir punis.</p>
        <p>Est il rien d'impossible</p>
        <p>A tant de bras unis ?</p>
        <p/>
        <p>MERCURE.</p>
        <p/>
        <p>Bientost de vostre indigne offence</p>
        <p>Vous recevrez le juste châtiment.</p>
        <p>Vous vous armez contre luy vainement</p>
        <p>Ce Dieu seul contre tous punira l'insolence.</p>
        <p>Mars en tous lieux accompagne ses pas ;</p>
        <p>Malheureux, redoutez la force de son bras.</p>
        <p/>
        <p>CHOEUR DE GEANTS.</p>
        <p>Nous méprisons ce Dieu terrible</p>
        <p>De nostre audace en vain on croit nous voir punis.</p>
        <p>Est-il rien d'impossible</p>
        <p>A tant de bras unis ?</p>
        <p/>
        <p>TIPHON.</p>
        <p/>
        <p>Il est temps que chacun r'anime son courage.</p>
        <p>Pour braver la valeur de ce Dieu si puissant,</p>
        <p>Opposons de ce Mont le sommet menaçant</p>
        <p>A son trop rapide passage,</p>
        <p>Et que son Regne florissant</p>
        <p>A cent Peuples jalous ne porte point ombrage.</p>
        <p>Mais déjà des Tambours nous entendons le bruit.</p>
        <p>C'est Jupiter qui nous poursuit,</p>
        <p>Hercule prés de luy contre nous s'interesse.</p>
        <p>Courons aux armes, le temps presse.</p>
        <p/>
        <p>CHOEUR DE GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>Jupiter nous poursuit,</p>
        <p>Courons aux Armes, le temps presse.</p>
        <p>*</p>
        <p>Jupiter lance son Tonnerre.</p>
        <p>*</p>
        <p>TIPHON.</p>
        <p/>
        <p>Quoy rien ne peut rallentir son ardeur ?</p>
        <p>Sa presence par tout inspire la terreur,</p>
        <p>Tout se rend à sa voix, tout flatte son envie.</p>
        <p>Ce mont si redouté devant luy s'humilie.</p>
        <p>Quelle honte pour nous ? quelle gloire pour luy !</p>
        <p>Faut-il que nous servions de lustre à son Histoire,</p>
        <p>Et n'aurons-nous armé tant de bras aujourd'huy</p>
        <p>Que pour estre témoins de l'excés de sa gloire ?</p>
        <p/>
        <p>COEUR DE GEANTS.</p>
        <p/>
        <p>Ah ! fuyons, l'ennemy s'avance prés de nous,</p>
        <p>Evitons, s'il se peut, le fureur de ses coups.</p>
        <p/>
        <p>*</p>
        <p>SUIVANS de Jupiter qui poursuivent les Geans.</p>
        <p>*</p>
        <p/>
        <p>Ingrats, vostre fuite est vaine,</p>
        <p>Nous vous poursuivrons en tous lieux.</p>
        <p>Recevez la juste peine</p>
        <p>De vos efforts audacieux.</p>
        <p/>
        <p>JUPITER.</p>
        <p>Des ennemis liguez je suis enfin le Maistre,</p>
        <p>Et leurs soins ont esté perdus.</p>
        <p>Ils ont appris à me connoistre :</p>
        <p>Le seul bruit de mon nom les a tous confondus.</p>
        <p>Mortels heureux, goustez en assurance</p>
        <p>Les doux momens que vous offre mon bras.</p>
        <p>Vivez en paix, vivez sans embarras,</p>
        <p>Jupiter prend vostre défense.</p>
        <p/>
        <p>*</p>
        <p>CHOEUR de Mortels &amp; de Bergers.</p>
        <p>*</p>
        <p>Vivons en paix, vivons sans embarras,</p>
        <p>Jupiter prend nostre deffense.</p>
        <p>Goûtons en assurance</p>
        <p>Les doux momens que nous donne son bras.</p>
        <p>Honorons à jamais un Dieu si magnanime,</p>
        <p>Que nos chants redoublez résonnent dans les airs ;</p>
        <p>Qu'un mesme zele nous anime,</p>
        <p>Il est digne de nos Concerts.</p>
        <p>Que de mille bienfaits il comble nostre vie,</p>
        <p>Qu'il triomphe toujours en dépit de l'envie,</p>
        <p>Que l'immortalité ne l'arrache à nos yeux</p>
        <p>Que pour briller parmy les autres Dieux.</p>
        <p>Marquons-luy les transports que sa presence inspire ;</p>
        <p>Il merite les soins que nous prenons pour luy.</p>
        <p>Que par tout son grand nom retentisse aujourd'huy ;</p>
        <p>Puissons-nous à jamais admirer son Empire.</p>
        <p/>
        <p>*</p>
        <p/>
        <p>DEUX BERGERS.</p>
        <p/>
        <p>Preparons-luy des jeux nouveaux.</p>
        <p>Que nos chants les plus beaux</p>
        <p>S'accedent au bruit de la Guerre ;</p>
        <p>Ce Dieu veut bien suspendre son tonnerre</p>
        <p>Pour partager sous nos Ormeaux</p>
        <p>Les champestres plaisirs de nos simples hameaux.</p>
        <p/>
        <p>GRAND CHOEUR.</p>
        <p/>
        <p>Honorons à jamais ce Dieu si magnanime</p>
        <p>Que nos chants redoublez résonnent dans les airs,</p>
        <p>Qu'un mesme zele nous anime ;</p>
        <p>Il est digne de nos Concerts.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1691-08_161">
        <head>MG-1691-08_161</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1691, p. 161-165</bibl>
        <p>Le Cabinet des beaux Arts.</p>
        <p/>
        <p>Le Cabinet des beaux Arts, ou récueil d'Estampes gravées d'après les Tableaux d'un plafond, où les beaux Arts sont representez avec l'explication de ces mesme Tableaux, se vend à Paris chez G. Edelinck, ruë Saint Jacques, au Seraphin. L'Auteur de ce Livre est Mr Perrault, de l'Academie Françoise. Il y a quelques années qu'il fit peindre dans le Plafond de son Cabinet ceux d'entre les beaux Arts qu'il aime le plus, par les meilleurs peintres de l'Academie Royale de Peinture &amp; de Sculpture. [...] Il y a onze Tableaux : dont huit representent les huit Arts qui suivent : l'Eloquence, la Poësie, la Musique, l'Architecture, la Peinture, la Sculpture, l'Optique, &amp; la Mechanique ; les trois autres Tableaux representent les Divinitez qui president à ces Arts, sçavoir Apollon au milieu des Muses, Mercure &amp; Minerve. Ces onze Tableaux ont esté peints par onze Peintres, &amp; gravez par onze Graveurs tous differens. Chaque Estampe est accompagnée d'une explication en Vers &amp; en Prose, qui rend raison de ce qui est dans le Tableau, &amp; contient ce qu'il y a de plus curieux &amp; de plus particulier dans le bel Art qu'il represente. [...] la lecture des explications cause un extrême plaisir. On ne doit pas en estre étonné, puis que personne n'estoit plus capable de faire un ouvrage de cette nature que Mr Perrault [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1691-08_188">
        <head>MG-1691-08_188</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1691, p. 188-218</bibl>
        <p>Histoire.</p>
        <p/>
        <p>[...] Une Demoiselle, en qui mille belles qualitez reparoient avec beaucoup d'avantage l'injustice dont elle avoit à se plaindre du costé de la fortune, vivoit sous la dépense d'une Mere qui n'avoit pas moins d'ambition que d'attachemment à ses sentimens. Elle n'estoit pas si peu éclairée qu'elle ne connust le merite de sa Fille, qui estant douce, d'une humeur égale, &amp; fort complaisante, sembloit ne pouvoir manquer de faire force conquestes. Outre des traits assez réguliers qui la faisoient mettre au rang des belles Personnes, elle charmoit par sa voix, &amp; la Musique qu'elle avoit apprise dés ses plus jeunes années, luy avoit esté d'un grand secours pour chanter aussi proprement qu'elle faisoit. Sa Mere tachoit de la mettre dans le monde, pour qui cette aimable Fille n'avoit pas un fort panchant. C'estoit par cette raison qu'elle avoit toujours l'esprit tranquille, puis que si son peu de bien ne l'empêchoit de rencontrer un Party avantageux, elle sentoit qu'elle n'auroit nulle peine à passer sa vie dans un Couvent. Avec tous les avantages que je viens de dire, il n'est par fort surprenant si elle se fit des Adorateurs. On s'empressa à la voir, &amp; beaucoup parurent avoir dessein de luy plaire ; mais comme il leur fut aisé de connoistre qu'il falloit parler de mariage, si l'on vouloit réussir à toucher son coeur ; ils se contenterent de luy dire en general de ces sortes de douceurs que l'on a coutume de prodiquer aux jolies Personnes, &amp; qui dans le fond ne signifient rien. Enfin un Cavalier qui avoit paru d'abord le moins empressé à luy donner des loüanges, parce qu'il avoit voulu étudier son esprit &amp; son humeur avant que de luy rien dire, en devint si amoureux, qu'il ne fut plus maistre de sa passion. Il en parla à la Belle, qui luy ayant témoigné avec toutes les marques d'estime que la bienseance luy pouvoit êrmettre, qu'il ne devoit craindre nul obstacle de sa part, pourvû qu'il obtint l'aveu de sa Mere, le rendit par cette réponse le plus satisfait de tous les hommes. Il ne douta point qu'estant fort bien bien fait &amp; ayant cinq à six mille livres de rente, la Mere ne l'écoutast favorablement ; &amp; en effet, sa proposition fut receüe avec plaisir. Il fut permis à la Belle de répondre à son amour, &amp; les progrés qu'il fit dans son coeur en peu de temps, luy donnerent une joye qui ne se peut exprimer. Tous les autres Soupirans furent bannis, &amp; l'on commença à songer aux préparatifs du mariage. Les ravissemens du Cavalier s'augmentoient de jour en jour, &amp; on peut dire qu'on ne vit jamais une passion si vive. Il fit dresser des articles fort à l'avantage de cette belle Personne, &amp; on n'attendoit pour les signer que l'arrivée de quelques Parens qui demeuroient en Province ; lors que la Mere &amp; la Fille s'estant trouvées chez une Dame dont les manieres attiroient beaucoup de monde, on les felicita l'une &amp; l'autre sur le mariage qu'on sçavoit estre arresté. Le merite de la Fille fit dire tout d'une voix que son Amant devoit s'estimer heureux, &amp; comme après l'avoir loüée sur les agrémens de sa personne, quelqu'un vanta le talent qu'elle avoit de bien chanter, la Dame de la maison la pria de ne luy pas refuser la satisfaction d'entendre d'elle un Air nouveau qui avoit beaucoup de cours. Elle le chanta d'une maniere à charmer, &amp; qui passa tout ce qu'on s'estoit promis de sa voix. Un Marquis, hardy parleur, en parut estre enchanté, &amp; s'estant approché d'elle, il l'assura qu'elle luy avoit tellement gagné le coeur, qu'il ne pourroit s'empêcher de l'aimer toute sa vie. Une belle voix estoit son foible, &amp; il n'en avoit jamais entendu aucune qui l'eust touché davantage. La Belle répondit avec esprit à tout ce qu'il luy dit de flateur, &amp; ne l'imputant qu'à l'habitude qu'il pouvoit avoir de dire des galanteries à toutes les Femmes, elle fut surprise au dernier point d'en recevoir une visite dés le lendemain. Il dit en s'adressant d'abord à la Mere, qu'on alloit chercher les raretez jusqu'au bout du monde, &amp; qu'elle ne devoit pas trouver étrange si le hazard luy ayant fait voir ce qu'il croyoit qu'il y eust de plus parfait pour le vray merite, il fist paroistre tant d'empressement à le venir admirer. La réponse qu'on luy fit sur ce début ayant donné lieu pendant une demi-heure d'une conversation generale, il la rendit bien-tost particuliere en disant à l'une &amp; à l'autre, que quoy qu'il sceust l'engagement où elles estoient, les choses n'estoient pas encore si avancées, qu'il ne dust préferer son interest à celuy d'un Inconnu, &amp; qu'ainsi il venoit leur déclarer que si un rang assez considerable qu'il pouvoit donner à la Belle en l'épousant, &amp; vingt mille livres de rente sans aucunes dettes, avoient de quoy les toucher, il estoit prest à leur faire voir par de prompts effets que sa passion estoit sincere ; qu'il avoit avoit vêcu jusqu'à trente ans sans songer au mariage, mais qu'il sentoit bien que son heure estoit venuë, puis qu'après ce qu'on luy avoit dit des aimables qualitez de cette belle personne, il estoit persuadé qu'il ne pouvoit vivre qu'heureux avec elle. La Belle rougit de sa declaration, &amp; laissa parler sa Mere, qui ne pouvant croire ce qu'elle venoit d'entendre, dit au Marquis, qu'elle voyoit bien qu'il vouloit se divertir, que quand la Fille n'auroit point d'engagement, elle avoit si peu de bien, qu'il estoit hors d'apparence qu'un homme qui pouvoit prétendre à de grands Partis, y renonçast en faveur d'un peu de douceur d'esprit &amp; de quelques agrémens, qui perdroient toute leur grace quand il y seroit accoutumé ; qu'elle ne luy disoit point qu'ayant promis sa Fille à un Cavalier qui en usoit pour elle de la maniere du monde la plus genereuse, il luy seroit impossible de retirer sa parole, puis qu'elle n'estoit pas si peu éclairée, qu'elle ne sceust bien que luy parlant sans aucun dessein, il ne la mettroit dans nul embarras de ce costé-là. Ils parlerent encore longtemps sur le même ton, le Marquis traitant la chose d'un grand serieux, &amp; la Mere se défendant toujours de rien croire. Il s'adressa enfin à la Fille, qui avoit gardé un entier silence, &amp; qui pour toute réponse luy dit qu'elle croyoit qu'on ne devoit luy en faire aucune. Comme il les vit toutes deux dans cette incredulité, il leur dit qu'elles pouvoient soupçonner sa passion, parce qu'elle estoit bien prompte, &amp; qu'il vouloit bien leur avouër que s'il n'avoit pas appris que le mariage qu'elles avoient arresté, estoit sur le point de se conclure, ses soins auroient precedé la declaration qu'il leur avoit faite ; que cependant il ne croyoit pas passer dans le monde pour un homme sujet à former des resolutions mal digerées ; qu'il s'estoit toûjours montré assez ferme dans toutes les choses qu'il avoit creu devoir entreprendre, &amp; que pour leur mettre l'esprit en repos, il ne les viendroit revoir de deux jours, pendant lesquels elles pourroient s'informer, &amp; de son bien &amp; de sa personne, &amp; qu'après ce temps il leur apporteroit des articles tout dressez, qu'il ne tiendroit qu'à elles qu'il ne signast avant que de les quitter. Il sortit après leur avoir donné cette assurance, &amp; la Mere qui estoit ambitieuse, commençant à croire qu'il avoit parlé sincerement, se laissa flatter du plaisir de voir sa Fille Marquise. [... La fille ne se laissa pas convaincre aussi aisément et, ne parvenant pas à résoudre ce dilemme, elle réclama un mois de réflexion.] On luy accorda ce terme, &amp; on s'apperceut avec beaucoup de plaisir qu'un grand calme succedoit au premier trouble dont elle s'étoit sentie agitée. Elle parloit comme une autre &amp; avec de grandes marques de tranquillité sur les matieres qui estoient indifférentes, &amp; il sembloit qu'elle n'eust jamais connu le Cavalier, tant elle fut circonspecte à ne pas même prononcer son nom ; mais enfin ce qu'elle vouloit dans son esprit éclata. Elle alla se jetter dans un Couvent d'où elle fit sçavoir à la Mere par un Billet fort respectueux, que Dieu l'avoit éclairé, &amp; qu'après ce qui venoit de luy arriver, elle connoissoit si parfaitement qu'il n'y avoit point au monde de bonheur pour elle, qu'on la trouveroit inébranlable dans le dessein de l'abandonner ; que quand elle pourroit se deffendre de faire ce sacrifice à la memoire d'un homme, de la mort de qui elle estoit cause, les passions violentes ne durant jamais, le Marquis s'estoit attaché à elle si aveuglement, qu'elle tenoit impossible que son amour ne s'éteignist pas avec autant de facilité qu'il en avoit eu à le laisser allumer, et que sa voix ayant esté le malheureux charme, qui avoit fait tout le mal, elle faisoit voeu de ne s'en servir jamais que pour chanter les loüanges du Seigneurs. [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>