<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, novembre [tome 11], 1679</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1679-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], <date>1679</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1679-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="MG-1679-11_014">
        <head>[Voyage de M. de Guilleragues Ambassadeur pour le Roy à Constantinople]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 14-40.</bibl>
        <p>Je passe à un autre Article d’Ambassadeur. Je vous ay déja mandé que M<hi rend="sup">r</hi> de Guilleragues estoit party pour Constantinople. Un Gentilhomme qui l’accompagne, a donné icy des nouvelles d’une partie de son Voyage. On m’a fait part de sa Lettre, &amp; j’en ay tiré la Relation que je vay vous faire.</p>
        <p>Le Lundy 11. de Septembre, cet Ambassadeur s’embarqua à la Rade de Toulon, avec Madame l’Ambassadrice sa Femme, Mademoiselle de Guilleragues sa Fille, &amp; toutes les Personnes de sa Suite. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Porte les prit dans son Bord. Il estoit Amiral de la petite Flote qui se mit à la voile le lendemain, composée d’un Vaisseau de guerre, de trois Vaisseaux Marchands, d’une Fluste, d’une Tartane, d’une Polacre, &amp; de deux Barques. C’estoient neuf Voiles en tout. M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur d’Ervieux, que sa Majesté envoye Consul à Alep, s’embarqua aussi avec M<hi rend="sup">r</hi> de Guilleragues. Le Vendredy 15. sur les quatre heures du soir, ils découvrirent la Coste de Sardagne à leur gauche, &amp; le lendemain à deux heures du matin, l’Isle de S. Pierre qui en dépend. Sur les six heures ils passerent à une lieuë pres d’un Ecueil nommé <hi rend="i">la Vache</hi>, derriere lequel il y en a un autre appellé <hi rend="i">le Veau</hi>, d’où le Cap San Giacomo n’est pas éloigné, non plus que le Golphe de la Palme. Le reste du Samedy ils continuerent leur route jusqu’à midy, que le mauvais temps les força d’en prendre une contraire pour aller relâcher à Caillery ; ce qu’ils firent le Dimanche 17. à dix heures du matin. On salüa la Ville de sept volées de Canon, &amp; le salut fut rendu à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, que le Président envoya complimenter. Caillery, Madame, si par hazard ce nom vous est inconnu, est la Capitale &amp; la derniere des Villes du Royaume de Sardagne. La Forteresse en est peu considérable. Il y a une Eglise qu’on peut dire belle. Quoy qu’elle ait un Archevesque, les Chanoines Officians ne laissent pas d’y estre en Rochet &amp; en Camail. La Gabelle ne doit jamais avoir esté établie à Caillery, puis que le Sel y est en aussi grande quantité dans les Ruës, qu’estoient autrefois les bouës à Paris. Les Perdrix n’y valent que six sols la paire, les Pigeons &amp; les Poulets, que deux ; &amp; comme les Femmes y découvrent tout leur sein, il y a lieu de penser qu’elles ne sont pas sujetes à de grands scrupules. La figure des Hommes tant jeunes que vieux, a quelque chose de fort plaisant. Ils sont tous vestus de noir, &amp; portent de longs Manteaux jusqu’aux pieds, un Poignard ou Stilet à leur ceinture, &amp; à leur costé une longue Epée à l’Espagnole. La forme de leurs Chapeaux est en Pain de Sucre. Le Lundy 17. M<hi rend="sup">r</hi> de Guilleragues, &amp; tous ceux qui l’accompagnent, se remirent à la voile sur le midy à la veuë de quatre Vaisseaux de guerre François, qui avoient relâché à la Plage de Caillery le jour precédent. Le Mardy 19. sur les trois heures &amp; demi du soir, ils perdirent de veuë les Costes de Sardagne, &amp; les revirent le Vendredy 22. à midy, à cause que le gros temps les contraignit d’aller relâcher au Cap de Poule en Sicile. A peine eurent-ils découvert les Costes, qu’ils revirent du costé d’Afrique. Le Dimanche 24. ils apperçeurent de loin la Montagne de Plomb de Barbarie, les anciens Restes de Cartage ; d’Utrique aujourd’huy Biserta ; de Bona, autrefois Hippone, dont S Augustin estoit Evesque ; de Portofarino, &amp; du Cap Bona, &amp; naviguerent sur l’endroit de la Mediterranée où l’on pesche le Corail. Le mesme jour, ils découvrirent l’Isle de la <hi rend="bg_ff00ff">Pontelarie</hi>. Les Femmes y cultivent la terre, tandis que les Hommes vivent en faineans, traînant la Rapiere en qualité de Mortepayes, pour conserver la Citadelle au Roy d’Espagne. C’est une Place qui n’est pas mal située, mais elle est peu forte. Le Lundy 25. ils perdirent cette Isle de veuë, &amp; enfin ils apperçeurent celle de Gory le Mercredy 27. sur les deux heures du matin. On la nomme le Jardin des Corsaires. Elle n’est qu’à trente milles de Malte, où l’on arriva sur les deux heures apres midy à l’un des Ports, car il y en a sept également beaux. M<hi rend="sup">r</hi> de la Porte fit tirer force coups de Canon en y abordant, &amp; on luy répondit de la Ville. Monsieur, Madame, &amp; Mademoiselle de Guilleragues, furent logez au Palais d’un Neveu de M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre, qu’on traite là d’Eminence, &amp; qui les fit régaler à ses dépens. Il y eut douze Couverts à la premiere Table, &amp; vingt-quatre à la seconde. Dés que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur fut arrivé, M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Maistre le fit visiter par le principal Grand Croix de ses Officiers. Il a 72 ans, s’appelle Nicolas Cotoner, &amp; est Majorquin, &amp; par conséquent né Sujet du Roy d’Espagne. Il entra le Mois passé dans la dix-septiéme année de sa Grand’Maîtrise, en laquelle il succeda en 1662. à son Frere Raphaël, qui ne fut Grand-Maistre que trois ans. Le lendemain au matin sur les neuf heures, M<hi rend="sup">r</hi> de Guuilleragues accompagné du Neveu de cette Eminence, &amp; suivy d’un fort beau Cortege, se rendit en son Palais, &amp; salüa M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre dans son Lit. Quoy qu’il y allast à pied, il ne laissoit pas d’avoir cinq de ses Carrosses derriere luy, sçavoir, celuy du Corps attelé de six Chevaux, un autre attelé de quatre Mules, &amp; les tris autres de deux chacun. L’entreveuë fut de demy-heure, apres laquelle il luy présenta tous les Gentilhommes de sa suite. L’apresdînée, M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre rendit visite à Madame l’Ambassadrice, sans voir voulu recevoir la sienne qu’elle luy avoit fait offrir, parce que ce n’est point la coûtume à Malte que les Femmes aillent voir les Hommes.</p>
        <p>Le Vendredy 29. la Feste de S. Michel fut solemnellement celebrée dans l’Eglise de Saint Jean. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre s’y trouva avec tous les Grand’Croix, revétus de leurs Habits de cerémonie. Ce sont des Manteaux de Taffetas noir, qui vont jusqu’aux pieds. Ils ont sur l’épaule droite, en forme de Bourlet, un Tissu de Canetille, où toute la Passion est representée. Le Vicaire ou le Grand-Prieur de l’Ordre, qui est immédiatement apres le Grand-Maistre, officia pontificalement à la Messe. Il y eut une excellente Musique. Les Chanoines, dont le nombre est grand, estoient au Chœur en Rochet &amp; en Camail, ainsi que les Dignitez de l’Eglise. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre estoit placé à la gauche de l’Autel, au milieu d’un Balustre de Marbre, sous un Dais, &amp; sur une Chaise beaucoup plus élevée que celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Prieur, qui a sa place vis-à-vis de luy, au costé droit de l’Autel. Derriere la Chaise de cette Eminence, estoient dix-huit Pages vestus de la Livrée qui est fort simple. Ce n’est qu’une petite Serge grise &amp; claire. On ne peut rien voir de mieux tourné que le Maître-Autel de cette Eglise. Il est magnifiquement paré. Deux grandes Figures, toutes d’argent, &amp; de la hauteur d’un Homme, y font un ornemement tres-considérable. On chante l’Epistre sur l’une, &amp; l’Evangile sur l’autre. Douze Chandeliers d’argent tres-beaux &amp; deux autres d’une hauteur &amp; d’une grosseur prodigieuse, ne contribuent pas peu à son embellissement. La Croix en est d’or massif, &amp; toute garnie de Pierreries exquises. La Nef est dorée. Toutes les Chapelles le sont aussi depuis le haut jusqu’au bas, &amp; il y a des Peintures merveilleuses, mais particulierement aux Chapelles des sept Auberges, qui sont, Provence, Auvergne, France, Italie, Allemagne, Aragon, &amp; Castille. Les Connoisseurs admirent sur tout un Tableau de S. Pierre en prison, qui se voit dans cette Eglise. Il est de l’incomparable Michel-Ange. Ce nom suffira pour vous en faire connoistre le prix.</p>
        <p>Il y a un Evesque à Malte. Il est Grand-Croix, &amp; Espagnol, mais il n’est Evesque que des Maltois, sans qu’il ait aucun pouvoir sur les Chevaliers, ny dans S. Jean qui est leur Eglise, où le Grand-Prieur de Malte officie avec la Crosse &amp; la Mitre. Le Grand-Prieur d’aujourd’huy est de Provence, &amp; se nomme Vianis. Il a un Frere Prieur ou Vicaire de la Métropolitaine d’Aix. Quand l’Evesché est vacant, le Grand Maistre presente, le Roy d’Espagne nomme &amp; le Pape confere.</p>
        <p>Quelques-jours avant que M<hi rend="sup">r</hi> de Guilleragues arrivast à Malte, le Grand Commandeur, qui est le premier de tous les Commandeurs, s’estoit batu en duel avec un autre qui est Grand-Croix. Quoy qu’ils eussent plus de soixante &amp; dix-huit ans chacun, ils se batirent avec un si furieux acharnement, que s’il ne fust survenu quelques Chevaliers, leur combat n’autoit peut-estre finy que par la mort de l’un &amp; de l’autre. Ils arriverent bien à propos, car il n’est permis à aucun autre de separer des Grands-Croix, ny des Chevaliers qui se batent.</p>
        <p>Le mesme jour que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur alla visiter M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre, M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur d’Ervieux luy fit demander Audiance par son Grand Ecuyer qui est Grand-Croix, &amp; l’obtint sur l’heure. Il en fut reçeu avec tous les honneurs qu’il méritoit. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre l’entretint toûjours debout, malgré sa goute, &amp; l’embrassa en sortant, avec des marques tres-particulieres d’estime. Je ne sçay, Madame, si vous connoissez assez cet illustre Commandeur. Il est de Marseille, d’une Famille aussi noble qu’ancienne, mais originaire de Lombardie. Il donna ses premieres années à l’étude, se rendit sçavant dans la Peinture &amp; dans la Musique, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> d’Ervieux son Pere ayant esté assassiné en soûtenant l’interest du Roy pendant les Guerres Civiles, il quitta la France, &amp; alla voyager en Italie, en Grece, en Turquie, &amp; dans tous les Lieux de la Terre-Sainte, à laquelle il a rendu longtemps de fort grands services en qualité de Procureur General. Il y apprit les Langues Espagnole, Italienne, Grecque, Turque, Arabe, Persanne, &amp; Hebraïque ; fut fait Chevalier du S. Seculcre à Jerusalem, assista le Patriarche au Mont-Liban dans ses fâcheuses affaires, retablit les Carmes au Mont-Carmel d’où ils avoient fuy plusieurs fois, &amp; leur procura la Paix par l’amitié que les Arabes &amp; leur Prince Turabey avoient pour luy. Apres avoir employé quinze ans à tous ses voyages, il revint en France, d’où il fut envoyé à Tunis par ordre du Roy. Il y rétablit le Consul &amp; le Commerce, fit executer le Traité de Paix que feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Beaufort y avoit fait, délivra 318. Esclaves François, reçeut de grands carresses du Roy, &amp; de tous les Princes du Païs, &amp; retourna à Marseille avec un aplaudissement genéral. Ce fut alors qu’il s’attacha à la Cour. Il servit le Roy sous M<hi rend="sup">r</hi> de Lionne dans les Négotiations Etrangeres ; &amp; toutes les fois que Sa Majesté eut à traiter avec Soliman Ambassadeur du Grand Turc, Elle parla par sa bouche. Il fut ensuite envoyé à Constantinople pour estre présent avec nostre Ambassadeur au renouvellement d’Alliance qu’on fit avec Sa Hautesse. Le Roy l’avoit destiné à estre Ecuyer ordinaire de Madame Marie-Thérese de France sa Fille, mais elle mourut pendant son voyage. Il fut fait Commandeur de l’Ordre Royal du Mont-Carmel, &amp; de S. Lazare de Jerusalem à son retour, &amp; renvoyé en Afrique. Il y appaisa la Milice mutiné, en luy montrant la Croix de son Ordre, &amp; soûtint si avantageusement la gloire du Roy, qu’il en mérita l’estime de toute la Cour. Enfin les services qu’il a rendus à Marseille &amp; aux autres Villes maritimes de Provence, dans les diverses Négotiations qu’il a faites chez les Turcs &amp; chez les Barbares, en Europe, en Asie, &amp; en Afrique, les ayant obligées à le demander plusieurs fois au Roy &amp; aux Ministres pour le Consulat d’Alep, Sa Majesté l’a nommé depuis quelques mois pour y aller représenter sa Personne. Il est attendu en ce Païs-là avec une extréme impatience, non seulement des François, qui espérent tout de ses soins pour leur Commerce, mais des Venitiens, Hollandois, Génois, &amp; autres, qui l’ont tous choisy pour leur Protecteur.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_040">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 40-43.</bibl>
        <p>La Saison qui commence à rendre la Campagne desagreable, en fait revenir la plûpart des Belles. Les Amans en font éclater leur joye. Vous le pouvez connoistre par ce Rondeau mis en Air, dont je vous envoye les Notes gravées.</p>
        <p>%[Air gravé pour deux voix, inséré entre les pages 40 et 41.]</p>
        <quote>
          <label>Air nouveau.</label>
          <l>Je suis prest de revoir les beaux yeux de Sylvie,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Revenez, transports amoureux,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Voicy le comble de mes vœux,</l>
          <l>Voicy le temps le plus doux de ma vie.</l>
          <l>Je suis prest de revoir les beaux yeux de Sylvie,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Ah, que mes jours seront heureux !</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Ah, que mon sort sera digne d’envie !</l>
        </quote>
        <p>Cet Air est du mesme Autheur qui a fait ceux de ma Lettre du dernier Mois. Cela fait bien voir que s’il a discontinué depuis quelque temps de donner au Public son sçavant &amp; agreable Journal, ce n’a pas esté manque de génie &amp; d’invention, soit pour les Paroles, soit pour le Chant, mais seulement parce qu’on luy avoit contrefait celuy de toute l’Année 1678. C’est dont il a crû n’avoir point de plus seûr moyen de se garantir, qu’en me donnant ses Ouvrages. L’avantage que mes Lettres ont d’estre leuës dans toute l’Europe, y doit faire trop connoistre ses Airs, pour ne pas oster au Contrefaisant l’envie de les défigurer comme il a fait jusqu’icy par des impressions peu correctes. Il y en a quelques-uns qui ont esté jusqu’à vous, &amp; qui vous ont empeschée de découvrir l’excellence des Originaux dans l’imperfection des Copies.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_092">
        <head>[Festes données par un Cavalier d’Avignon]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 92-105.</bibl>
        <p>Il s’est peu fait de Festes galantes, ny pour Mariage, ny pour aucune autre occasion de réjoüissance particuliere, qui égalent celle qu’un Cavalier d’Avignon donna l’onziéme de Septembre à une Belle, par le seul dessein de la divertir. Il fit avancer deux grands Bateaux du costé de la Ville que je viens de vous nommer. Ils estoient couverts de feüillages d’Orangers &amp; de Citronniers, avec quantité de Fleurs de toutes sortes rangées en Festons &amp; en Chiffres, qui representoient les noms de la Belle, &amp; du Cavalier qui la régaloit. Les Banderoles estoient d’un Taffetas blanc &amp; incarnant, &amp; ces mystérieuses couleurs avoient du raport avec la blancheur &amp; la vivacité du teint de cette aimable Personne. Toutes les Dames furent conduites par autant de Cavalier dans douze Carrosses qui les menerent jusqu’au bord de la Riviere. Elles entrerent dans les deux Bateaux, &amp; partirent au bruit de quelques Pieces de campagne, escortées de quatre autres Bateaux qui portoient chacun quelque plaisir diférent. Il y avoit un Concert de Voix &amp; d’Instrumens dans le premier. Le second estoit remply de Flustes, de Hautbois, &amp; de Trompetes qui joüoient alternativement. On avoit mis des Violons dans le troisiéme ; &amp; dans le dernier, c’estoient plusieurs Trompetes marines, qui répondant aux autres Trompetes, faisoient sur l’eau le plus agreable effet du monde. Douze Carrosses attendoient cette belle Compagnie à l’autre bord pour la mener à une Maison de plaisance, où un magnifique Déjeuné se trouva servy. Apres ce premier Régal, les Dames remonterent en Carrosse, &amp; allerent dans un Bois à un quart de lieuë de là. Des Chevaux &amp; une grande Meute de Chiens les y attendoient. Elles estoient toutes en Habit de Chasse, avec des Perruques &amp; des Chapeaux couverts de plumes. Chaque Cavalier portoit les mesmes couleurs que la Dame pour laquelle il s’estoit déclaré dans cette Partie. La Maîtresse avoit un Habit des mieux entendus. C’estoit une Moire couleur de Cerise, brodée d’argent ; la Jupe de mesme, avec des Plumes blanches &amp; couleur de Cerise. Son Cheval estoit enharnaché d’une Moire incarnate, avec de la broderie d’argent. Toutes les Boucles estoient du mesme métal. Il portoit sur sa teste une Aigrete blanche, garnie de Plumes de mesme couleur, meslées avec d’autres, couleur de Cerise. Tous les Cavaliers avoient leurs Chevaux enharnachez, avec une propreté admirable. Les Aigretes &amp; les Plumes qui leur servoient d’ornement, estoient des mesmes couleurs des Dames. Le Cerf fut couru, &amp; on ne peut rien adjoûter aux marques de force &amp; d’adresse qu’elles donnerent en le poursuivant. La Chasse finit sur les deux heures, à cause de l’excessive chaleur. On revint dîner. Il y eut quatre Tables de douze Couverts à six Services chacune. Vous pouvez croire que rien n’y manqua, soit pour la bonté des Viandes, soit pour la délicatesse des Entremets. Le Fruit répondit au reste, &amp; tout ce qu’on peut faire d’Eaux glacées à Avignon, fut prodigué à toutes les Tables sur la fin de ce Repas. La Musique &amp; les Instrumens qui avoient diverty les Dames en passant le Rhône, furent mis dans quatre Chambres qui ouvroient dans la Salle du Festin. Aprés le Dîné, les Cavalier remonterent à cheval pour courir la Bague. Celuy qui donnoit la Feste, emporta la Course pour les Dames ; &amp; un autre reçeut de la Belle à qui les honneurs estoient deférez dans cette Partie, une faveur de Rubans couleur de Cerise &amp; blancs. C’estoit le prix destiné au Victorieux. A ce divertissement succeda la représentation de <hi rend="i">l’Inconnu</hi>, avec tout ce qu’on y peut mesler d’agrémens en Province. De jeunes Gentilshommes en danserent les Entrées, &amp; on n’oublia rien de ce qui pouvoit donner de l’éclat à cette galante Piece. On servit en suite un Soupé aussi magnifique qu’avoit esté le Dîné. Les Violons, les Flustes, &amp; les Hautbois, s’y firent entendre, &amp; cette belle Compagnie fut à peine sortie de table, qu’elle alla voir un Feu d’artifice qui avoit esté préparé sur le milieu d’un Etang. Quantité de Fusées volantes precéderent l’embrasement de la principale Machine, qui fit un tres-bel effet. Apres ce plaisir, on alla prendre celuy du Bal. Il fut poussé jusqu’au jour, &amp; interrompu deux heures apres qu’on l’eut commencé, par une Collation de toutes sortes de Confitures &amp; de rafraîchissemens qu’on apporta dans douze Bassins. Le lendemain les Dames dormirent si tard, &amp; se trouverent si lasses d’avoir trop dansé, qu’au sortir du Lit elles aimerent mieux entendre un Concert de Voix &amp; d’Instrumens, que d’aller à une seconde Partie de Chasse qui avoit esté arrestée le soir precédent. Le Dîné qui fut servy aussitost apres, ne fut pas moins beau que les deux premiers Repas. On laissa passer la plus grande chaleur du jour, &amp; on retourna à Avignon dans les mesmes Carrosses &amp; dans les mesmes Bateaux qui avoient déjà amené les Dames. Elles rentrerent chacune chez elles pour changer d’Habit. Le Cavalier donnoit le soir un fort grand Bal dans la Ville pour terminer toute cette Feste, &amp; elles crûrent y devoir paroistre avec une nouvelle parure. La dépense qu’il faisoit, méritoit bien le soin qu’elles prirent. Elle est si grande, &amp; on en seroit surpris, si elle ne luy estoit pa ordinaire ; mais jamais Homme ne fut plus libéral pour le beau Sexe, &amp; comme il est extrémement riche, son plus grand plaisir est d’employer une partie de son Bien à divertir &amp; à régaler les Dames. Que sert le Bien aux Avares ? Est-ce en avoir, que de n’oser en joüir ? Faisons tels amas qu’il nous plaira. La mort nous contraint de tout quiter, &amp; il n’y a rien d’assuré contr’elle.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_213">
        <head>[Plusieurs Maistres donnez à Mademoiselle]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 213-217.</bibl>
        <p>Je passe à un Article que je sçay qui vous plaira, par l’estime que vous avez toûjours euë pour l’illustre &amp; fameux M<hi rend="sup">r</hi> Lambert. Monsieur l’a choisy pour apprendre à chanter à Mademoiselle. Il falloit ce grand Homme pour perfectionner la belle voix de cette jeune Princesse, &amp; pour mettre le comble à ses rares &amp; extraordinaires qualitez. On peut les nommer ainsy, puis qu’on n’a encor veu aucune Personne sçavoir tant de choses à son âge, &amp; les sçavoir si bien qu’elle fait. Mais on n’a pas lieu d’en estre surpris. Le génie de cette Princesse est si beau, qu’on diroit que tout ce qu’elle fait luy est naturel. Elle parle Italien comme François, sçait parfaitement l’Histoire, les Intérests des Princes, la Géographie, &amp; le Blason, danse avec un air charmant, touche le Clavessin de mesme, &amp; possede assez la Musique pour chanter à Livre ouvert. On ne devoit pas moins attendre des Hommes choisis qui ont travaillé à son éducation. M<hi rend="sup">r</hi> des Airs pour la danse, feu M<hi rend="sup">r</hi> Hardel &amp; M<hi rend="sup">r</hi> d’Anguelberg pour le Clavessin, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Clement pour la Musique, sont ceux qui ont esté employez à luy montrer ces beaux Arts. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Testu a pris soin du reste, &amp; a trouvé de si belles dispositions dans son esprit, qu’on peut dire qu’il n’a eu aucune peine à luy faire part de ses lumieres. Tout cela n’est rien à l’égal de l’honnesteté &amp; de la douceur de cette Princesse. Tous ceux qui ont l’honneur de la voir en sont charmez, &amp; trouvent que sa naissance, quelque auguste qu’elle soit ne peut qu’égaler les avantages de sa Personne.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_226">
        <head>[Suite du Voyage de la Reyne d’Espagne]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 226-257.</bibl>
        <p>Vous vous souviendrez s’il vous plaist, Madame, que dans ma Lettre du dernier Mois nous laissames la Reyne d’Espagne à Bordeaux. Il faut vous entretenir de la suite de son voyage. Le zele que les Habitans de cette grande Ville firent paroistre dans cette rencontre, fut si agreable à cette Princesse, qu’elle y demeura huit jours, pendant lesquels, elle donna deux fois le bal aux Dames, monta à cheval pour se faire voir au Peuple, &amp; prit souvent le divertissement de la Chasse. Elle partit de Bordeaux le Mercredy dix-huitiéme de l’autre Mois, &amp; alla coucher à Castres. Le Jeudy dix-neuviéme, elle arriva à Bazas. Les Bourgeois s’estoient mis sous les armes pour la recevoir, &amp; elle trouva toutes les Ruës de son passage tapissées. Le Vendredy, elle se rendit à l’Eglise Cathédrale pour y entrendre la Messe. M l’Evesque de Bazas la harangua à la Porte de l’Eglise, à la teste de son Chapitre. Il avoit ses Habits Pontificaux. L’apresdinée cette jeune Reyne se divertit à la Chasse, &amp; se servit des Chiens de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Bougy. Elle partit de Bazas le Samedi vingt-uniéme, fort satisfaite des honneurs qui luy avoient esté rendus, &amp; alla coucher à Roquefort. Ce fut là qu’elle eut nouvelles que toute sa Maison l’attendoit sur la Frontiere. On luy donna des Lettres de Madame la Duchesse de Terranova, choisie par le Roy d’Espagne pour estre sa Camera Mayor, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Ossonne son Grand Ecuyer, arrivez à Iron dés le 17. Le lundy 23. Elle vint coucher à Tartas, apres avoir couché le Dimanche au Mont-Marsans. Les Magistrats la reçeurent à la Porte de la Ville, présentez par M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot Maistre des Cerémonies. M<hi rend="sup">r</hi> de Nolibois, Avocat &amp; premier Jurat, porta la parole, &amp; dit à la Reyne, <hi rend="i">Qu’il y avoit cette diférence entre les Princes du Sang auguste de</hi> <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, <hi rend="i">&amp; les reste des Roys de la Terre, qu’il y en avoit beaucoup parmy les derniers qui tiroient toute leur grandeur de leur Couronne, au lieu que les autres honoroient le Trône par leur mérite ; Que cette verité paroissoit dans l’empressement extraordinaire qu’un des plus puissans Monarques du Monde avoit eu de partager son Sceptre avec Elle, toute la France demeurant d’accord qu’en luy soûmettant son cœur, il avoit plus consideré sa vertu que l’éclat de sa naissance.</hi> Il acheva en disant, <hi rend="i">Qu’il estoit obligé d’imiter les plus celebres Peintres de l’Antiquité, qui ayant à représenter quelque chose de fort élevé, donnoient ordinairement plus à penser, qu’ils ne peignoient dans leurs Tableaux.</hi></p>
        <p>La Reyne reçeut ce Compliment avec l’air doux &amp; majestueux qui l’accompagne, &amp; alla au bruit du Canon, &amp; entre une double haye de Bourgeois rangez sous les armes, au Lieu qu’on avoit preparé pour son Logement. Comme il n’estoit que trois heures quand elle arriva, on luy servit d’abord à dîner. Madame la Princesse d’Harcourt, Madame la Maréchale de Clerambaut, &amp; Madame la Marquise de S. Chamond, furent de sa Table. Elle dîna en public pour se laisser voir à tout ce qu’il y avoit de Personnes considérables dans la Ville. Apres le Dîné M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot luy présenta les Officiers du Présidial. M<hi rend="sup">r</hi> de Chambre Lieutenant Genéral parla pour la Compagnie. Il fit voir <hi rend="i">Que cette Grande Princesse devoit faire la durée de la Paix entre la France &amp; l’Espagne, puis qu’elle avoit esté choisie pour en estre le lien</hi>. Il la suplia ensuite <hi rend="i">de ne pas oublier la France, d’y porter quelquefois ses pensées, &amp; que la Riviere de Bidassoa qu’elle alloit bientost passer, ne fust pas pour nous un Fleuve d’oubly.</hi></p>
        <p>Apres la Harangue, la Reyne ayant sçeu que parmy les Demoiselles de la Ville qui estoient dans son Antichambre, il y en avoit quelques-unes dont le talent pour la voix &amp; pour la danse estoit estimé, donna ordre qu’on les fist entrer. Mademoiselle de Nolibois, Fille du premier Jurat, chanta plusieurs Airs qui furent écoutez avec plaisir, &amp; on donna de grandes loüanges à Mademoiselle de la Peyre pour les Ménüets qu’elle dansa. La Reyne soupa sur les dix heures du soir, &amp; ne reçeut personne à sa table. Sa Chambre estoit remplie de Personnes de qualité, tant de la Ville que de la Campagne. La beauté de Madame de Chauton s’y fit remarquer, &amp; Madame de Carcen mesla tant d’esprit à l’enjoüement qu’elle a naturel, qu’il n’y eut personne qui ne luy applaudit son mérite. Cependant l’honnesteté qu’eut la Reyne pour toutes les Dames qui demanderent permission de la voir, ayant donné lieu à toute la Ville de s’étendre sur ses grandes qualitez, M<hi rend="sup">r</hi> du Camp Dorgas fit ces Vers qui luy furent leûs par Madame la Prince d’Harcourt.</p>
        <quote>
          <l>Auguste &amp; charmante Princesse,</l>
          <l>En naissant vous donnez la Loy,</l>
          <l>Vous avez le cœur d’un Grand Roy</l>
          <l>Dans vostre plus tendre jeunesse.</l>
          <l/>
          <l>Tout les monde charmé, s’écrie avec ardeur</l>
          <l>Que la Vertu chez vous surpasse la naissance.</l>
          <l>On voit CHARLE aujourd’huy partager sa puissance,</l>
          <l>Mais CHARLE ne sçauroit partager son bonheur.</l>
          <l/>
          <l>Vous n’avez plus, Espagne, à craindre de tempestes,</l>
          <l>Plus sujet d’envier nos étonnans Exploits ;</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Vous nous ostez par vostre choix</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Ce qui vaut mieux que nos Conquestes.</l>
          <l/>
          <l>France, ses qualitez faisoient vostre entretien,</l>
          <l>Arrestez la douleur que sa perte vous donne.</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Si vous cous privez d’un grand bien,</l>
          <l>Vous augmentez l’éclat d’une illustre Couronne.</l>
        </quote>
        <p>Les mesmes Personnes qui avoient dansé &amp; chanté l’apresdînée devant la Reyne, luy donnerent le mesme divertissement quand elle eut soupé, &amp; la belle Candine de Sainte Croix, Sœur du Baron de ce nom, y joignit celuy de l’entendre joüer de la Guitarre. Le lendemain elle se leva à sept heures, &amp; estant montée à cheval une heure apres, elle alla entendre la Messe. M<hi rend="sup">r</hi> de Chambre Archiprestre, venérable par son mérite &amp; par l’âge de quatre-vingt ans, la reçeut à la Porte de l’Eglise, à la teste de don Clergé. Il luy dit, <hi rend="i">Qu’il n’avoit plus lieu de se plaindre de sa vieillesse, puis que le Ciel luy accordoit une grace qui luy estoit plus prétieuse que n’auroit pû estre le retour de ses premieres années ; qu’il avoit eu le bonheur de voir toute la Maison Royale, &amp; que le dernier honneur qu’il recevoit de paroistre devant une si grande Princesse, luy feroit quiter la vie sans regret, sçachant qu’il ne pourroit plus rie voir de si achevé &amp; de si grand.</hi> Il ajoûta, <hi rend="i">que ses grandes qualitez l’ayant couronnée, sa vertu alloit briller dans un Royaume où la Religion &amp; la Pieté régnoient avec grand éclat ; &amp; que quelque fine que fust la politique des Espagnols, sa prudence leur donneroit des lumieres qui leur avoient toûjours esté inconnuës.</hi> La Messe finie, elle remonta à cheval, &amp; estant sortir de la Ville une heure apres au bruit du Canon, elle prit la route de Dacqx. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Poyane, Gouverneur de cette derniere Ville, alla au devant d’elle jusqu’à un petit Village appelé Pontome, deux lieuës en deça de Dacqx. Il estoit à la teste d’une tres-leste Noblesse, &amp; suivy d’un équipage de Chasse qu’il avoit amené pour la Reyne, comme elle luy avoit témoigné le souhaiter lors qu’il eut l’honneur de la salüer à Bordeaux. On courut le Lievre dans une vaste Campagne, &amp; cette Princesse s’y divertit fort. Le mesme M<hi rend="sup">r</hi> du Camp dont je viens de vous parler, fit ces autres Vers sur cette Chasse.</p>
        <quote>
          <l>La vertu de LOUIS surprend toute la Terre ;</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Ce Héros couvert de Lauriers</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Dans le cours d’une longue Guerre,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>A surpassé tous les Guerriers.</l>
          <l/>
          <l>Dans tous ses mouvemens on voyoit la Victoire,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Le plus cruel Hyver ne l’arresta jamais,</l>
          <l>Et quand il pouvoit tout, au milieu de sa gloire,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Il a voulu donner la Paix.</l>
          <l/>
          <l>Mais c’est peu que LOUIS à l’Europe charmée</l>
          <l>Fasse dans ses bontez trouver un seûr appuy ;</l>
          <l>En redonnant le calme à l’Europe alarmée,</l>
          <l>Il joint à ce bienfait un don digne de luy.</l>
          <l/>
          <l>Par un auguste Hymen, Princesse incomparable,</l>
          <l>Il vous fait le lien de cette heureuse Paix.</l>
          <l>L’Espagne ayant en vous une Reyne adorable,</l>
          <l>Que peut-il aujourd’huy manquer à ses souhaits ?</l>
          <l/>
          <l>Outre que la Beauté par un noble partage</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Vous fait briller de mille appas,</l>
          <l>Si la force est un bien que le Sexe n’a pas,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Vous possedez cet avantage.</l>
          <l/>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>J’admire cette jeune ardeur</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qui vous fait courir à la Chasse,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et qu’au milieu de la Grandeur,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>La peine mesme vous délasse.</l>
          <l/>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Souvent dans ses temps de loisir</l>
          <l>Diane dans les Bois faisoit voir son adresse,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>L’Antiquité dans ce noble plaisir</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Nous peint cette aimable Déesse.</l>
          <l/>
          <l>Laissez-nous cet honneur, fameuse Antiquité,</l>
          <l>Cachez les fictions dont vostre Fable est pleine,</l>
          <l>Tout ce qu’a pû chez vous une Divinité,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Nous le voyons dans une Reyne.</l>
        </quote>
        <p>La Reyne d’Espagne fut reçeuë à Dacqx avec tous les honneurs qui luy estoient deûs ; &amp; apres y avoir passé tout le Mercredy 25. elle en partit le Jeudy, &amp; arriva le soir à Bayonne. On luy avoit préparé un Dais qui luy fut présenté par les Jurats à la Porte de la Ville. Elle y entra au bruit du Canon du Château, &amp; de celuy de tous les Vaisseaux qui estoient alors dans le Port. Celuy de la Ville leur répondit ; &amp; les Jurats apres l’avoir haranguée, la conduisirent au Chasteau où elle devoit loger. Ils y firent porter les Présens accoûtumez, &amp; eurent tout lieu d’estre satisfaits des marques de bonté qu’elle leur donna. Le Vendredy 27. elle alla entendre la Messe à l’Eglise Cathédrale, &amp; fut complimentée par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayonne, revestu de ses Habits Pontificaux. Elle vouloit dîner en public, comme elle avoit fait dans beaucoup de Villes, mais le grand nombre de Gens accourus de tous costez pour la voir, luy fit changer de dessein. Parmy tant de Curieux, il se trouva plusieurs Espagnols qui luy baiserent tous la main sans aucune distinction. Ils s’estoient habillez à la Françoise, pour plaire à leur Reyne, &amp; avoient de petites Dentelles d’or &amp; d’argent sur leurs Habits, avec des Cravates d’une grandeur &amp; d’une longueur extraordinaire. Comme on prend toûjours plaisir à inventer, quelqu’un s’avisa de faire courir le bruit que le Roy d’Espagne fort amoureux, venoit à grand’haste sur la Frontiere. Il y en avoit mesme qui adjoûtoient qu’il amenoit un Evesque pour y épouser la Reyne, &amp; ce conte fit une si forte impression sur certaines Gens, qu’un petit Espagnol blond ayant paru un soir à un Bal qui fut donné chez cette Princesse, ils le prirent pour le Roy, &amp; eurent beaucoup de peine à se laisser détromper. Apres deux jours passez à Bayonne, la Reyne alla à S. Jean de Luz, &amp; y arriva le Dimanche 29. Elle y fit faire un Inventaire de ses Pierreries, que l’on fait monter à six cens mille Ecus. Quelques-uns ont dit qu’il devoit estre signé par M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbasés, par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Ossonne son Grand Ecuyer, &amp; par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Astorga Grand-Maistre de sa Maison mais vous pouvez ne pas croire ce que je ne sçay point avec certitude. Ce qui est tres-assuré, c’est qu’on fit un plus long sejour à S. Jean de Luz, qu’on n’avoit dessein de faire à cause des diférens qu’il y eut entre M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Harcourt, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbasés, qui vouloient tous deux avoir la droite dans la cerémonie de la Délivrance de la Reyne. Pour accommoder ce diférent, il fus arresté que la Reyne seroit dans un Fauteüil, M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur à sa droite, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Harcourt derriere elle ; &amp; que lors que les Espagnols entreroient, M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbasés cederoit la droite à M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Harcourt, qui délivreroit la Reyne. Elle passa cinq jours à S. Jean de Luz, &amp; y fut traitée avec une si grande magnificence dans le dernier Repas que les Officiers du Roy luy firent servir, que ce qu’on dit qu’il coûta est presque incroyable. La profusion y fut entiere, &amp; on donna tout en pillage aux Espagnols, qui estoient venus jusque-là en fort grand nombre. Enfin le Vendredy 3. de ce mois, elle arriva dans une Maison qui luy avoit esté préparée sur le bord de Bidassoa. (C’est une Riviere qui sépare la France d’avec l’Espagne.) Si-tost qu’elle y fut, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Astorga son Major-Domo Mayor passa la Riviere. M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot le prit à la sortie du Bateau, &amp; le mena dans la Chambre de la Reyne. Il la trouva dans un Fauteüil sous un Dais. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Harcourt se mit à sa droite dés qu’il parut. Madame la Princesse d’Harcourt estoit à sa gauche, &amp; Madame la Maréchale de Clerambaut sa Dame d’honneur, derriere sa Chaise, avec Madame de Grancé sa Dame d’atour. Aussitost M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Astorga se jetta à ses pieds, luy baisa la main, &amp; eut à peine achevé son compliment, que la Reyne le fit couvrir. C’est un privilege des Grands d’Espagne. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Harcourt se couvrit en mesme temps, &amp; apres une civilité que luy rendit ce Marquis, il luy dit que le Roy luy avoit commandé de luy remettre la Reyne d’Espagne entre les mains. La cerémonie s’en fit par l’Acte de Délivrance que M<hi rend="sup">r</hi> de Chasteauneuf Conseiller au Parlement de Paris, leût en François. L’employ estoit glorieux pour luy. Vous ne devez pas estre surprise qu’il luy ait esté donné, apres ce que je vous ay dit de sa naissance &amp; de son mérite dans une de mes premieres Lettres. Ce mesme Acte fut leu en Espagnol par Dom Alonso Carnero Secretaire d’Etat d’Espagne. Cela fait, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Astorga demanda à la Reyne s’il luy paisoit de partir. Avant qu’elle entrast dans le Bateau qu’on luy tenoit prest, elle reçeut les premiers devoirs de Madame la Duchesse de Terra-nova, sa Caméra Mayor, qui l’attendoit sur le bord de l’eau. Cette Duchesse luy rendit les mesmes respects que luy avoit rendus M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Astorga, &amp; entra seule avec elle dans son Bateau, apres luy avoir presenté plusieurs Dames Espagnoles. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince &amp; Madame la Princesse d’Harcourt passerent en mesme temps. La Reyne trouva toute sa Maison à Iron. Vous voulez bien, Madame, que je m’y arreste avec elle, &amp; que j’attende sur cette Frontiere les instructions dont j’ay besoin pour vous apprendre les particularitez de sa Marche jusqu’à Burgos, où l’on a eu avis que le Roy d’Espagne est arrivé, &amp; de là jusqu’à Madrid, où il n’y a point à douter qu’on ne luy prépare une magnifique Entrée.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_306">
        <head>[Mariage de M. le Duc de la Rocheguyon, &amp; de Mademoiselle de Louvoys]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 306-326.</bibl>
        <p>Je vous appris il y a déjà quelque temps que la Mariage de Mademoiselle de Louvoys avoit esté arresté avec M<hi rend="sup">r</hi> de la Rocheguyon. Ce jeune Duc l’épousa le Jeudy 23. de ce mois. Il est Fils de François de la Rochefoucaut VII. du nom, Prince de Marsillac, Grand Maistre de la Garderobe du Roy, Grand Véneur de France, &amp; Gouverneur de Berry, &amp; reçeu en survivance à deux premieres Charges. [… généalogie de la famille] J’en viens à ce qui regarde la nouvelle Mariée. Dire qu’elle est Fille de M<hi rend="sup">r</hi>  de Louvois, &amp; Petite-Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier Chancelier de France, c’est dire en deux mots ce qui est au dessus de tous les éloges. [… éloges et généalogie]. Vous voyez, Madame, que la grandeur de cette Maison ne peut estre contestée, &amp; qu’on peut dire en considérant l’alliance qu’elle vient de faire avec celle de la Rochefoucaut, que si dans l’une on voit une Gouvernante de Loüis <hi rend="sc">le Grand</hi>, l’on trouve dans l’autre un Gouverneur de Loüis le Juste.</p>
        <p>Le Mariage se fit à Saint Roch par M<hi rend="sup">r</hi> Coignet qui en est le Curé. La foule y estoit si grande, qu’il fallut avoir des Gardes pour faire trouver de la place aux Conviez. Il est aisé de juger que les Parens &amp; les Alliez de tant de grandes Maisons rendoient l’Assemblée nombreuse. Mademoiselle de Louvois avoit une Robe de Velours noir toute garnie de Diamans, avec une Jupe de toile d’or. Il ne se peut rien de plus modeste qu’estoit l’Habit de Madame de Louvois sa Mere. Il estoit de Velours à fond noir, avec des fleurs aurore ; &amp; sa Jupe de dessous, d’un Satin brodé d’aurore &amp; de noir ; de sorte que n’ayant ny or ny argent, elle ne brilloit que du seul éclat de sa personne. Apres la Cerémonie, on retourna à l’Hostel de Louvois, où tout estoit de la plus magnifique propreté. Il y eut deux Tables servies dans le mesme temps. Chacune estoit de vingt-deux Couverts, &amp; à cinq Services. Les Dames prirent place à la premiere avec les deux Mariez, &amp; les Hommes occupérent la seconde. Le Soupé ne fut pas moins somptueux que le Dîné. Il y eut Musique pendant ce temps-là, &amp; la Comédie suivit. L’Habit de toilette de la nouvelle Mariée estoit à fond d’or &amp; bleu, parsemé de fleurs incarnat entourées d’argent, &amp; d’autres fleurs vertes entourées d’or, avec une Jupe à fond or &amp; argent, chenillée de couleur de feu, &amp; doublée d’une Bourdalouë incarnant &amp; argent. Le lendemain elle prit un Habit brodé d’or avec un petit filet de vert. La doublure estoit d’une Etofe argent &amp; couleur de feu ; les manches de dessous garnies de Diamans ; la Jupe à fond d’argent brodée d’or, &amp; couleur de feu. Le jour suivant, elle changea encor d’Habit, &amp; en mit un tout de Point-d’Espagne sur un Satin bleu &amp; or. Voicy ce qu’a fait M<hi rend="sup">r</hi> Rousseau sur ce Mariage. Il a l’honneur d’estre connu de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois, &amp; luy a dédié depuis peu un Livre de nouvelles Maximes, ou Réflections morales.</p>
        <quote>
          <label>A M. le duc </label>
          <label>de la Rocheguyon,</label>
          <label>Sur son Mariage.</label>
          <label>Madrigal.</label>
          <l>Illustre Rejetton de tant de Demy-Dieux,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Qui par un heureux assemblage,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Meslez aux attraits du bel âge,</l>
          <l>Les sublimes vertus dont brillent vos ayeux.</l>
          <l>Quand le Ciel vous destine une Beauté charmante,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Qui d’une maniere éclatante</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Fait voir par de divins accords</l>
          <l>Les charmes de l’Esprit joints aux graces du Corps,</l>
          <l>Il veut de ses faveurs couronner l’abondance,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Et pour dire encor plus,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Cette aimable Alliance</l>
          <l>Est l’Hymen glorieux de toutes les Vertus.</l>
        </quote>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Marsillac traita il y a deux jours dans l’Hôtel de Liancourt, tous ceux qui avoient esté de la Nôce, &amp; plusieurs autres. Ce Repas estoit d’une magnificence achevée.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_332">
        <head>Chanson à boire</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 332-334.</bibl>
        <p>Je ne puis vous envoyer rien de plus nouveau que la Chanson à boire que vous allez voir.</p>
        <p>%[Air gravé à deux voix, inséré entre les pages 332 et 333.]</p>
        <quote>
          <label>Chanson à boire.</label>
          <l><seg type="tab">    </seg>Premier objet de ma tendresse,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Bouteille, vos débris m’inspirent la tristesse.</l>
          <l>Helas ! vous n’avez plus que les os &amp; la peau ;</l>
          <l>D’un Page &amp; d’un Laquais allez tromper l’attente,</l>
          <l><seg type="tab">    </seg>Faites place à vostre Suivante,</l>
          <l>Mon cœur pour ses appas brûle d’un feu nouveau.</l>
        </quote>
        <p>Ce Recit de Basse, avec sa Contrepartie, est du mesme Autheur dont je vous ay parlé dans ma derniere Lettre &amp; dans celle-cy. Il a fait imprimer un Recueil de toutes les Paroles des Chansons à boire qui ont paru depuis plus de cinquante ans. C’est un Repertoire tres curieux pour ceux qui voudront se rafraîchir la mémoire de ces Chansons. Il se vend trente sols relié en veau chez les Sieurs de Luyne &amp; Blageart, qui vendent aussi ses huit Livres gravez, &amp; son Traité de l’Art de bien chanter.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1679-11_336">
        <head>[La Devineresse, Comédie]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre [tome 11], 1679, p. 336-339.</bibl>
        <p>Enfin, Madame, <hi rend="i">la Devineresse</hi>, promise depuis si longtemps par la Troupe du Fauxbourg S. Germain, a esté représentée. Les Desintéressez ont trouvé dans cette Piece tout ce que le Titre leur en promettoit, &amp; ils ne se font pas seulement divertis aux Scenes plaisantes dont elle est remplie, mais ils ont dit hautement que la représentation n’en pouvoit estre que fort utile, puis qu’elle détrompe les Foibles, en leur faisant voir que toutes les Personnes qui se meslent de deviner, ne sçavent rien. Tous les tours d’adresse qu’ont accoûtumé de faire ces sortes de Gens, ou par un Miroir, ou par un Verre plein d’eau, sont des Incidens de la Comédie, aussibien qu’un Corps coupé par morceaux, &amp; une aparition du Diable sorty par un Mur sans y faire d’ouverture, qui sont des choses par lesquelles certains Fourbes ont épouvanté icy bien des Gens il y a quelques années. Ce qui doit convaincre de la fausseté de tout ce que prédisent les Devineresses, c’est que ce sont toutes Femmes de rien, &amp; par conséquent tres-ignorantes. Elles ont des intrigues qui leur font découvrir quantité de choses. Elles en disent beaucoup au hazard, &amp; s’acquiérent ainsi de la réputation à peu de frais parmy les Dupes. Leurs manieres de tromper sont développées la plûpart dans la Comédie qui se jouë présentement, &amp; on ne doit pas estre surpris des grandes Assemblées qu’elle attire, puis qu’elle est fort réjoüissante d’elle-mesme, &amp; qu’elle apprend à se garantir des pieges de tous les Diseurs de bonne aventure.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>