<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, janvier, deuxième partie, 1687</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1687-01b/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier, deuxième partie, <date>1687</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1687-01b_019">
        <head>MG-1687-01b_019</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 19-33</bibl>
        <p>Entrée des Ambassadeurs dans la Ville de Doüay, les harangues qui leur ont esté faites, &amp; ce qui s'est passé dans tous les lieux de la mesme Ville où ils ont esté, &amp; particulierement aux Jesuites, &amp; à la Fonderie.</p>
        <p/>
        <p>[...] L'Université les harangua en Latin, &amp; leur fit connoître ce que c'est que ce Corps celebre. L'Ambassadeur donna ce soir-là pour mot, tant qu'il triomphera je me réjoüiray. Il semble que Mr de Pommereuil ne parleroit pas autrement luy-mesme, puisqu'il aime fort la Musique &amp; les Violons, avec lesquels il semble se rejoüir tous les jours de la grandeur de Sa Majesté. Comme la Ville est fort grande, ils eurent le soir tant de Dames à les voir souper, qu'il n'y eut point de place pour les Hommes. Mr de Pomereüil leur envoya des Violons, avec beaucoup d'autres Instrumens, &amp; plusieurs Musiciens, parmy lesquels il y en avoit qui ont esté Pages de la Musique du Roy. L'entretien des Dames &amp; cette Musique leur servit de divertissement pendant le Repas. [...]</p>
        <p>Comme les Jesuites de Doüay les attendoient, ils sortirent peu de temps aprés, &amp; ne parlerent pendant tout le chemin que de l'agréable Collation qu'ils venoient de faire. Estant arrivez chez ces Peres, ils furent conduits dans une grande salle, où il y avoit quantité de Voix &amp; d'Instrumens. Voicy le Spectacle qui leur fut donné.</p>
        <p/>
        <p>PREMIERE ENTREE.</p>
        <p>Le Genie de la France tâchoit d'attirer le Genie de Siam à faire une Alliance avec Loüis le Grand.</p>
        <p/>
        <p>SECONDE ENTREE.</p>
        <p>La Renommée &amp; la Gloire venoient étaler les grands exploits de ce Heros, dont ils faisoient connoistre la pieté, &amp; la valeur qui luy ont justement acquis le nom de Grand.</p>
        <p/>
        <p>TROISIEME ENTREE.</p>
        <p>Le Genie de Siam charmé de ce recit, témoignoit la passion qu'il avoit de se voir entre les Alliés d'un Monarque si puissant, dont l'amitié devoit estre si honorable, &amp; si utile à sa Nation.</p>
        <p/>
        <p>QUATRIEME ENTREE.</p>
        <p>Les Genies de ces deux grands Royaumes applaudissoient à cette Alliance, &amp; invitoient les Peuples à donner des marques de leur joye.</p>
        <p/>
        <p>Aprés ce divertissement, on conduisit les Ambassadeurs dans le Refectoire, où il y avoit une grande collation preparée, mais celle de Mr du Repaire estoit si recente, qu'il leur fut impossible de manger autant qu'ils l'auroient voulu pour repondre à l'empressement que ces Peres avoient de les régaler. Les Ambassadeurs leur dirent en s'en retournant, qu'ils avoient connu par le divertissement qu'ils venoient de donner ce qu'ils n'ignoroient pas déjà, sçavoir qu'il y avoit peu de personnes qui fussent aussi capables qu'eux de bien élever la jeunesse.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_019_BIS">
        <head>MG-1687-01b_019_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 19-33</bibl>
        <p>Entrée des Ambassadeurs dans la Ville de Doüay, les harangues qui leur ont esté faites, &amp; ce qui s'est passé dans tous les lieux de la mesme Ville où ils ont esté, &amp; particulierement aux Jesuites, &amp; à la Fonderie.</p>
        <p/>
        <p>[...] L'Université les harangua en Latin, &amp; leur fit connoître ce que c'est que ce Corps celebre. L'Ambassadeur donna ce soir-là pour mot, tant qu'il triomphera je me réjoüiray. Il semble que Mr de Pommereuil ne parleroit pas autrement luy-mesme, puisqu'il aime fort la Musique &amp; les Violons, avec lesquels il semble se rejoüir tous les jours de la grandeur de Sa Majesté. Comme la Ville est fort grande, ils eurent le soir tant de Dames à les voir souper, qu'il n'y eut point de place pour les Hommes. Mr de Pomereüil leur envoya des Violons, avec beaucoup d'autres Instrumens, &amp; plusieurs Musiciens, parmy lesquels il y en avoit qui ont esté Pages de la Musique du Roy. L'entretien des Dames &amp; cette Musique leur servit de divertissement pendant le Repas. [...]</p>
        <p>Comme les Jesuites de Doüay les attendoient, ils sortirent peu de temps aprés, &amp; ne parlerent pendant tout le chemin que de l'agréable Collation qu'ils venoient de faire. Estant arrivez chez ces Peres, ils furent conduits dans une grande salle, où il y avoit quantité de Voix &amp; d'Instrumens. Voicy le Spectacle qui leur fut donné.</p>
        <p/>
        <p>PREMIERE ENTREE.</p>
        <p>Le Genie de la France tâchoit d'attirer le Genie de Siam à faire une Alliance avec Loüis le Grand.</p>
        <p/>
        <p>SECONDE ENTREE.</p>
        <p>La Renommée &amp; la Gloire venoient étaler les grands exploits de ce Heros, dont ils faisoient connoistre la pieté, &amp; la valeur qui luy ont justement acquis le nom de Grand.</p>
        <p/>
        <p>TROISIEME ENTREE.</p>
        <p>Le Genie de Siam charmé de ce recit, témoignoit la passion qu'il avoit de se voir entre les Alliés d'un Monarque si puissant, dont l'amitié devoit estre si honorable, &amp; si utile à sa Nation.</p>
        <p/>
        <p>QUATRIEME ENTREE.</p>
        <p>Les Genies de ces deux grands Royaumes applaudissoient à cette Alliance, &amp; invitoient les Peuples à donner des marques de leur joye.</p>
        <p/>
        <p>Aprés ce divertissement, on conduisit les Ambassadeurs dans le Refectoire, où il y avoit une grande collation preparée, mais celle de Mr du Repaire estoit si recente, qu'il leur fut impossible de manger autant qu'ils l'auroient voulu pour repondre à l'empressement que ces Peres avoient de les régaler. Les Ambassadeurs leur dirent en s'en retournant, qu'ils avoient connu par le divertissement qu'ils venoient de donner ce qu'ils n'ignoroient pas déjà, sçavoir qu'il y avoit peu de personnes qui fussent aussi capables qu'eux de bien élever la jeunesse.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_055">
        <head>MG-1687-01b_055</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 55-57</bibl>
        <p>Leur Entrée à Cambray avec les honneurs qu'ils y ont reçus, les Harangues des Magistrats, &amp; tout ce qu'ils ont vû, fait &amp; dit.</p>
        <p/>
        <p>Pendant qu'ils estoient sur les ramparts de la Citadelle, on fit venir sur l'Esplanade qui est entre la Ville &amp; la Citadelle, une Compagnie de Cadets. Ils firent l'exercice ; mais comme le jour commençoit de finir, &amp; qu'ils avoient resolu d'aller voir M. l'Archevesque, l'Ambassadeur dit qu'il estoit accoutumé à voir de la Noblesse &amp; des Troupes, mais qu'il ne verroit pas par tout des Archevesques comme celuy de Cambray. Ils allerent dans son Eglise, où ils le trouverent à la teste de son Chapitre. Aprés le compliment de ce Corps, les Ambassadeurs ne voulurent point avancer que Mr l'Archevesque ne passast devant eux, &amp; luy dirent qu'ils avoient oüy parler de sa pieté &amp; de sa grandeur, de toutes manieres. Ce Prélat leur fit voir tout ce qu'il y avoit de plus curieux dans son Eglise, &amp; leur en fit entendre la Musique &amp; les Orgues. Il voulut ensuite les reconduire jusques à la porte quoique les Ambassadeurs s'efforçassent de l'en empescher, ne croyant pas qu'il se dûst donner ces soins.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_055_BIS">
        <head>MG-1687-01b_055_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 55-57</bibl>
        <p>Leur Entrée à Cambray avec les honneurs qu'ils y ont reçus, les Harangues des Magistrats, &amp; tout ce qu'ils ont vû, fait &amp; dit.</p>
        <p/>
        <p>Pendant qu'ils estoient sur les ramparts de la Citadelle, on fit venir sur l'Esplanade qui est entre la Ville &amp; la Citadelle, une Compagnie de Cadets. Ils firent l'exercice ; mais comme le jour commençoit de finir, &amp; qu'ils avoient resolu d'aller voir M. l'Archevesque, l'Ambassadeur dit qu'il estoit accoutumé à voir de la Noblesse &amp; des Troupes, mais qu'il ne verroit pas par tout des Archevesques comme celuy de Cambray. Ils allerent dans son Eglise, où ils le trouverent à la teste de son Chapitre. Aprés le compliment de ce Corps, les Ambassadeurs ne voulurent point avancer que Mr l'Archevesque ne passast devant eux, &amp; luy dirent qu'ils avoient oüy parler de sa pieté &amp; de sa grandeur, de toutes manieres. Ce Prélat leur fit voir tout ce qu'il y avoit de plus curieux dans son Eglise, &amp; leur en fit entendre la Musique &amp; les Orgues. Il voulut ensuite les reconduire jusques à la porte quoique les Ambassadeurs s'efforçassent de l'en empescher, ne croyant pas qu'il se dûst donner ces soins.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_062">
        <head>MG-1687-01b_062</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 62-78</bibl>
        <p>Peronne.</p>
        <p/>
        <p>Les Ambassadeurs entrerent ensuitte au bruit du Canon &amp; du Carillon des Cloches, &amp; passerent au travers de seize Compagnies du Regiment de la Milice qui formaient deux hayes jusques à l'Hôtel qui leur avoit esté preparé. [...]</p>
        <p>Pendant que les Ambassadeurs estoient occupés à écouter ces harangues, &amp; à faire des réponses aussi spirituelles qu'obligeantes, le Major, &amp; l'aide Major du Regiment de Milice, firent faire un mouvement aux Troupes qui vinrent en bon ordre dans la Place, où ils les mirent en Bataille, devant l'Hôtel des Ambassadeurs. Le Lieutenant Colonel estoit à la teste à cause de l'indisposition du Colonel, une partie des Capitaines faisoit un front ; les Lieutenans estoient dans les divisions, &amp; la queuë estoit fermée par le reste des Capitaines, ils avoient tous des plumes blanches. L'ordre ayant esté donné ensuite pour les vins de present, ils furent portés dans des Cannes par douze Huissiers de Ville qui avoient à leur teste les Avocats &amp; Procureurs du Roy de l'Hôtel de Ville precedez du Major, &amp; de l'aide Major de la Milice avec les trente Drapeaux des Arts, &amp; Métiers qui estoient portez par leurs Enseignes, au son d'un fort grand nombre de Tambours, le Mareschal des Logis étoit à la queuë. Ils entrerent en cet ordre chés les Ambassadeurs, ausquels l'Avocat de la Ville fit compliment, &amp; presenta les Vins. L'Ambassadeur répondit qu'ils estoient obligés à Mrs de Peronne de leur honnesteté, qu'ils voudroient trouver occasion de les servir, &amp; qu'ils n'avoient pas attendu moins d'honneur qu'ils en recevoient sur le recit qu'on leur avoit fait de Peronne, qu'ils n'oubliroient jamais. [...]</p>
        <p>Le lendemain le Bataillon s'estant remis en deux hayes, comme le jour precedent, dés six heures du matin, les Ambassadeurs partirent à sept au travers de cette double haye. Mr le Gouverneur, Mr le Lieutenant de Roy, &amp; Mrs de Ville les attendoient à la Porte de la Ville, où ils leur firent de nouveaux complimens ; &amp; les Ambassadeurs aprés les avoir remerciez, sortirent au carillon des cloches &amp; au bruit du canon, &amp; allerent dîner à Fesnes, d'où ils prirent la route de Saint-Quentin.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_062_BIS">
        <head>MG-1687-01b_062_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 62-78</bibl>
        <p>Peronne.</p>
        <p/>
        <p>Les Ambassadeurs entrerent ensuitte au bruit du Canon &amp; du Carillon des Cloches, &amp; passerent au travers de seize Compagnies du Regiment de la Milice qui formaient deux hayes jusques à l'Hôtel qui leur avoit esté preparé. [...]</p>
        <p>Pendant que les Ambassadeurs estoient occupés à écouter ces harangues, &amp; à faire des réponses aussi spirituelles qu'obligeantes, le Major, &amp; l'aide Major du Regiment de Milice, firent faire un mouvement aux Troupes qui vinrent en bon ordre dans la Place, où ils les mirent en Bataille, devant l'Hôtel des Ambassadeurs. Le Lieutenant Colonel estoit à la teste à cause de l'indisposition du Colonel, une partie des Capitaines faisoit un front ; les Lieutenans estoient dans les divisions, &amp; la queuë estoit fermée par le reste des Capitaines, ils avoient tous des plumes blanches. L'ordre ayant esté donné ensuite pour les vins de present, ils furent portés dans des Cannes par douze Huissiers de Ville qui avoient à leur teste les Avocats &amp; Procureurs du Roy de l'Hôtel de Ville precedez du Major, &amp; de l'aide Major de la Milice avec les trente Drapeaux des Arts, &amp; Métiers qui estoient portez par leurs Enseignes, au son d'un fort grand nombre de Tambours, le Mareschal des Logis étoit à la queuë. Ils entrerent en cet ordre chés les Ambassadeurs, ausquels l'Avocat de la Ville fit compliment, &amp; presenta les Vins. L'Ambassadeur répondit qu'ils estoient obligés à Mrs de Peronne de leur honnesteté, qu'ils voudroient trouver occasion de les servir, &amp; qu'ils n'avoient pas attendu moins d'honneur qu'ils en recevoient sur le recit qu'on leur avoit fait de Peronne, qu'ils n'oubliroient jamais. [...]</p>
        <p>Le lendemain le Bataillon s'estant remis en deux hayes, comme le jour precedent, dés six heures du matin, les Ambassadeurs partirent à sept au travers de cette double haye. Mr le Gouverneur, Mr le Lieutenant de Roy, &amp; Mrs de Ville les attendoient à la Porte de la Ville, où ils leur firent de nouveaux complimens ; &amp; les Ambassadeurs aprés les avoir remerciez, sortirent au carillon des cloches &amp; au bruit du canon, &amp; allerent dîner à Fesnes, d'où ils prirent la route de Saint-Quentin.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_090">
        <head>MG-1687-01b_090</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 90-94</bibl>
        <p>Saint-Quentin.</p>
        <p/>
        <p>Mrs de Ville firent illuminer le soir les fenestres de leur Hostel, qui donnoient vis-à-vis de celuy où les Ambassadeurs estoient logez ; ce qui éclairoit la grande Place, qui est une des plus spacieuses, des plus regulieres &amp; des plus belles de France. Toute la Ville fut aussi illuminée, les ordres ayant esté donnez de mettre des lanternes à toutes les fenestres. On soupa à l'ordinaire. L'Assemblée fut remarquable, &amp; les Ambassadeurs trouverent que le nombre des Dames estoit grand à S. Quentin, &amp; qu'il y en avoit beaucoup de belles. On leur donna les Violons aprés soupé, &amp; quand ils eurent joüé longtemps, ils se mêlerent aux Trompettes des Chevaliers de la Couronne, avec lesquels ils s'estoient concertez ; &amp; les plaisirs de cette soirée finirent par le bruit de la décharge d'un grand nombre d'Arquebuses à croc, qui estoient à l'Hostel de Ville. Le lendemain 17, quelques Mandarins &amp; quelques Secretaires allerent par ordre des Ambassadeurs, à la grande Eglise, afin de leur faire rapport de ce qu'ils verroient pour l'écrire ensuite, comme ils ont fait dans tous les lieux où ils ont esté. [...]</p>
        <p>Comme ils avoient desiré d'entendre les Cloches de la grande Eglise avant leur départ, ils se mirent à la fenestre, &amp; on les fit sonner à volée, &amp; ensuite carillonner. Ils furent aprés salüez des Arquebuses de l'Hostel de Ville, qu'ils avoient déja veuës &amp; entenduës avec plaisir, &amp; partirent precedez des Chevaliers de la Couronne avec leur Etendarts, leurs Trompettes &amp; tout ce qui peut marquer des Troupes reglées, dont ils avoient l'air.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_090_BIS">
        <head>MG-1687-01b_090_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 90-94</bibl>
        <p>Saint-Quentin.</p>
        <p/>
        <p>Mrs de Ville firent illuminer le soir les fenestres de leur Hostel, qui donnoient vis-à-vis de celuy où les Ambassadeurs estoient logez ; ce qui éclairoit la grande Place, qui est une des plus spacieuses, des plus regulieres &amp; des plus belles de France. Toute la Ville fut aussi illuminée, les ordres ayant esté donnez de mettre des lanternes à toutes les fenestres. On soupa à l'ordinaire. L'Assemblée fut remarquable, &amp; les Ambassadeurs trouverent que le nombre des Dames estoit grand à S. Quentin, &amp; qu'il y en avoit beaucoup de belles. On leur donna les Violons aprés soupé, &amp; quand ils eurent joüé longtemps, ils se mêlerent aux Trompettes des Chevaliers de la Couronne, avec lesquels ils s'estoient concertez ; &amp; les plaisirs de cette soirée finirent par le bruit de la décharge d'un grand nombre d'Arquebuses à croc, qui estoient à l'Hostel de Ville. Le lendemain 17, quelques Mandarins &amp; quelques Secretaires allerent par ordre des Ambassadeurs, à la grande Eglise, afin de leur faire rapport de ce qu'ils verroient pour l'écrire ensuite, comme ils ont fait dans tous les lieux où ils ont esté. [...]</p>
        <p>Comme ils avoient desiré d'entendre les Cloches de la grande Eglise avant leur départ, ils se mirent à la fenestre, &amp; on les fit sonner à volée, &amp; ensuite carillonner. Ils furent aprés salüez des Arquebuses de l'Hostel de Ville, qu'ils avoient déja veuës &amp; entenduës avec plaisir, &amp; partirent precedez des Chevaliers de la Couronne avec leur Etendarts, leurs Trompettes &amp; tout ce qui peut marquer des Troupes reglées, dont ils avoient l'air.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_120">
        <head>MG-1687-01b_120</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 120-124</bibl>
        <p>Soissons.</p>
        <p/>
        <p>Ils virent l'Eglise de Saint Gervais &amp; de Saint Protais qui est la Cathedrale, &amp; admirerent celle de l'Abbaye de Saint Jean des Vignes pour sa grandeur, sa blancheur, sa propreté, &amp; sur tout pour sa clarté. [...] Cette Abbaye est de fondation Royale, &amp; ses Religieux sont de vivantes Images de pieté &amp; de veritables sujets d'édification. Ils monterent aux Orgues, qui sont neuves &amp; trés-belles, &amp; ils les toucherent fort longtemps. [...] Le soir Mr l'Intendant leur donna à souper dans son Hostel, où toutes les personnes de qualité furent conviées. Ils admirerent sa magnificence &amp; sa bonne chere. Il y eut Bal aprés soupé. On leur donna aussi le divertissement d'une mascarade composée des plus belles &amp; des plus considerables Filles de la Ville. Ils les trouverent toutes trés-belles, &amp; firent connoistre par leurs honnestetez &amp; par les choses obligeantes qu'ils leur dirent, que les manieres galantes ne leur sont pas inconnuës. Tous ces divertissemens furent accompagnez de beaucoup de choses que M Bossuet sçavoit leur devoir estre agreables. Cette feste finit fort tard. Comme ils devoient passer dans la grande Place en s'en retournant, Mrs de Ville firent encore tirer un grand nombre de Fusées volantes, dont ils admirerent l'effet, &amp; qui ne cesserent point qu'ils ne fussent arrivez dans l'Evesché, où ils receurent encore des complimens de Mr l'Intendant. Ils ont esté si charmez de sa galanterie, de ses honnestetez, de sa bonne chere, &amp; de sa magnificence, qu'ils en ont souvent parlé depuis ce temps-là.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_120_BIS">
        <head>MG-1687-01b_120_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 120-124</bibl>
        <p>Soissons.</p>
        <p/>
        <p>Ils virent l'Eglise de Saint Gervais &amp; de Saint Protais qui est la Cathedrale, &amp; admirerent celle de l'Abbaye de Saint Jean des Vignes pour sa grandeur, sa blancheur, sa propreté, &amp; sur tout pour sa clarté. [...] Cette Abbaye est de fondation Royale, &amp; ses Religieux sont de vivantes Images de pieté &amp; de veritables sujets d'édification. Ils monterent aux Orgues, qui sont neuves &amp; trés-belles, &amp; ils les toucherent fort longtemps. [...] Le soir Mr l'Intendant leur donna à souper dans son Hostel, où toutes les personnes de qualité furent conviées. Ils admirerent sa magnificence &amp; sa bonne chere. Il y eut Bal aprés soupé. On leur donna aussi le divertissement d'une mascarade composée des plus belles &amp; des plus considerables Filles de la Ville. Ils les trouverent toutes trés-belles, &amp; firent connoistre par leurs honnestetez &amp; par les choses obligeantes qu'ils leur dirent, que les manieres galantes ne leur sont pas inconnuës. Tous ces divertissemens furent accompagnez de beaucoup de choses que M Bossuet sçavoit leur devoir estre agreables. Cette feste finit fort tard. Comme ils devoient passer dans la grande Place en s'en retournant, Mrs de Ville firent encore tirer un grand nombre de Fusées volantes, dont ils admirerent l'effet, &amp; qui ne cesserent point qu'ils ne fussent arrivez dans l'Evesché, où ils receurent encore des complimens de Mr l'Intendant. Ils ont esté si charmez de sa galanterie, de ses honnestetez, de sa bonne chere, &amp; de sa magnificence, qu'ils en ont souvent parlé depuis ce temps-là.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_162">
        <head>MG-1687-01b_162</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 162-180</bibl>
        <p>Les ambassadeurs sont invités après leur Voyage de Flandres à une Feste donnée par Monsieur à Saint-Cloud. Description de cette grande Feste.</p>
        <p/>
        <p>Deux jours aprés que les Ambassadeurs furent de retour de leur Voyage de Flandre, ils furent invitez à une Feste que Monsieur donnoit dans sa Maison de S. Cloud. Comme cette Feste se faisoit au dedans du Château, le Premier Gentilhomme de la Chambre y commandoit, de mesme que le Capitaine des Gardes à tout ce qui se fait hors des Appartemens, &amp; même aux Comédies &amp; aux Balets qui se font dans les Sales destinées pour ces sortes de Spectacles ; car lors qu'on en donne dans les Appartemens, c'est toûjours du Premier Gentilhomme de la Chambre qu'on reçoit les ordres. Ainsi Mr le Comte de Tonnerre, l'un des Premiers Gentilshommes de la Chambre de Monsieur, &amp; servant alors auprés de ce Prince, les donnoit dans cette Feste, pour empescher la confusion qui est inseparable des divertissemens de cette nature. Ils commencerent à trois heures aprés midy, &amp; Monseigneur le Dauphin, Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame qui en faisoient les honneurs, &amp; les personnes de la premiere qualité qui en avoient esté conviées, ayant traversé toutes les Sales des Gardes, Anti-Chambres &amp; Cabinets qui estoient magnifiquement meublez de trés-belles Tapisseries &amp; autres meubles nouvellement arrivez d'Alemagne, &amp; dont Madame a hérité de feuë Madame l'Electrice Palatine sa Mere, ils passerent par le Salon, &amp; par la Galerie, l'un &amp; l'autre peints par M Mignard, &amp; allerent dans le petit Salon de Diane, qui est à l'autre bout de la Galerie, où il y avoit un fort beau Concert composé de Clavessins, Violes, Tuorbes, &amp; Dessus de Violon. On y demeura plus d'une heure, &amp; pendant ce temps on servit une collation magnifique des plus beaux fruits de la Saison, parmy lesquels il y en avoit de fort rares, parceque leur saison estoit passée. Le jour commençant à finir, on éclaira les Appartemens par lesquels on venoit de passer. Ils estoient tous garnis de Lustres, Girandoles, Chandeliers &amp; Flambeaux d'argent, dont le nombre estoit fort grand. Au sortir du Concert, toute l'Assemblée se rendit dans le Salon où tout avoit esté disposé pour le Bal. Monseigneur le Dauphin &amp; Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame le commencerent. Toutes les Princesses &amp; Duchesses formoient un cercle, dans lequel on dança. Il y avoit aussi beaucoup de personnes de la premiere qualité. Mrs les Ambassadeurs de Siam estoient auprés des Duchesses, à main droite de Monseigneur le Dauphin. Ce Prince leur parla ; &amp; comme pour luy marquer une plus profonde veneration, ils avoient les mains jointes, Monseigneur eut la bonté de leur dire qu'ils pouvoient ne se point géner en les tenant en cet état, &amp; que dans un temps de divertissement, ils pouvoient prendre un air plus libre. Ils répondirent par de profondes inclinations, puis ils dirent que quoyqu'ils n'eussent pas apporté leurs Bonnets de ceremonie, qu'ils n'ostent jamais &amp; qui sont mesme attachez, ceux qu'ils avoient apportez pouvoient leur en tenir lieu, &amp; mesme qu'ils leur estoient tout-à-fait précieux, puisque c'estoit un Present du Roy.</p>
        <p/>
        <p>Il y eut beaucoup de personnes de distinction qui vinrent de Paris pour voir ce divertissement. Mr l'Envoyé de Baviere, qui estoit venu en cette Court pour faire des Complimens sur l'heureux Accouchement de Madame la Dauphine, estoit aussi placé derrière les Duchesses. On dança au son des Violons &amp; des Hauts-bois. Il y avoit environ deux heures que le Bal estoit commencé, lorsqu'on servit une Collation séche dans cinquante Corbeilles remplies de toutes sortes de Fruits, de Limes douces, d'Oranges de la Chine, de Confitures séches, de Massepains, &amp; de toute sorte de petite Patisserie. Quand toute cette Collation eut passé devant Monseigneur le Dauphin, &amp; Madame la Dauphine, elle fut presentée aux Duchesses, &amp; fit le tour du Cercle ; après quoy chacun de ceux qui composoient l'Assemblée eut liberté d'en prendre. On apporta ensuite plus de trente petites Tables de la Chine, que l'on appelle Cabarets, chargées de huit ou dix porcelaines chacune, les unes remplies de Chocolat, &amp; les autres de Thé &amp; de Caffé, dont chacun choisit selon son goût. Toute cette Collation fut portée par les Officiers de la Chambre, &amp; par ceux de la Garderobe de Monsieur. Après que chacun eut pris ce qu'il souhaitoit, on recommença à danser. Tant que le Bal dura les Officiers du Gobelet &amp; d'Echançonnerie de Monsieur, se tinrent dans un vestibule qui est proche du Salon, &amp; donnerent à boire à tous ceux qui en voulurent. Dans la Sale qui est au dessus du Vestibule, du côté de l'Orangerie, il y avoit des Tables pour toutes sortes de Jeux, &amp; les personnes de la premiere qualité, qui ne vouloient pas dancer, s'y divertirent à joüer. Monseigneur y prit ce divertissement quelque temps avant la fin du Bal, &amp; y joüa au Reversi. A costé du lieu où l'on joüoit, estoit une Chambre où l'on alloit boire toutes sortes de liqueurs, ainsi que du Chocolat, du Thé &amp; du Caffé, que l'on offroit mesme à tout le monde ; de sorte que ceux qui n'estoient venus que pour voir la Feste, aussi bien que ceux qui en estoient, purent autant qu'ils le voulurent satisfaire leur soif, &amp; leur goût.</p>
        <p>Le Bal finit à sept heures &amp; demie, &amp; l'on passa du Salon où l'on avoit dancé, &amp; de la Chambre où l'on avoit joüé, dans l'Orangerie, qui estoit éclairée par une infinité de Lustres &amp; de Girandoles garnies de bougies ; &amp; ces Lustres &amp; ces Girandoles estant suspendus entre les Orangers, formoient une grande Allée toute brillante de Cristaux &amp; de lumières, qui donnant un vif éclat à la verdure, produisaient un trés-agreable effet. Cependant ce lieu, quoyque si bien orné et si magnifique, ne servoit que de passage pour aller à la Sale de la Comedie, qui estoit encore toute éclatante de lumieres. On y representa Bajazet, de Mr Racine, Tresorier de France. Les Ambassadeurs eurent le mesme rang qu'ils avoient eu au Bal, &amp; toûjours à la droite de Monseigneur le Dauphin. Ils comprirent si bien le noeud de la Piece, par les choses qu'on leur expliqua, qu'ils entrerent dans la beauté du sujet, dont ils parlerent juste aussi bien que du jeu des Acteurs ; ce qui fut plusieurs fois rapporté à Monseigneur le Dauphin, à Madame la Dauphine, à Monsieur &amp; à Madame, pendant la Comedie. Cela leur fit donner beaucoup de loüanges &amp; admirer la justesse de leur goût, &amp; la penetration de leur esprit. La Comedie estant finie à dix heures &amp; demie, on traversa l'Orangerie, le grand Salon &amp; les Appartemens par où l'on estoit venu, &amp; ensuite l'on entra dans le petit Appartement de Madame, &amp; dans l'ancien Salon peint par feu Mr Noiret. Le Buffet qui estoit dressé en face, frapa d'abord les yeux. Il avoit 25 pieds de haut sur 30 de large, &amp; estoit tout remply de trés-beaux Ouvrages d'Argenterie &amp; de vermeil doré &amp; il y en avoit mesme quelques-uns d'or. Parmy cette Argenterie on remarquoit beaucoup de grandes Cuvettes, de Vases, d'Urnes, de Girandoles &amp; de Flambeaux d'argent, le tout d'un très-beau travail &amp; trés-bien cizelé. Il y avoit quatre Tables de pareille grandeur, dans les quatre coins du Salon. Elles estoient de 25 Couverts chacune, &amp; furent toutes quatre servies à quatre Services, également beaux, &amp; en mesme temps. Monseigneur le Dauphin mangea à la premiere, Madame la Dauphine à la seconde, Monsieur à la troisiéme, &amp; Madame à la quatriéme ; de maniere que tous ceux qui furent placez à ces quatre Tables, eurent l'honneur de manger avec l'un de ces Princes, ou l'une de ces Princesses. Les Dames estoient magnifiquement parées, &amp; elles avoient toutes ensemble pour plusieurs millions de Pierreries. Les Violons joüerent pendant le Repas. Les Ambassadeurs de Siam, aprés avoir vû la disposition du lieu, &amp; le soupé, furent conduits par le Premier Maistre d'Hostel de Madame, dans un lieu où ils trouverent une Table servie aussi avec beaucoup de magnificence. On en servit en mesme temps dix ou douze autres, pour tous les Seigneurs de la Cour, pour les personnes les plus qualifiées, &amp; pour les Officiers de la Maison Royale. Ainsi tous ceux qui estoient de la Feste, &amp; ceux qui n'en estoient que spectateurs furent tous splendidement regalez, quoyque l'Assemblée fust trés-nombreuse. Monseigneur le Dauphin, Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame, avec toute leur Cour, retournerent à Versailles un peu avant minuit, &amp; trouverent en sortant tous les dehors du Château éclairez par un nombre infiny de lumières, qui avoient esté posées en divers endroits, &amp; particulièrement sur les Balustrades, sur les grilles, &amp; sur tous les lieux élevez. Les Ambassadeurs, aprés avoir consideré cette illumination, prirent le chemin de Paris, pleins de la magnificence, des bontez &amp; de la grandeur de Monsieur, qui soûtient avec tout l'éclat possible le rang glorieux où la naissance l'a mis.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_162_BIS">
        <head>MG-1687-01b_162_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 162-180</bibl>
        <p>Les ambassadeurs sont invités après leur Voyage de Flandres à une Feste donnée par Monsieur à Saint-Cloud. Description de cette grande Feste.</p>
        <p/>
        <p>Deux jours aprés que les Ambassadeurs furent de retour de leur Voyage de Flandre, ils furent invitez à une Feste que Monsieur donnoit dans sa Maison de S. Cloud. Comme cette Feste se faisoit au dedans du Château, le Premier Gentilhomme de la Chambre y commandoit, de mesme que le Capitaine des Gardes à tout ce qui se fait hors des Appartemens, &amp; même aux Comédies &amp; aux Balets qui se font dans les Sales destinées pour ces sortes de Spectacles ; car lors qu'on en donne dans les Appartemens, c'est toûjours du Premier Gentilhomme de la Chambre qu'on reçoit les ordres. Ainsi Mr le Comte de Tonnerre, l'un des Premiers Gentilshommes de la Chambre de Monsieur, &amp; servant alors auprés de ce Prince, les donnoit dans cette Feste, pour empescher la confusion qui est inseparable des divertissemens de cette nature. Ils commencerent à trois heures aprés midy, &amp; Monseigneur le Dauphin, Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame qui en faisoient les honneurs, &amp; les personnes de la premiere qualité qui en avoient esté conviées, ayant traversé toutes les Sales des Gardes, Anti-Chambres &amp; Cabinets qui estoient magnifiquement meublez de trés-belles Tapisseries &amp; autres meubles nouvellement arrivez d'Alemagne, &amp; dont Madame a hérité de feuë Madame l'Electrice Palatine sa Mere, ils passerent par le Salon, &amp; par la Galerie, l'un &amp; l'autre peints par M Mignard, &amp; allerent dans le petit Salon de Diane, qui est à l'autre bout de la Galerie, où il y avoit un fort beau Concert composé de Clavessins, Violes, Tuorbes, &amp; Dessus de Violon. On y demeura plus d'une heure, &amp; pendant ce temps on servit une collation magnifique des plus beaux fruits de la Saison, parmy lesquels il y en avoit de fort rares, parceque leur saison estoit passée. Le jour commençant à finir, on éclaira les Appartemens par lesquels on venoit de passer. Ils estoient tous garnis de Lustres, Girandoles, Chandeliers &amp; Flambeaux d'argent, dont le nombre estoit fort grand. Au sortir du Concert, toute l'Assemblée se rendit dans le Salon où tout avoit esté disposé pour le Bal. Monseigneur le Dauphin &amp; Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame le commencerent. Toutes les Princesses &amp; Duchesses formoient un cercle, dans lequel on dança. Il y avoit aussi beaucoup de personnes de la premiere qualité. Mrs les Ambassadeurs de Siam estoient auprés des Duchesses, à main droite de Monseigneur le Dauphin. Ce Prince leur parla ; &amp; comme pour luy marquer une plus profonde veneration, ils avoient les mains jointes, Monseigneur eut la bonté de leur dire qu'ils pouvoient ne se point géner en les tenant en cet état, &amp; que dans un temps de divertissement, ils pouvoient prendre un air plus libre. Ils répondirent par de profondes inclinations, puis ils dirent que quoyqu'ils n'eussent pas apporté leurs Bonnets de ceremonie, qu'ils n'ostent jamais &amp; qui sont mesme attachez, ceux qu'ils avoient apportez pouvoient leur en tenir lieu, &amp; mesme qu'ils leur estoient tout-à-fait précieux, puisque c'estoit un Present du Roy.</p>
        <p/>
        <p>Il y eut beaucoup de personnes de distinction qui vinrent de Paris pour voir ce divertissement. Mr l'Envoyé de Baviere, qui estoit venu en cette Court pour faire des Complimens sur l'heureux Accouchement de Madame la Dauphine, estoit aussi placé derrière les Duchesses. On dança au son des Violons &amp; des Hauts-bois. Il y avoit environ deux heures que le Bal estoit commencé, lorsqu'on servit une Collation séche dans cinquante Corbeilles remplies de toutes sortes de Fruits, de Limes douces, d'Oranges de la Chine, de Confitures séches, de Massepains, &amp; de toute sorte de petite Patisserie. Quand toute cette Collation eut passé devant Monseigneur le Dauphin, &amp; Madame la Dauphine, elle fut presentée aux Duchesses, &amp; fit le tour du Cercle ; après quoy chacun de ceux qui composoient l'Assemblée eut liberté d'en prendre. On apporta ensuite plus de trente petites Tables de la Chine, que l'on appelle Cabarets, chargées de huit ou dix porcelaines chacune, les unes remplies de Chocolat, &amp; les autres de Thé &amp; de Caffé, dont chacun choisit selon son goût. Toute cette Collation fut portée par les Officiers de la Chambre, &amp; par ceux de la Garderobe de Monsieur. Après que chacun eut pris ce qu'il souhaitoit, on recommença à danser. Tant que le Bal dura les Officiers du Gobelet &amp; d'Echançonnerie de Monsieur, se tinrent dans un vestibule qui est proche du Salon, &amp; donnerent à boire à tous ceux qui en voulurent. Dans la Sale qui est au dessus du Vestibule, du côté de l'Orangerie, il y avoit des Tables pour toutes sortes de Jeux, &amp; les personnes de la premiere qualité, qui ne vouloient pas dancer, s'y divertirent à joüer. Monseigneur y prit ce divertissement quelque temps avant la fin du Bal, &amp; y joüa au Reversi. A costé du lieu où l'on joüoit, estoit une Chambre où l'on alloit boire toutes sortes de liqueurs, ainsi que du Chocolat, du Thé &amp; du Caffé, que l'on offroit mesme à tout le monde ; de sorte que ceux qui n'estoient venus que pour voir la Feste, aussi bien que ceux qui en estoient, purent autant qu'ils le voulurent satisfaire leur soif, &amp; leur goût.</p>
        <p>Le Bal finit à sept heures &amp; demie, &amp; l'on passa du Salon où l'on avoit dancé, &amp; de la Chambre où l'on avoit joüé, dans l'Orangerie, qui estoit éclairée par une infinité de Lustres &amp; de Girandoles garnies de bougies ; &amp; ces Lustres &amp; ces Girandoles estant suspendus entre les Orangers, formoient une grande Allée toute brillante de Cristaux &amp; de lumières, qui donnant un vif éclat à la verdure, produisaient un trés-agreable effet. Cependant ce lieu, quoyque si bien orné et si magnifique, ne servoit que de passage pour aller à la Sale de la Comedie, qui estoit encore toute éclatante de lumieres. On y representa Bajazet, de Mr Racine, Tresorier de France. Les Ambassadeurs eurent le mesme rang qu'ils avoient eu au Bal, &amp; toûjours à la droite de Monseigneur le Dauphin. Ils comprirent si bien le noeud de la Piece, par les choses qu'on leur expliqua, qu'ils entrerent dans la beauté du sujet, dont ils parlerent juste aussi bien que du jeu des Acteurs ; ce qui fut plusieurs fois rapporté à Monseigneur le Dauphin, à Madame la Dauphine, à Monsieur &amp; à Madame, pendant la Comedie. Cela leur fit donner beaucoup de loüanges &amp; admirer la justesse de leur goût, &amp; la penetration de leur esprit. La Comedie estant finie à dix heures &amp; demie, on traversa l'Orangerie, le grand Salon &amp; les Appartemens par où l'on estoit venu, &amp; ensuite l'on entra dans le petit Appartement de Madame, &amp; dans l'ancien Salon peint par feu Mr Noiret. Le Buffet qui estoit dressé en face, frapa d'abord les yeux. Il avoit 25 pieds de haut sur 30 de large, &amp; estoit tout remply de trés-beaux Ouvrages d'Argenterie &amp; de vermeil doré &amp; il y en avoit mesme quelques-uns d'or. Parmy cette Argenterie on remarquoit beaucoup de grandes Cuvettes, de Vases, d'Urnes, de Girandoles &amp; de Flambeaux d'argent, le tout d'un très-beau travail &amp; trés-bien cizelé. Il y avoit quatre Tables de pareille grandeur, dans les quatre coins du Salon. Elles estoient de 25 Couverts chacune, &amp; furent toutes quatre servies à quatre Services, également beaux, &amp; en mesme temps. Monseigneur le Dauphin mangea à la premiere, Madame la Dauphine à la seconde, Monsieur à la troisiéme, &amp; Madame à la quatriéme ; de maniere que tous ceux qui furent placez à ces quatre Tables, eurent l'honneur de manger avec l'un de ces Princes, ou l'une de ces Princesses. Les Dames estoient magnifiquement parées, &amp; elles avoient toutes ensemble pour plusieurs millions de Pierreries. Les Violons joüerent pendant le Repas. Les Ambassadeurs de Siam, aprés avoir vû la disposition du lieu, &amp; le soupé, furent conduits par le Premier Maistre d'Hostel de Madame, dans un lieu où ils trouverent une Table servie aussi avec beaucoup de magnificence. On en servit en mesme temps dix ou douze autres, pour tous les Seigneurs de la Cour, pour les personnes les plus qualifiées, &amp; pour les Officiers de la Maison Royale. Ainsi tous ceux qui estoient de la Feste, &amp; ceux qui n'en estoient que spectateurs furent tous splendidement regalez, quoyque l'Assemblée fust trés-nombreuse. Monseigneur le Dauphin, Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame, avec toute leur Cour, retournerent à Versailles un peu avant minuit, &amp; trouverent en sortant tous les dehors du Château éclairez par un nombre infiny de lumières, qui avoient esté posées en divers endroits, &amp; particulièrement sur les Balustrades, sur les grilles, &amp; sur tous les lieux élevez. Les Ambassadeurs, aprés avoir consideré cette illumination, prirent le chemin de Paris, pleins de la magnificence, des bontez &amp; de la grandeur de Monsieur, qui soûtient avec tout l'éclat possible le rang glorieux où la naissance l'a mis.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_231">
        <head>MG-1687-01b_231</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 231-235</bibl>
        <p>Ils vont à l'Hôtel de Guise, où ils sont regalez d'un fort beau concert.</p>
        <p/>
        <p>Ces Ambassadeurs allerent ce même jour à l'Hôtel de Guise, on voulut leur faire entendre un fort beau Concert. Ils demanderent si Mademoiselle de Guise estoit dans l'Hôtel, &amp; comme on leur eût répondu que oüy, ils répondirent qu'ils n?entendroient &amp; ne verroient rien, qu'ils n?eussent eu l'honneur de la saluer, ils furent conduits dans l'Appartement de cette Princesse, à laquelle ils marquerent dans le compliment qu'ils luy firent qu'ils auroient crû commettre une grande faute, s'ils estoient entrez dans cet Hôtel, sans luy rendre ce qu'ils devoient à une personne de sa naissance. Ils visiterent tous les Appartements sans estre incommodés par la foule qui se trouva ce jour-là à l'Hôtel de Guise, tant les ordres qu'on avoit donnez pour cela, furent bien executez. Ils admirerent la magnificence des meubles, &amp; la beauté de l'Hôtel, &amp; dirent qu'il estoit digne de la grande Princesse qui l'habitoit. Quoy que cet Hôtel fut déja vaste &amp; beau, Mademoiselle de Guise qui est toute magnifique, y a fait beaucoup travailler, &amp; l'on sçait que de tout temps on a parlé de la sumptuosité des meubles de la Maison de Guise, &amp; de ses riches Tapisseries. Les Ambassadeurs, apres avoir vû toutes ces choses, furent conduits dans le lieu où se devoit faire le Concert. Il n'estoit composé que de la Musique de cette Princesse, qui soûtient en tout la grandeur de sa naissance, &amp; qui la marque par des choses que beaucoup de Souverains ne font pas. Les Ambassadeurs témoignerent plusieurs fois à Mademoiselle de Guise pendant le Concert, le plaisir qu'ils y prenoient, &amp; sortirent charmez des honnestetés de cette Princesse, &amp; de tout ce qu'ils avoient vû &amp; entendu.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_231_BIS">
        <head>MG-1687-01b_231_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 231-235</bibl>
        <p>Ils vont à l'Hôtel de Guise, où ils sont regalez d'un fort beau concert.</p>
        <p/>
        <p>Ces Ambassadeurs allerent ce même jour à l'Hôtel de Guise, on voulut leur faire entendre un fort beau Concert. Ils demanderent si Mademoiselle de Guise estoit dans l'Hôtel, &amp; comme on leur eût répondu que oüy, ils répondirent qu'ils n'entendroient &amp; ne verroient rien, qu'ils n'eussent eu l'honneur de la saluer, ils furent conduits dans l'Appartement de cette Princesse, à laquelle ils marquerent dans le compliment qu'ils luy firent qu'ils auroient crû commettre une grande faute, s'ils estoient entrez dans cet Hôtel, sans luy rendre ce qu'ils devoient à une personne de sa naissance. Ils visiterent tous les Appartements sans estre incommodés par la foule qui se trouva ce jour-là à l'Hôtel de Guise, tant les ordres qu'on avoit donnez pour cela, furent bien executez. Ils admirerent la magnificence des meubles, &amp; la beauté de l'Hôtel, &amp; dirent qu'il estoit digne de la grande Princesse qui l'habitoit. Quoy que cet Hôtel fut déja vaste &amp; beau, Mademoiselle de Guise qui est toute magnifique, y a fait beaucoup travailler, &amp; l'on sçait que de tout temps on a parlé de la somptuosité des meubles de la Maison de Guise, &amp; de ses riches Tapisseries. Les Ambassadeurs, apres avoir vû toutes ces choses, furent conduits dans le lieu où se devoit faire le Concert. Il n'estoit composé que de la Musique de cette Princesse, qui soûtient en tout la grandeur de sa naissance, &amp; qui la marque par des choses que beaucoup de Souverains ne font pas. Les Ambassadeurs témoignerent plusieurs fois à Mademoiselle de Guise pendant le Concert, le plaisir qu'ils y prenoient, &amp; sortirent charmez des honnestetés de cette Princesse, &amp; de tout ce qu'ils avoient vû &amp; entendu.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_249">
        <head>MG-1687-01b_249</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 249-258</bibl>
        <p>Ce qu'ils ont fait &amp; dit aux Feuillants le jour qu'ils y ont esté au Te Deum, de la composition de Mr de Lully.</p>
        <p/>
        <p>Vous avez oüy parler du Te Deum de la composition de Mr de Lully, qui s'est chanté aux Feüillans, pour rendre graces à Dieu du retour de la santé de Sa Majesté. Six de ces Peres ayant esté députez pour prier les Ambassadeurs d'assister à cette Ceremonie, se rendirent à l'Hôtel où ils estoient logez ; &amp; aprés qu'ils eurent fait leur compliment, &amp; marqué le sujet qui les amenoit l'Ambassadeur leur répondit Qu'ils avoient de si grands &amp; de si justes sujets de s'informer de la santé du Roy, qu'ils avoient sçu que Sa Majesté se portoit bien ; mais qu'ils estoient ravis de l'apprendre par des personnes qui ne disoient jamais que la verité ; Qu'ils iroient avec plaisir chez eux, afin que cette santé leur fust confirmée par la voix des Peuples, pour avoir le plaisir de voir ces Peres, &amp; pour entendre la Musique de Mr de Lully, dont ils avoient déjà esté charmez en d'autres occasions. Le jour de la Ceremonie, les Ambassadeurs furent receus à la premiere Porte des Feüillans par plusieurs de ces Religieux qui les conduisirent dans une Sale fort propre, auprés d'un grand feu, où les Peres les plus distinguez du Couvent par leur merite &amp; par leur employ, les attendoient. [...]</p>
        <p>La Ceremonie estant achevée, ils furent reconduits dans la même Sale où on les avoit d'abord amenés pour se chauffer, &amp; l'Ambassadeur pour montrer aux Peres l'effet que ce qu'il venait de voir avoit fait sur luy, porta sa main à ses yeux, à ses oreilles, &amp; sur son c?ur, &amp; dit que ses yeux avoient esté enchantés, ses oreilles charmées, &amp; son c?ur touché. Il répondit avec une presence, &amp; une vivacité d'esprit inconcevable à beaucoup de personnes qui luy parlerent. Les Peres les firent ensuite passer dans une Salle où il trouverent une Collation servie. On les pria de si bonne grace de se mettre  à table, qu'ils se crurent obligez d'avoir cette complaisance pour ceux qui les en presserent. Ils sortirent quelque temps aprés, &amp; furent reconduits par les Peres jusques à la porte de la ruë.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_249_BIS">
        <head>MG-1687-01b_249_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 249-258</bibl>
        <p>Ce qu'ils ont fait &amp; dit aux Feuillants le jour qu'ils y ont esté au Te Deum, de la composition de Mr de Lully.</p>
        <p/>
        <p>Vous avez oüy parler du Te Deum de la composition de Mr de Lully, qui s'est chanté aux Feüillans, pour rendre graces à Dieu du retour de la santé de Sa Majesté. Six de ces Peres ayant esté députez pour prier les Ambassadeurs d'assister à cette Ceremonie, se rendirent à l'Hôtel où ils estoient logez ; &amp; aprés qu'ils eurent fait leur compliment, &amp; marqué le sujet qui les amenoit l'Ambassadeur leur répondit Qu'ils avoient de si grands &amp; de si justes sujets de s'informer de la santé du Roy, qu'ils avoient sçu que Sa Majesté se portoit bien ; mais qu'ils estoient ravis de l'apprendre par des personnes qui ne disoient jamais que la verité ; Qu'ils iroient avec plaisir chez eux, afin que cette santé leur fust confirmée par la voix des Peuples, pour avoir le plaisir de voir ces Peres, &amp; pour entendre la Musique de Mr de Lully, dont ils avoient déjà esté charmez en d'autres occasions. Le jour de la Ceremonie, les Ambassadeurs furent receus à la premiere Porte des Feüillans par plusieurs de ces Religieux qui les conduisirent dans une Sale fort propre, auprés d'un grand feu, où les Peres les plus distinguez du Couvent par leur merite &amp; par leur employ, les attendoient. [...]</p>
        <p>La Ceremonie estant achevée, ils furent reconduits dans la même Sale où on les avoit d'abord amenés pour se chauffer, &amp; l'Ambassadeur pour montrer aux Peres l'effet que ce qu'il venait de voir avoit fait sur luy, porta sa main à ses yeux, à ses oreilles, &amp; sur son coeur, &amp; dit que ses yeux avoient esté enchantés, ses oreilles charmées, &amp; son coeur touché. Il répondit avec une presence, &amp; une vivacité d'esprit inconcevable à beaucoup de personnes qui luy parlerent. Les Peres les firent ensuite passer dans une Salle où il trouverent une Collation servie. On les pria de si bonne grace de se mettre  à table, qu'ils se crurent obligez d'avoir cette complaisance pour ceux qui les en presserent. Ils sortirent quelque temps aprés, &amp; furent reconduits par les Peres jusques à la porte de la ruë.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_271">
        <head>MG-1687-01b_271</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 271-274</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé au Val-de-Grace le jour qu'ils y ont esté.</p>
        <p/>
        <p>Le Val-de-Grace estant un Ouvrage digne de la magnificence de la grande Reine qui l'a fait bâtir, &amp; les Ambassadeurs ayant marqué beaucoup d'empressement pour le voir, on n'a pas manqué de satisfaire leur curiosité. Ils y firent compliment à Madame la Duchesse d'Epernon, cette illustre Veuve, qui s'est retirée dans ce Monastere, pour y vivre en retraite. Ils admirerent la beauté de l'Eglise, &amp; celle de tout le Bâtiment, &amp; dirent qu'ils n'avoient rien vû de plus beau en France. Ils examinerent l'Autel, qu'ils trouverent d'une grande magnificence, &amp; monterent aux Orgues. Le Coeur de la Reine-Mere, &amp; ceux de tous les enfans du Roy qui sont morts, estant dans ce monastere, les Religieuses montrerent aux Ambassadeurs les Couronnes qui les couvrent ; elles leur firent beaucoup de plaisir, rien ne leur ayant donné plus de joye que lors qu'ils ont vû en quelque endroit, des choses qui regardoient les personnes Royales. Ces Religieuses chanterent devant eux le Domine salvum fac Regem. Ils furent surpris de la beauté &amp; de la douceur de leurs voix, &amp; demanderent à les voir, mais elles ne voulurent point lever leurs voîles, ce qui plut fort aux Ambassadeurs, qui marquerent encore plus d'estime pour elles. Madame d'Epernon fit des Presens de devotion aux Catholiques.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_271_BIS">
        <head>MG-1687-01b_271_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 271-274</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé au Val-de-Grace le jour qu'ils y ont esté.</p>
        <p/>
        <p>Le Val-de-Grace estant un Ouvrage digne de la magnificence de la grande Reine qui l'a fait bâtir, &amp; les Ambassadeurs ayant marqué beaucoup d'empressement pour le voir, on n'a pas manqué de satisfaire leur curiosité. Ils y firent compliment à Madame la Duchesse d'Epernon, cette illustre Veuve, qui s'est retirée dans ce Monastere, pour y vivre en retraite. Ils admirerent la beauté de l'Eglise, &amp; celle de tout le Bâtiment, &amp; dirent qu'ils n'avoient rien vû de plus beau en France. Ils examinerent l'Autel, qu'ils trouverent d'une grande magnificence, &amp; monterent aux Orgues. Le Coeur de la Reine-Mere, &amp; ceux de tous les enfans du Roy qui sont morts, estant dans ce monastere, les Religieuses montrerent aux Ambassadeurs les Couronnes qui les couvrent ; elles leur firent beaucoup de plaisir, rien ne leur ayant donné plus de joye que lors qu'ils ont vû en quelque endroit, des choses qui regardoient les personnes Royales. Ces Religieuses chanterent devant eux le Domine salvum fac Regem. Ils furent surpris de la beauté &amp; de la douceur de leurs voix, &amp; demanderent à les voir, mais elles ne voulurent point lever leurs voîles, ce qui plut fort aux Ambassadeurs, qui marquerent encore plus d'estime pour elles. Madame d'Epernon fit des Presens de devotion aux Catholiques.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_274">
        <head>MG-1687-01b_274</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 274-277</bibl>
        <p>Ils [les ambassadeurs du Siam] vont à un Concert où ils avoient esté invitez.</p>
        <p/>
        <p>L'esprit des Ambassadeurs, &amp; les choses obligeantes qu'ils ont dites à toutes les personnes d'un merite distingué qui leur ont rendu visite, ont esté cause que la plus part des plus illustres leur ont fait connoître, que rien ne manque à la France pour les plaisirs, &amp; pour les beaux Arts. Mr Galot, si fameux pour le Lut ayant joué devant eux, l'Ambassadeur luy dit, que depuis qu'il estoit en France il avoit entendu joüer plusieurs fois de cet Instrument, mais qu'il ne croyoit pas avoir oüy personne qui en eust si bien joué que luy. Quelques jours aprés, le même Mr Galot l'invita à un Concert d'Instruments, qui devoit estre composé, des plus illustres de leur profession. L'Ambassadeur promit d'aller à ce Concert que Mr Galot donna dans la ruë de Seine à l'Hôtel d'Arras chez Mr Aubry, qui voulut bien estre du nombre des Concertants, à cause des Illustres Auditeurs, quoy qu'il ne soit pas de cette profession. L'Assemblée y fut plus choisie que nombreuse, &amp; dans un lieu fort propre, &amp; fort éclairé. Le Concert fut trouvé tres-beau ; aussi estoit-il des plus illustres de France dans leur Art. Quand il fut finy, Mr Galot joüa seul du Lut, &amp; L'Ambassadeur luy dit, qu'encore qu'il crût que rien ne pouvoit estre ajoûté à la beauté du Concert, il y avoit des delicatesses dans ce qu'il jouoit seul, qui ne devoient pas estre confondües parmy le grand nombre d'Instruments, parce qu'on en perdoit beaucoup.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1687-01b_274_BIS">
        <head>MG-1687-01b_274_BIS</head>
        <bibl>Mercure Galant, janvier 1687, deuxième partie, p. 274-277</bibl>
        <p>Ils [les ambassadeurs du Siam] vont à un Concert où ils avoient esté invitez.</p>
        <p/>
        <p>L'esprit des Ambassadeurs, &amp; les choses obligeantes qu'ils ont dites à toutes les personnes d'un merite distingué qui leur ont rendu visite, ont esté cause que la plus part des plus illustres leur ont fait connoître, que rien ne manque à la France pour les plaisirs, &amp; pour les beaux Arts. Mr Galot, si fameux pour le Lut ayant joué devant eux, l'Ambassadeur luy dit, que depuis qu'il estoit en France il avoit entendu joüer plusieurs fois de cet Instrument, mais qu'il ne croyoit pas avoir oüy personne qui en eust si bien joué que luy. Quelques jours aprés, le même Mr Galot l'invita à un Concert d'Instruments, qui devoit estre composé, des plus illustres de leur profession. L'Ambassadeur promit d'aller à ce Concert que Mr Galot donna dans la ruë de Seine à l'Hôtel d'Arras chez Mr Aubry, qui voulut bien estre du nombre des Concertants, à cause des Illustres Auditeurs, quoy qu'il ne soit pas de cette profession. L'Assemblée y fut plus choisie que nombreuse, &amp; dans un lieu fort propre, &amp; fort éclairé. Le Concert fut trouvé tres-beau ; aussi estoit-il des plus illustres de France dans leur Art. Quand il fut finy, Mr Galot joüa seul du Lut, &amp; L'Ambassadeur luy dit, qu'encore qu'il crût que rien ne pouvoit estre ajoûté à la beauté du Concert, il y avoit des delicatesses dans ce qu'il jouoit seul, qui ne devoient pas estre confondües parmy le grand nombre d'Instruments, parce qu'on en perdoit beaucoup.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>