<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, février, première partie, 1693</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1693-02a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, février, première partie, <date>1693</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1693-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-02a_009" resp="mercure">
        <head>MG-1693-02a_009</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1693, p. 9-19</bibl>
        <p>Reception de Mr. d'Angers à Tours.</p>
        <p/>
        <p>[...] [Mr l'Evêque d'Angers,] qui comme vous sçavez, est le Fils aîné de Mr le Pelletier, Ministre d'Etat, [...] vint le Lundi 5. du mois dernier [à Tours], à dessein de visiter le Tombeau de Saint Martin, &amp; de se faire recevoir en qualité d'Evêque d'Angers en la fameuse Eglise où reposent les cendres de ce saint Pontife. Mrs du Chapitre qui en avoient esté avertis, envoyerent au devant de luy Mr l'Abbé le Loyer, Chanoine &amp; ancien Chantre de cette Eglise, pour le convier à prendre le logement qu'ils luy avoient fait préparer chez Mr l'Abbé Collin, aussi Chanoine &amp; Prevost de Valieres dans la mesme Eglise, [...]. Mr d'Angers estant arrivé à Tours fut complimenté par Mr l'Abbé Saicher, aussi Chanoine &amp; Dignité, avec sept Dignitez, Prevosts &amp; Chanoines députez du Chapitre, &amp; regalé magnifiquement le soir aux dépens du même Chapitre. Le lendemain, Feste des Rois, sur les sept heures du matin, Mr l'Abbé le Loyer, &amp; les autres Commissaires du Chapitre, le conduisirent à l'Eglise, où Mrs du Chapitre, &amp; leur Clergé, qui est fort nombreux, le receurent à la porte, &amp; d'où, après luy avoir presenté l'eau benite, &amp; ensuite de la vraye Croix à baiser, ils le menerent au grand Autel en chantant un Répons de Saint Martin, à la fin duquel Mr l'Evêque d'Angers ayant chanté le Verset &amp; l'Oraison du mesme Saint, donna la benediction solemnelle au Peuple, selon ce qui se pratique à la reception des Evéques qui sont Chanoines honoraires de cette Eglise. Cela estant fait, ce Prelat fut conduit solemnellement par tout le Clergé, au lieu où se tient le Chapitre, &amp; où Mr l'Abbé Guedier, Chanoine &amp; sous-Doyen, luy ayant, en l'absence du Doyen, presenté un ancien Livre couvert de velours rouge, où sont contenus les Statuts de cette Eglise, avec le saint Evangile, &amp; le serment des Evesques Chanoines de Saint Martin de Tours, Mr d'Angers prêta [...] serment à haute voix, en Latin. [...]</p>
        <p>Aprés avoir prété [?] serment, il remercia Mrs du Chapitre de l'honneur qu'ils lui faisoient, les assurant qu'il le regardoit comme un des plus nobles avantages de l'Evêché d'Angers, parce qu'il luy donnoit lieu d'esperer une protection particuliere de S. Martin, &amp; le droit de demander l'amitié d'une Compagnie qui tient un si haut rang dans l'Eglise, [...]. Puis il quitta le Camail d'Evêque, &amp; s'estant revestu des habits de Chanoine, il fut conduit au Choeur, où Mr le Sous-Doyen, en l'absence du Chantre, l'installa dans la premiere place du costé droit prés le grand Autel. Il celebra ensuite la Messe au grand Autel, pendant laquelle on chanta un excellent Motet, de la composition de Mr Thierry, Maistre de Musique ; après quoy, Mr d'Angers revint à la place du Choeur, &amp; entendit la Messe solemnelle du jour des Rois, dont il admira les ceremonies majestueuses, &amp; propres à cette grande &amp; ancienne Eglise. On la commença au Tombeau de Saint Martin derriere le grand Autel, où M. le Sous Doyen, qui estoit de semaine à l'Autel pour le Doyen, ne vint de ce Tombeau que pour l'Introite, accompagné de vingt Officiers qui l'avoient précedé dans toute la marche, qui est longue, puis qu'on fait le tour du Choeur, &amp; qu'y estant entré, on passe à costé gauche du grand Autel pour aller au Tombeau de Saint Martin, d'où on vient ensuite par le costé droit au grand Autel. Après la Messe, Mr d'Angers fut reconduit comme auparavant à son logis, &amp; y ayant dîné, &amp; toute sa compagnie, avec Mr de Miromenil, Intendant de la Generalité de Tours, &amp; un grand nombre de Mrs du Chapitre, qui avoient esté avec Mr l'Intendant au souper du soir précedent, il partit pour Angers, où il fut receu aux acclamations publiques de tout son Diocese. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-02a_096" resp="mercure">
        <head>MG-1693-02a_096</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1693, p. 96-111</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé au transport du corps de Feu Mr le Prince de Mekelbourg, &amp; à ses funerailles.</p>
        <p/>
        <p>Ma Lettre du mois d'Octobre dernier vous apprit la mort de Mr le Duc de Mekelbourg, Prince des Wandales. Il faut aujourd'huy vous faire sçavoir de quelle maniere on a transporté son corps dans ses Etats, &amp; les ceremonies qui se sont faites à ses funerailles. Voicy un Extrait de plusieurs Relations qui en ont esté envoyées par differentes personnes à Madame la Duchesse Douairiere de Mekelbourg [...] Ce Prince mourut à la Haye le 29. de Juin dernier. Le 15 du mois de Juillet suivant Mrs de Lutzau, de Varnsted, Desperlin &amp; de Drisberg y arriverent en qualité de Deputez de la Regence de Mekelbourg &amp; de Maréchaux de cette Cour, pour prendre le soin d'y transporter son corps, de le garder &amp; de l'accompagner dans tout le voyage. Mr S l'Espagnol, premieur Aumônier du défunt Prince, ayant fait les Prieres ordinaires pour les Morts, le 17 à trois heures du matin Mrs les Deputez &amp; les premiers Officers de son Altesse S. porterent son corps jusqu'au plus proche Canal, où estoit une Barque magnifiquement tenduë de deüil, pour le transporter à Amsterdam. Elle y arriva sur les sept heures du soir, &amp; la maison de Mr de Vicquefort, Resident du Prince, donnant sur le Canal, il y attendit les Députez au passage, &amp; leur ayant fait son compliment de condoleance, il leur offrit ses services &amp; son logis. La Barque y demeura attachée pendant toute la nuit, portant le pavillon de Deüil aux armes de Mekelbourg, ce qui attira dans ce quartier-là une foule extraordinaire de Peuple. [...]</p>
        <p>Le 19. au soir , on mit à la voile pour gagner l'embouchure de la Mer d'Amsterdam. L'on y arriva le 22. &amp; l'on y resta jusqu'au 28. n'ayant pas de vent propre pour en sortir &amp; pour entrer dans la grande Mer. Le 29. au matin on mit à la voile avec un bon vent, &amp; l'on arriva le 31 dans l'embouchure de l'Elbe.</p>
        <p>Le 1. jour d'Aoust l'on moüilla l'ancre devant Altena. Le 4. on transporta le corps sur une Barque de Hambourg, tenduë de deüil dedans &amp; dehors &amp; dont tous les gens de l'équipage estoient aussi vestus de deüil. Sur les huit heures du matin, la Fregate ayant fait une décharge de tout son Canon, fit voile du costé de Hollande, &amp; la Barque alla du costé de Hambourg, où l'on sonna toutes les Cloches lorsqu'elle passa devant la Ville.</p>
        <p>Le 16. on arriva devant Lawembourg, qui est sur le bord de l'Elbe. Plusieurs Officiers s'y trouverent avec des Carrosses de deüil, tout prests pour transporter le Corps, &amp; pour luy servir de cortege jusqu'au Château de Swrin. On y arriva le 8. &amp; plusieurs Ecclesiastiques, parmy lesquels estoit le Chapelain du Château, allerent avec la Croix &amp; l'Eau benite le recevoir à la premiere porte du Jardin. Ils estoient suivis des premiers Officiers de la Cour, d'un grand nombre de gens qui portoient des Flambeaux, &amp; qui accompagnerent le Corps jusqu'à la Chapelle du Chasteau, où l'on avoit préparé un Mausolée, appellé en ce pays-là Castrum doloris, aussi propre &amp; aussi magnifique, que la disposition du lieu pouvoit le permettre. Depuis ce jour-là jusqu'à celuy qui estoit destiné pour faire les Obseques, on celebra tous les matins plusieurs Messes dans cette Chapelle ardente, &amp; jour &amp; nuit il y avoit quatre Gentilshommes, quatre Pages, six Trompettes, six Valets de Chambre, douze Hallebardiers, souvent d'autres personnes, &amp; toujours quelques Prestres qui faisoient la garde.</p>
        <p>Le Mardy 2. de Septembre, jour choisi pour les Obseques, on les commença le matin par un Service de trois Messes consecutives, dont le premier Aumônier dit la derniere, aprés laquelle il fit les prieres &amp; les aspersions accoutumées. Sur les dix heures, le Curé ou Chapelain dit la messe des Morts, qui fut chantée en Musique, aprés laquelle il fit l'Oraison Funebre en haut Allemand, [...].</p>
        <p>Un Ministre Lutherien faisoit aussi en même temps l'oraison Funebre, dans une Salle du Chasteau, en presence du nouveau Duc, des Princes &amp; Princesse de la Cour. Elle avoit ordonné qu'on fist la mesme chose dans toutes les Eglises des Etats du Mekelbourg ; &amp; aprés l'Oraison finie, l'on devoit lire la Genealogie &amp; les Alliances des Princes défunts, &amp; recommander aux prieres des Asssitans les Princes &amp; Princesses de cette Serenissime Maison, qui sont encore en vie.</p>
        <p>Le Mercredy, jour destiné pour transporter le Corps du Prince défunt dans l'Abbaye de Daubren, sepulture des Rois &amp; Princes des Wandales ses Predecesseurs, on dit toujours les Messes du matin ; &amp; ensuite on mit le Cercueil qui estoit venu de la Haye, dans un autre de cuivre doré, magnifiquement travaillé, &amp; sur lequel il y avoit un Crucifix avec la Couronne fermée, ses Supposts &amp; ornemens necessaires, le tout d'argent massif. Tout estant prest pour le départ, vingt-quatre Gentilshommes, précedez de quatre Maréchaux de la Cour, &amp; de plusieurs Officiers, tous en grand deüil, transporterent le Corps sur un Chariot, qui estoit au milieu de la court du Chasteau, escorté de vingt-quatre Hallebardiers, &amp; d'un détachement des Gardes du Corps.</p>
        <p>Les Trompettes qui estoient à leur teste, ayant sonné la marche d'un air fort lugubre, le grand Ecuyer qui la regloit fit avancer les quatre Maréchaux de la Cour, les fit suivre de vingt-quatre Gentilshommes, fit marcher le chariot avec son escorte, &amp; ensuite le premier Ministre d'Etat, le General Major, plusieurs Conseillers d'Etat, &amp; quantité d'autres Officiers suivirent le Corps, faisant une espece de procession dans la Cour du Chasteau. On en sortit dans cet ordre, [...].</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-02a_297" resp="mercure">
        <head>MG-1693-02a_297</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1693, p. 297-303</bibl>
        <p>Divertissemens du Carnaval, ensemble plusieurs Articles concernant le Prince Royal de Dannemark.</p>
        <p/>
        <p>Le Mardy 3. de ce mesme mois, dernier jour du Carnaval, il y eut assemblée de Masques dans le grand Appartement du Roy à Versailles. Le Roy &amp; la Reine d'Angleterre y vinrent, &amp; il ne se trouva dans cette assemblée que ce Prince, cette Princesse, le Roy &amp; Monsieur sans estre déguisez. L'invention, la galanterie &amp; la magnificence se firent remarquer dans tous les habits, dont le nombre alloit à l'infiny, &amp; il seroit mal-aisé de voir rien de plus brillant. Le Roy se retira entre minuit &amp; une heure, &amp; ce ne fut qu'aprés que Sa Majesté fut sortie qu'on permit d'entrer aux personnes masquées, qui n'estoient pas de la Cour. Le Bal dura jusques à cinq heures du matin, que Monseigneur le Dauphin se retira, aprés avoir changé plusieurs fois d'habit. Le Prince Royal de Dannemarck, s'y trouva aussi déguisé. Le jour précedent, ce Prince avoit vû incognito, recevoir Monsieur le Comte de Toulouse Chevalier du Saint Esprit. Il a vû ce qu'il y a de plus remarquable à Paris, &amp; remarqué tout ce que l'Observatoire a de plus curieux &amp; de plus sçavant. Ce Prince &amp; esté pareillement aux Invalides, &amp; n'a pû s'empêcher de paroistre surpris de la grandeur &amp; de la magnificence du Bastiment, du nombre de personnes qui y sont entretenuës, &amp; du bon ordre qui s'y observe. Un Soldat Invalide luy ayant dit qu'il avoit servy dans les Troupes de Dannemarck, &amp; luy en ayant montré un certificat, ce Prince luy fit aussi-tost sentir des marques de sa liberalité. Il alla à la Reveuë que le Roy fit le quatriéme de ce mois dans la plaine d'Oüille, des Regimens des Gardes Françoises &amp; Suisses, à laquelle le Roy &amp; la Reine d'Angleterre se trouverent aussi. Il seroit difficile de voir ensemble encore autant d'hommes d'une grande taille, &amp; aussi bien faits. Le Roy passa dans les rangs, leur fit faire l'exercice, aprés quoy ils défilerent. Le Prince de Dannemarck partit le 21. de ce mois pour s'en retourner par le chemin le plus court. Il devoit aller en Angleterre, &amp; visiter ensuite toute la Hollande &amp; l'Allemagne, &amp; il auroit même fait un plus long sejour en France, mais le Roy son Pere le rappelle auprés de sa personne pour des affaires importantes. Quoy qu'il luy restât encore beaucoup de choses à voir dans les Etats de Sa Majesté, il estoit si remply de tout ce qu'il a vû, qu'il dit avant son départ, que lors que quelque Voyageur racontoit en son Pays toutes les merveilles de France, on ne le croyoit pas ; qu'il alloit confirmer ce qu'on en avoit souvent rapporté, &amp; qu'on ne le croiroit pas luy-même. Ce Prince en s'en retournant a passé par Saint Denis, pour en voir le Tresor &amp; les Tombeaux de nos Rois, &amp; a pris ensuite sa route par Chantilly, où il devoit estre receu par Monsieur le Prince; c'est tout dire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-02a_303" resp="mercure">
        <head>MG-1693-02a_303</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1693, p. 303-304</bibl>
        <p>Ouverture du Senat de Nice.</p>
        <p/>
        <p>Le 15. du mois passé, M. de la Porte, Premier President du Senat de Nice, se rendit au Palais pour la Ceremonie de l'ouverture, suivant l'usage, qui est de la faire en ce temps-là, au lieu de la Saint Martin. Aprés avoir entendu la Messe à la teste de la Compagnie, il fit chanter l'Exaudiat pour le Roy, qu'on n'avoit point accoutumé de chanter auparavant. Il avoit fait élever dans la Sale destinée à cette fonction, un Trône pour Sa Majesté, au dessus duquel estoit sous un Dais le portrait de ce Monarque. Le lieu estoit encore orné des armes de France en plusieurs endroist, de fleurs de Lys, &amp; de Devises. M. le Chevalier de la Fare, Gouverneur du Comté de Nice, M. l'Evesque, M. de Vauban, les Officiers du Chasteau, les Gouverneurs des Places voisines, &amp; les plus considerables de la Noblesse s'y trouverent. M. de la Porte ayant monté à sa place accoutumée, prononça un discours en Latin, remply de beaucoup d'éloquence, &amp; d'érudition. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-02a_313" resp="mercure">
        <head>MG-1693-02a_313</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1693, p. 313-318</bibl>
        <p>Grandes Festes &amp; Divertissemens donnez à Cazal.</p>
        <p/>
        <p>Un Blocus de quatre mois pendant la Campagne passée, &amp; les courses continuelles des Allemans jusques aux portes de Casal depuis le commencement de l'hiver, n'ont osté aux François ny l'envie de se divertir, ny les commoditez de la vie. La Feste que Mr le Marquis de Crenan donna aux Dames de la Ville, le Samedy, dernier jour de Janvier, dans le Palais du Duc de Mantouë, en est une preuve. Les appartemens bas furent choisis pour la danse, comme estant plus grands, &amp; plus à portée de ceux qui entroient &amp; sortoient à tous momens, &amp; ceux d'en haut pour le repas, comme plus commodes &amp; éloignez de la multitude. Les Dames s'estant renduës dans la Salle du bas à l'entrée de la nuit, magnifiquement parées, furent rangées sur des échafauts couverts de tapis de Turquie. Le premier rang, élevé de plus d'un pied, laissoit des places libres aux plus galans Cavaliers, pour s'asseoir au dessous d'elles. Mr le Marquis de Crenan commença le Bal avec la Marquise Ludovico, &amp; les Menuets succederent à la Courante. Aprés plus de deux heures de danse, une entrée de quelques Masques surprit toute l'Assemblée. Ce fut un spectacle qu'on n'auroit osé donner en France, mais il est permis en Italie de se masquer sous toutes sortes de figures. Une Squelette qui representoit la mort parut la premiere ; ensuite le Diable tel que les Peintres le dépeignent pour en donner de l'horreur ; &amp; comme il n'y a point en ce pays-là de Mascarade qui plaise si l'on n'y mesle des Arlequins, on ne manqua point d'en mettre dans celle-cy. La Mort &amp; le Diable commencerent une danse en postures ridicules, mais la plupart des Dames en paroissant effrayées, quelques-unes plus foibles s'écrierent que c'estoient un Cattivo augurio, Ainsi l'on congedia ces Masques lugubres, pour faire place à d'autres plus agreables, où il y avoit du dessein. Ce fut Apollon au milieu des neuf Muses. Pendant que la Troupe faisoit le tour de la Salle, l'on porta un Clavessin dans le centre, &amp; d'autres Instrumens avec des sieges autour. Le Dieu &amp; les Muses estant assis, la danse cessa, &amp; un Concert d'une excellente Musique, meslée de Voix &amp; d'Instrumens, divertit fort agreablement l'Assemblée, par des Chansons faites à la loüange du Roy. Aprés que la Musique eut duré une heure, la danse recommença, &amp; pendant ce temps, les appartemens joignant la Salle du Bal, estoient occupez par ceux qui préferoient les plaisirs du Jeu à ceux du Bal. Cependant, le Chocolat &amp; le Café furent prodiguez avec abondance, tant aux Danseurs qu'aux Joüeurs, ainsi que des liqueurs glacées de toutes sortes. Sur le minuit, le Bal fut interrompu par un repas magnifique. On mena les Dames priées à l'appartement d'en haut, où l'on avoit préparé une table longue ; c'estoient les plus belles &amp; les plus jeunes. Elles y furent placées, &amp; ce fut pendant deux heures un spectacle singulier, de voir soixante fontanges haut élevées, &amp; artistement dressées avec des plumes, des aigrettes, des fleurs naturelles, des Perles, &amp; de toutes sortes de Pierreries, se mouvoir dans un alignement de proportion, sans qu'il y eust rien qui les troublast, n'y ayant que les Dames à table avec Mr de Crenan, &amp; quelques-uns des principaux Officiers à l'un des bouts. Le repas fut somptueux, &amp; pendant qu'il se faisoit, deux cens Officiers François, &amp; autant de Gentilshommes Italiens, mangeoient à d'autres tables, grandes ou petites, suivant qu'ils se trouverent de societé. Les plus galans servirent les Dames, &amp; après cela on retourna à la Salle de Bal, qu'on trouva éclairée tout de nouveau, &amp; qu'on l'on dansa jusques jour.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>