<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre, deuxième partie, 1679</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1679-10b/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, octobre, deuxième partie, <date>1679</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1679-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="article" xml:id="MG-1679-10b_043" resp="mercure">
        <head>MG-1679-10b_043</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1679 [deuxième partie], p. 43-44, 90-91, 149-152, 181-183, 192-193, 203-204</bibl>
        <p>[Cette seconde partie du Mercure du mois d'octobre est entièrement dédiée au mariage de Mademoiselle]</p>
        <p/>
        <p>Le jour suivant, qui fut le dernier du mois, le bruit des Tambours annonça dés le lever du Soleil, ce qui se devoit exécuter peu d'heures apres pour une plus entiere union des deux plus grandes Monarchies de la terre. [...]</p>
        <p>Le Roy fit commencer la marche à onze heures. Voicy dans quel ordre on alla à la Chapelle. Quatre Tambours de la Chambre, avec leurs Fifres, &amp; huit Trompetes sonnant des fanfares, précedoient cinq Hérauts d'Armes avec leurs Casaques de Velours violet, semées de Fleurs de Lys d'or, aux extrémitez desquelles on voyoit écrit en lettres d'or le nom des Provinces dont ils portent le titre. [...]</p>
        <p>Les Cent Suisses, les Tambours, les Fifres, &amp; les Trompetes, demeurerent sous la Tribune. La Musique estoit placée dans cette Tribune sur un grand Amphiteatre élevé pres de la Voûte. Celle de la Chambre estoit à la droite, &amp; la Musique de la Chapelle à la gauche. Il y avoit des Hautbois, des Flutes, des Trompetes, &amp; des Timbales, avec les Vingt-quatre Violons, &amp; du moins six-vingts Personnes qui chantoient ou joüoient des Instrumens. Tantost les Voix se faisoient entendre seules, tantost les Instrumens seuls, &amp; en suite tous ensemble. Ce mélange estoit la chose du monde la plus agreable. La diversité des mouvemens &amp; des changemens que produisoit tout ce grand Corps de Musique, fut merveilleuse. Cela dura une heure &amp; demie, &amp; il y avoit autant de travail qu'à un Opéra.[...]</p>
        <p>Leurs Majestez ayant repris leurs premieres places, Mr le Cardinal de Bouïllon quita sa Chape, prit un Chasuble, &amp; apres estre venu donner de l'Eau benite à la Reyne d'Espagne, au Roy, &amp; à la Reyne, accompagné des deux Evesques assistans, il commença la Messe, qui fut chantée solemnellement par la Musique. Mr l'Evesque de Sées chanta l'Epistre, &amp; Mr l'Evesque de Tulle l'Evangile. [...]</p>
        <p>Pendant tout ce temps, la Musique faisoit entendre ce qu'elle a de plus agreable dans ses diférens Concerts. Ainsi les oreilles n'estoient pas moins satisfaites que les yeux, qui de quelque costé qu'ils se tournassent, ne découvroient rien que de brillant, fort dans l'air auguste de tant de Personnes Royales, soit dans la magnifique parure d'un nombre infiny de Dames du premier rang qui remplissoient la Chapelle. [...]</p>
        <p>Cette grande &amp; auguste Cerémonie se termina enfin par le Te Deum que Mr le Cardinal de Bouillon entonna, &amp; qui fut chanté par la Musique. Il estoit de la composition de l'illustre Mr Lully. Les Trompetes &amp; les Timbales y entroient avec une si grande justesse, que jamais on n'entendit rien de plus charmant.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>
