<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, juillet 1699</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1699-07/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>juillet 1699</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1699-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-07_060" resp="mercure">
        <head>MG-1699-07_060</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1699, p. 60-61</bibl>
        <p>Le 22. May se fit la conversion d'un Turc, qui ayant résisté plus de vingt ans à la voix de Dieu qui l'appelloit, se sentit enfin touché des exemples de vertu que Mr Bouchu, premier President du Parlement de Dijon, &amp; Madame la premiere Presidente, sa Femme, donnent à toute la Province, &amp; les supplia de vouloir bien luy servir de Parrain &amp; de Marraine, pour la ceremonie du Baptême qu'il estoit disposé de recevoir. Ils y consentirent avec plaisir. Elle se fit par Mr le Doyen de Saint Jean, dans cette Eglise, en presence de toutes les personnes de qualité de Dijon. On luy donna le nom de Pierre &amp; Paul, &amp; le Te Deum fut chanté solemnellement en action de graces.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-07_181" resp="mercure">
        <head>MG-1699-07_181</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1699, p. 181-194</bibl>
        <p>Procession faite à Nancy.</p>
        <p/>
        <p>Cette même Feste [jour de la Feste-Dieu] fut celebrée à Nancy, avec une solemnité extraordinaire. [...] [Le] Jeudy 18. S. A. R. se rendit à l'Eglise Primatiale dés sept heures du matin. On y celebra une grande Messe, qui fut chantée en Musique, &amp; dix-huit Abbez y assisterent en Crosse &amp; en Mitre. [...] La Messe estant achevée, la Procession commença à marcher en cet ordre. Toutes les Communautez subalternes estoient déja rangées le long des premieres ruës, par où la Procession commençoit le grand circuit qu'elle avoit à faire, &amp; tout estoit prest à marcher au premier signal. Les Pauvres de l'Hopital precedoient le Corps des Mestiers qui estoit au nombre de trente avec leurs bannieres &amp; leurs Officiers. On voyoit ensuite la livrée de leurs Altesses Royales ; le College &amp; les Regens ; les Conferes du saint Sacrememt avec lesquels marchoient les Medecins, les Apoticaires, les Chirurgiens &amp; Tabellions ; les Penitens, les Hermites, les Augustins, les Dominiquains, les Tiercelins, les Capucins, les Minimes, les Cordeliers, les Curez &amp; leurs Prestres, huit Trompettes &amp; une Timbale, le Corps de l'Hostel de Ville, les Avocats &amp; Conseillers, avec le Lieutenant Particulier du Baillage, les Gruyer, Prevost General du même Baillage, les Auditeurs &amp; President de la Chambre des Comptes ; les Conseillers &amp; President de la Cour Souveraine, les Trompettes &amp; les Timballes des plaisirs de Son Altesse Royale, les Chanoines Reguliers, Premontrés en Chappes les Benedictins aussi en Chappes ; ceux-cy marchoient à la droite, &amp; ceux-là tenoient la gauche, les uns &amp; les autres en grand nombre ; les Chanoines de S. George à la gauche, &amp; les Chanoines de la Primatie à la droite, la Musique, les Abbez au nombre de 18. ayant chacun 3. Assistans tous en Chappes, &amp; marchant avec leurs Crosses, un de leurs Assistans portant la Mitre, plusieurs Enfans habillez en Anges, jettant des fleurs, le Dais porté par six Chambellans de S. A. R. sous lequel estoit le Saint Sacrement dans une niche d'argent, porté par quatre Diacres, &amp; suivi par Mr l'Abé le Begue, Ministre d'Etat, &amp; Doyen de la Primatie, Celebrant. [...]</p>
        <p>Madame la Duchesse Royale est si avancée dans sa grossesse, quelle ne put suivre la Procession. Elle attendit le Saint Sacrement au Reposoir, &amp; elle le suivit, un cierge à la main, avec toutes les Dames de sa Cour, jusque hors la porte de ce Palais. Il y fut receu &amp; reconduit au bruit des Tambours, des Violons, des Timbales, &amp; des Trompettes des plaisirs de S. A. R. Le Prince, qui dans l'ardeur excessive du Soleil avoit déja fait un si grand tour nuë teste, sans se ménager aucune ombre, se vit obligé pendant le Motet qu'on chanta en Musique au Reposoir, de quitter un juste au corps tout broché d'or et d'agent, pour en prendre un plus leger.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-07_213" resp="mercure">
        <head>MG-1699-07_213</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1699, p. 213-219</bibl>
        <p>Feste donnée à Nancy.</p>
        <p/>
        <p>Voicy la copie d'une Lettre où est contenuë une Feste dont vous ne serez pas fachée de voir le detail.</p>
        <p/>
        <p>A Nancy ce 14. Juillet 1699</p>
        <p/>
        <p>LE Dimanche 12. de ce mois, Mr le Duc &amp; Madame la Duchesse de Lorraine, firent l'honneur à Mr le Marquis, &amp; à Madame la Marquise de Moy, de venir souper chez eux, dans leur Hôtel. Leurs Altesses Royales s'y rendirent sur les huit heures du soir, &amp; furent reçûës dans la Cour, au bruit des Timbales, &amp; des Trompettes, par Mr &amp; Madame de Moy qui les attendoient, pour se trouver à la portiere de leur Carosse, avec un grand nombre de personnes distinguées. [...] Elles se rendirent ensuite avec leur Cour sur la terrasse decouverte qui est au dessus du Peristile qui separe les deux Cours : c'est-là qu'on leur presenta leurs portraits en vers françois, travaillez avec beaucoup de soin. [...] Leurs Altesses Royales voulurent bien en entendre la lecture ; &amp; l'on fit pour cela cesser les Violons &amp; les Haut bois. [...] Leurs Altesses Royales passerent de là à la grande salle de l'Hôtel. Elles trouverent leurs deux couverts seuls sur une Table, où quatorze personnes pouvoient estre fort à l'aise. [...] Le Vin de Champagne, de Bourgogne &amp; du Rhin, y estoient des plus exquis, &amp; les Hautbois &amp; les Violons firent une agreable Symphonie.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-07_228" resp="mercure">
        <head>MG-1699-07_228</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1699, p. 228-231</bibl>
        <p>Conversions.</p>
        <p/>
        <p>Le 30. du mois passé, le Vaisseau nommé la Sainte Anne, appartenant à un Particulier, arriva de Limeric en Irlande au Conquet, à quatre lieuës de Brest. Il débarqua six jeunes hommes bien faits, dont le plus âgé n'a pas trente ans. Ils estoient Soldats dans le Regiment des Refugiez, commandé par Mr le Marquis de Miremont, &amp; s'estoient trouvez comme de vrais déterminez pour leur Religion, dans la pluspart des combats, des Sieges de Places, &amp; autres affaires de guerre, tant en Flandre qu'en Piémont, sans qu'ils se fussent apperçus que leur Regiment, ny les Liguez, y eussent remporté de l'avantage, ce qui les a fait résoudre de passer en France pour se convertir. Ils arriverent à Brest le premier Juillet, &amp; vinrent trouver Mr Desclouzeaux, à qui ils déclarerent le dessein qu'ils avoient d'abjurer leur fausse Religion. [...] Le Dimanche 12. de ce mois, ils firent abjuration de leurs erreurs en presence de Mr l'Intendant, &amp; de plusieurs Officiers de la Marine. Les Jesuites assistez des Aumôniers de Vaisseau, chanterent d'abord le Veni Creator ; aprés quoy le Recteur ayant exhorté ces six nouveaux Convertis à répondre sincerement à la grace que Dieu leur faisoit, leur fit faire à tous séparément une confession de foy, dans la maniere accoutumée ; ce qu'ils firent d'une maniere toute édifiante. On chanta ensuite le Miserere &amp; le Te Deum, par où finit la Ceremonie.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-07_256" resp="mercure">
        <head>MG-1699-07_256</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1699, p. 256-258</bibl>
        <p>Le 30. May dernier, deux Voleurs, Mary &amp; Femme, commirent un horrible sacrilege dans l'Eglise Paroissiale de Moussonvilliers, Diocese de Chartres. Ces malheureux, convaincus déja de plusieurs autres crimes, se servirent d'un jeune garçon âgé de treize ans, pour venir à bout de leur dessein. [...] Mr l'Evêque de Chartres, saisi d'horreur pour l'énormité du crime, en ordonna une réparation publique, par son Mandement donné le 15. du mois passé, dans son Chasteau de Pontgoing. Il l'adresse en ces termes au Clergé &amp; au Peuple des Paroisses de Moussonvilliers, &amp; des lieux circonvoisins. [...]</p>
        <p>Nous ordonnons qu'on fera dans l'Eglise de Moussonvilliers un Office solemnel au jour qui sera indiqué par celuy que nous avons commis à cet effet, avec une Procession solemnelle, où l'Officiant portera le Saint Sacrement, la corde au col &amp; les pieds nuds en réparation. Nous voulons que toutes les Paroisses &amp; deux lieuës à la ronde, s'y rendent en ceremonie, &amp; accompagnent ladite Procession, &amp; que pendant trois jours de suite &amp; le jour de l'Octave, on dise un Messe solemnelle, &amp; que quelque Paroisse voisine y fasse une Procession. On y chantera les sept Pseaumes Penitentiaux, &amp; tout le monde se prosternera la face en terre lors donnera la benediction du Saint Sacrement.</p>
        <p>Mr l'Evêque de Chartre ayant commis le Pere Mespolier Missionnaire Dominiquain de la Province de Toulouse qui se trouvoit sur les lieux, pour regler l'ordre de cette ceremonie, les Paroisses furent convoquées au 5. de ce mois, &amp; on vit venir à Moussonvilliers jusqu'à vingt-huit Processions avec une foule incroiable de peuple. Les Officiers de Justice des terres de Mr le Duc de S. Simon, s'y trouverent avec les Gardes pour empêcher que la confusion ne causast quelque desordre. Le Pere Mespolier porta le S. Sacrement à la Procession, la corde au col &amp;les pied nuds, &amp; prêcha au milieu d'un champ à cause de la grande foule, aprés quoy il fit amande honorable la torche au poing en presence S. Sacrement. Le Clergé cria plusieurs fois Misericorde avec une voix entre-coupée de sanglots, &amp; la ferveur du peuple fut telle que l'on jugea à propos de faire durer la Ceremonie huit jours que l'on employa en chants lugubres &amp; en prieres publiques, la pluspart ayant la face prosternée contre terre. Le Pere Mespolier prêchoit deux fois chaque jour, &amp; quantité de Paroisses y ont fait des Processions pendant l'octave. On chantoit une Messe solemnelle si tôt qu'elle estoient arrivées, &amp; le matin &amp; le soir on portoit le S. Sacrement en Procession autour de l'Eglise. A une heure on chantoit les Pseaumes Penitentiaux, &amp; à deux les Vespres &amp; les Complies. La devotion y estoit si grande, qu'il n'y avoit point d'heure dans tout le tour, où il n'y eust des Communions.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>