<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mars, première partie, 1687</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1687-03a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, mars, première partie, <date>1687</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_025" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_025</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 25-32</bibl>
        <p>Feste donnée à Marseille par M. Bugon, Intendant des Galeres.</p>
        <p/>
        <p>Tandis que les uns ont fait connoistre par des Ouvrages d'esprit, la joye qu'ils ont de la parfaite guerison du Roy, les autres l'ont fait éclater par de grandes Festes. Il s'en fit une des plus magnifiques à Marseille le 5. de Février, par les ordres de Mr Begon, Intendant des Galeres. Mr Simon, Directeur general des Vivres, qui fut chargé de les faire executer, fit faire à la pointe du jour une décharge de plusieurs Boëtes, &amp; la Diane fut batuë sur toutes les Galeres, par tous les Tambours des Compagnies qui y sont entretenuës, aprés laquelle tous les Fifres, Trompetes, Violons, Hautbois, &amp; autres Instrumens de Musique des Galeres, firent retentir leur joye. Les Baraques furent fermées, &amp; les Ouvriers de l'Arcenal congediez, l'ordre ayant esté donné de celebrer cette journée comme la plus solemnelle de toutes les Festes. Toutes les Galeres estoient ornées de leurs Etendards, Pavillons, Banieres ; Flames, Pavesades, les Poupes découvertes, &amp; superbement parées. On chanta une grand'Messe sur la Reale, &amp; en mesme temps on en celebra une basse sur chacune des autres Galeres. Dix huit Forçats, ausquels le Roy avoit accordé la liberté, y communierent, &amp; à la fin de la Messe Mr l'Intendant leur mit leur Congé entre les mains pour se retirer chez eux, ce qui fut suivy d'une infinité de cris de Vive le Roy. Cette Ceremonie estant achevée, Mr le Commandeur de la Bretesche, qui commande les Galeres en l'absence de Mr le Duc de Mortemar, &amp; de Mr le Chevalier de Noailles, se rendit dans l'Eglise Cathedrale avec Mr l'Intendant, &amp; tous les Officiers des Galeres, qui furent suivis de toutes les Personnes de qualité de la Ville. On se plaça d'abord dans la Nef, où Mr Muret, Aumônier de Galere, prononça le Panegyrique du Roy avec un applaudissement general. C'est un homme d'un fort grand merite, &amp; qui presche actuellement le Caresme dans la Cathedrale de Marseille. Il a remply le premier Employ dans l'Ambassade d'Espagne sous Mr l'Archevesque d'Ambrun Evesque de Mets, &amp; il s'est fait long-temps connoistre à Paris par ses Predications, &amp; par les divers Livres qu'il a donnez au Public, sçavoir, L'Explication morale sur les Epistres de S. Paul, les Ceremonies Funebres de toutes les Nations, &amp; le Traité des Festins. Lors qu'il eut finy, on entra dans le Choeur, où il y eut une grand'Messe chantée en Musique avec le Te Deum à la fin, &amp; l'Exaudiat, &amp; à la sortie de l'Eglise, il se fit une décharge d'un tres-grand nombre de Boëtes. Dans le mesme temps Madame l'Intendante fit chanter un autre Te Deum aux Carmes, en presence de tous les Pauvres de la Ville, au nombre de plus de 1600. à qui elle avoit fait distribuer une aumône extraordinaire de pain, de vin, &amp; d'argent, outre ce que sa charité luy fait donner tous les jours pour leur nourriture. Sur les cinq heures du soir, Mr l'Intendant se rendit à la Réale, où Mr le Commandeur de la Bretesche fit chanter le Te Deum en Musique. On en chanta un dans le mesme temps sur chaque Galere, &amp; il fut suivy par trois décharges de toute l'Artillerie. Deux heures aprés on fit à l'Arcenal un Feu d'artifice, qui dura demy-heure. Il y eut des fusées de toutes sortes, &amp; en fort grand nombre. A neuf heures toutes les personnes de qualité de l'un &amp; de l'autre Sexe, tant de Marseille, que d'Aix, de Toulon &amp; des autres Villes de la Province, se rendirent chez Mr l'Intendant, &amp; trouverent les Apartemens de sa maison illuminez, &amp; partagez de maniere, qu'il n'y en avoit aucun qui ne fust disposé pour servir à la Feste qu'il avoit fait préparer.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_033" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_033</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 33-46</bibl>
        <p>Vers d'un petit Opera intitulé, Jugement du Soleil.</p>
        <p/>
        <p>Comme il n'y avoit point de Salle assez grande pour recevoir tous les Conviez, on avoit dressé un Theatre sur la Terrasse qui regne le long de l'Apartement de Madame l'Intendante, afin d'y representer un Opera fait exprés, qui avoit pour titre, Le Jugement du Soleil. Les Vers estoient de Mr de Bonnecorse, &amp; la Musique de Mr Gautier, Chef de l'Academie Royale de Musique de Marseille. Pour se parer du vent, qui estoit tres-grand, on avoit eu soin de couvrir toute la Terrasse &amp; le Theatre, tant de voiles que d'étofes, en sorte qu'on n'en receut aucune incommodité. Il s'y trouva plus de mille personnes distinguées. Le Theatre representoit un Paysage, où l'on voyoit des Mers, des Fleuves, des Montagnes, des Forests, &amp; des Villes, avec le Soleil sur l'horison. Il fut ouvert par les quatre Parties du Monde, suivies de toutes les Nations. Voicy les Vers qui furent chantez.</p>
        <p/>
        <p>L'EUROPE.</p>
        <p>Notre nom est connu dans ce vaste Univers,</p>
        <p>I'ay l'Europe en partage, &amp; vous avez l'Afrique,</p>
        <p>Vous l'Asie, &amp; vous l'Amerique,</p>
        <p>Nous tenons sous nos loix &amp; la Terre &amp; les Mers,</p>
        <p>Mais chacune en Heros n'est pas toûjours feconde,</p>
        <p>Et vous croyez à tort qu'en vos puissans Etats</p>
        <p>La pluspart de vos Potentats</p>
        <p>Soient les plus grands Princes du Monde.</p>
        <p/>
        <p>L'ASIE.</p>
        <p>Ah ! j'ose toûjours soûtenir</p>
        <p>Que l'Asie a des Rois aussi grands qu'invincibles.</p>
        <p/>
        <p>L'AFRIQUE.</p>
        <p>Et l'Afrique a fait voir par des marques sensibles</p>
        <p>Que ses Heros charmeront l'avenir.</p>
        <p/>
        <p>L'AMERIQUE.</p>
        <p>En vain vous estes prévenuës</p>
        <p>Qu'on ne voit rien de grand sous mes divers climats,</p>
        <p>Si j'ay des Terres inconnuës,</p>
        <p>Mes Heros ne s'y cachent pas.</p>
        <p/>
        <p>L'EUROPE.</p>
        <p>Et dans la Paix &amp; dans la Guerre</p>
        <p>J'ay des Heros qui sont à redouter ;</p>
        <p>Sur tous les Princes de la Terre</p>
        <p>Leur valeur doit l'emporter.</p>
        <p/>
        <p>L'ASIE, L'AFRIQUE, L'AMERIQUE.</p>
        <p>J'en ay d'une gloire immortelle.</p>
        <p/>
        <p>L'EUROPE.</p>
        <p>Pour ne plus disputer,</p>
        <p>Que le Soleil décide, il faut le consulter,</p>
        <p>Il sçait nostre illustre querelle.</p>
        <p/>
        <p>L'ASIE, L'AFRIQUE, L'AMERIQUE.</p>
        <p>Il faut le consulter,</p>
        <p>Il sçait nostre illustre querelle.</p>
        <p/>
        <p>L'EUROPE au Soleil.</p>
        <p>Brillant pere du jour,</p>
        <p>Qui répans en tous lieux ta feconde lumiere,</p>
        <p>Qui vois tout, qui sçais tout, à qui tout fait la Cour,</p>
        <p>Soleil, arreste-toy dans ta vaste carriere,</p>
        <p>Et pour nostre repos,</p>
        <p>Dy-nous sous quel climat est le plus grand Heros.</p>
        <p/>
        <p>LE SOLEIL s'ouvrant, &amp; paroissant dans son Char.</p>
        <p>L'Europe seule a droit de publier la gloire</p>
        <p>De ses vaillans Heros si fameux dans l'Histoire,</p>
        <p>Mais nul n'est comparable au Monarque des Lis,</p>
        <p>En tous lieux sa gloire est semée,</p>
        <p>Et par tout la Renommée</p>
        <p>Ne parle que de LOUIS.</p>
        <p/>
        <p>Malgré ses Ennemis, &amp; leur jalouse envie,</p>
        <p>Le Ciel a conservé ce Roy victorieux,</p>
        <p>Et ses Sujets ne font des voeux</p>
        <p>Que pour une si belle vie ;</p>
        <p>C'est elle qui les rend heureux.</p>
        <p/>
        <p>Si son courage est grand, sa sagesse est profonde,</p>
        <p>On l'estime, on le craint sur la Terre &amp; sur l'Onde,</p>
        <p>C'est le parfait Heros qu'on admire aujourd'huy ;</p>
        <p>Et si le Monde entier vouloit choisir pour Maistre</p>
        <p>Le plus digne de l'estre,</p>
        <p>Il ne pourroit choisir que luy.</p>
        <p/>
        <p>Adieu, Nymphes, je parts. Que chacune s'empresse</p>
        <p>De chanter en tous lieux ce fameux Conquerant.</p>
        <p/>
        <p>L'EUROPE, L'ASIE, L'AFRIQUE &amp; L'AMERIQUE ensemble.</p>
        <p>Chantons, chantons sans cesse</p>
        <p>Que de tous les Heros LOUIS est le plus grand.</p>
        <p/>
        <p>Une Troupe d'Européens vinrent témoigner ensuite par des danses la joye qu'ils ressentoient.</p>
        <p/>
        <p>DEUX EUROPEENS.</p>
        <p>Celebrons la gloire</p>
        <p>De plus grand des Rois,</p>
        <p>Par tout la Victoire</p>
        <p>Reconnoist ses Loix ;</p>
        <p>A peine on peut croire</p>
        <p>Ses fameux Exploits.</p>
        <p/>
        <p>Une Troupe d'Asiatiques ayant dansé aprés eux, l'Europe &amp; l'Asie chanterent ensemble ces quatre Vers qui furent repetez par les Choeurs.</p>
        <p/>
        <p>On ne voit rien d'égal dans le Siecle où nous sommes.</p>
        <p>Ah, que l'on est heureux de vivre sous ses Loix !</p>
        <p>C'est le plus grand de tous les Rois</p>
        <p>Et le mieux fait de tous les hommes.</p>
        <p/>
        <p>Ces deux Entrées furent suivies de deux autres. Une Troupe d'Afriquains, &amp; une autre d'Ameriquains firent connoistre leur joye par diverses danses, aprés quoy l'Afrique &amp; l'Amerique chanterent ensemble.</p>
        <p/>
        <p>Jamais Roy n'a conceu de plus nobles projets ;</p>
        <p>Tout ce qu'il execute, &amp; tout ce qu'il desire</p>
        <p>Fait le bonheur de ses Sujets,</p>
        <p>Et la grandeur de son Empire.</p>
        <p/>
        <p>Les Choeurs ayant repeté ces quatre Vers,</p>
        <p/>
        <p>Du plus grand des Rois</p>
        <p>Celebrons la gloire ;</p>
        <p>A peine on peut croire</p>
        <p>Ses fameux Exploits.</p>
        <p/>
        <p>Les Ris &amp; les Jeux parurent, &amp; se joignant aux quatre Nymphes, chanterent les Vers qui suivent.</p>
        <p/>
        <p>Plus de chagrin, plus de querelle,</p>
        <p>Goûtez les douceurs de la Paix,</p>
        <p>Ne respirez plus que pour elle,</p>
        <p>LOUIS va la rendre eternelle.</p>
        <p>Vivez contens, &amp; desormais</p>
        <p>Plus de chagrin, plus de querelle.</p>
        <p/>
        <p>LES CHOEURS.</p>
        <p>Par des Concerts, par des Jeux éclatans.</p>
        <p>Faisons voir que la Paix rend les Peuples contens.</p>
        <p/>
        <p>Aprés une Chaconne que toutes les Nations danserent ensemble,</p>
        <p/>
        <p>LES RIS ET LES JEUX.</p>
        <p>Plus de chagrin, plus de querelle,</p>
        <p>Goûtez les douceurs de la Paix.</p>
        <p/>
        <p>LES CHOEURS.</p>
        <p>Ne respirons plus que pour elle,</p>
        <p>Vivons contens, &amp; desormais</p>
        <p>Plus de chagrin, plus de querelle</p>
        <p/>
        <p>LES QUATRE NYMPHES.</p>
        <p>Ciel, conservez LOUIS, exaucez nos souhaits.</p>
        <p/>
        <p>Aprés l'Opera, les Violons furent partagez, &amp; l'on commença le Bal en trois endroits differens. Les Hommes &amp; les Femmes avoient le plaisir de passer de l'un à l'autre, &amp; sans sortir de la Maison, trouvoient de tres-belles Assemblées. Il vint au commencement un Masque déguisé en Courrier, qui rendit aux plus considerables de l'Assemblée plusieurs paquets, où l'on trouva des Vers fort agréables. A minuit on servit une grande Collation de Fruits &amp; de Confitures, &amp; pendant toute la Feste il y eut des rafraichissemens de toutes sortes de liqueurs pour tous ceux qui en voulurent. Les Apartemens estoient éclairez d'une infinité de lumieres, aussi bien que l'Escalier. On avoit encore préparé des Illuminations par dehors aux logemens de l'Arcenal, &amp; aux Galeres, mais le grand vent en empescha le succés. Mr du Pile, qui fournit tous les vivres de la Marine, fit voir la part qu'il prenoit aux réjoüissances publiques par une liberalité qu'il fit faire à tous les Forçats des Galeres, &amp; à ceux de l'Hospital, qui sont au nombre de huit mille. Outre leur Ration ordinaire, il fit distribuer à chacun une livre de mouton, quatre onces de lard, quatre onces de ris, &amp; une pinte de vin. Il fit encore servir quatre Tables de seize couverts chacune, pour les Officiers des Galeres qu'il avoit fait convier.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_046" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_046</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 46-49</bibl>
        <p>Prieres &amp; Réjoüissances faites à Marseille par les Comités des Galeres.</p>
        <p/>
        <p>Le 16. du mesme mois, les Comites des Galeres firent leur Ceremonie particuliere dans l'Eglise des Minimes, avec toute la pompe qu'on pouvoit attendre du zele d'un si grand Corps. Ils s'assemblerent dans la Réale, d'où ils partirent ayant chacun un flambeau à la main, pour se rendre à cette Eglise, qui estoit parée en dehors &amp; en dedans de Damas rouge semé de Fleurs de Lis, &amp; extrémement illuminée. Celuy qui portoit l'Etendard Royal estoit richement vestu, &amp; monté à l'avantage. Les Tambours le précedoient avec deux cens Provillers des Galeres, chacun portant son Guidon. Devant luy marchoient douze Cavaliers avec leurs Trompetes, &amp; ensuite venoient les deux grandes Bandes de Violons, &amp; les Comites deux à deux, selon le rang des Galeres. Lors qu'on apperceut l'Etendard Royal, on fit une décharge de plus de deux cens Boëtes à la porte de l'Eglise. A l'entrée on entonna le Te Deum en Musique ; aprés quoy Mr le Prieur Toscan, Neveu du Comite Réal celebra la Messe. Ce qu'il y eut de particulier, c'est que tous les Comites &amp; Sous Comites des Galeres y communierent de sa main au nombre de soixante &amp; quinze, ce que n'avoit encore fait ancun autre Corps. Le Pere de Colonia, Minime, prononça l'Eloge de Sa Majesté. Son sujet fut, que c'est Dieu qui donne la santé au Roi, &amp; que c'est au Peuple à demander qu'il la leur conserve. De cette obligation generale il passa à l'obligation particuliere que tous les François avoient de demander à Dieu la conservation d'un aussi grand Roy que celuy sous l'heureux Regne de qui nous vivons. La Ceremonie finit par l'Exaudiat, chanté en Musique au bruit d'une décharge de plus de trois cens Boëtes &amp; on s'en retourna dans le mesme ordre à la Réale.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_056" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_056</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 56-66</bibl>
        <p>Actions de graces renduës, &amp; réjoüissances faites par les Officiers du Siege de Senechal d'Arles.</p>
        <p>Je viens aux actions de graces renduës par les Officiers du Siege de Senéchal d'Arles. Vous sçavez, Madame, que n'y ayant point de Presidiaux en Provence, les Senéchaussées y en tiennent lieu. Le jour qu'ils avoient choisi pour cette Ceremonie estant arrivé, on vit dés le matin toute la façade du Palais, la Bassecourt, &amp; la Chapelle parée de riches Tapisseries. Un grand Tableau du Roy formoit sur la principale entrée un magnifique ornement. Au dessous on avoit mis cette Inscription, Antiquis omnibus unum objice. M l'Abbé de Boche, Sacristain de la Cathedrale, autant distingué par son érudition &amp; par sa pieté, que par sa naissance &amp; par la dignité qu'il possede dans cette Eglise, celebra la Messe, à laquelle Mr le Marquis de Boche son Frere, grand Senéchal d'Arles, assista avec tous les Officiers du Siege. Pendant la Messe on chanta plusieurs Motets, composez exprés sur la gloire &amp; sur la Santé du Roy ; &amp; à l'élevation quantité de Boëtes furent tirées dans la Place voisine. La Messe fut suivie du Te Deum, que Mr l'Abbé de Boche entonna, qui fut chanté par les mesmes Musiciens. [...]</p>
        <p>Sur les quatre heures, tous les Officiers de ce Siege entrerent dans la Chapelle qui fut illuminée comme le matin, &amp; lors que chacun eut pris sa place, Mr de Peyron, Procureur du Roy, prononça un discours sur l'importance de la vie &amp; de la santé de Sa Majesté, &amp; donna à toute l'Assemblée de grandes marques de son eloquence &amp; de son zele. Ce discours fut suivy d'un Motet à la gloire du Roy &amp; de l'Exaudiat chanté en Musique. La nuit arrivée, Mrs du Siege ayant Mr le Senéchal à leur teste, descendirent pour aller allumer le feu. Ils marcherent au bruit des Tambours &amp; des Trompetes jusqu'à la porte du Palais où ils s'arresterent, &amp; alors les Musiciens qui s'estoient placez sur des degrez qui y sont bastis, firent succeder à ce grand bruit une plus douce harmonie. Une infinité de Flambeaux allumez de toutes parts rendoient cette nuit fort éclatante, &amp; on ne s'attendoit plus qu'au grand feu, lors qu'il parut tout d'un coup une illumination nouvelle en forme de Theatre, qui regnoit dans tout le fond de la Place sur la mesme ligne à quatre toises de hauteur. Ces lumieres faisoient briller un nombre presque infiny d'Ecussons aux Armes de France, &amp; leur centre se trouvoit juste à l'endroit où l'on devoit allumer le feu. Mrs du Siege precedez des Tambours, des Trompetes &amp; de leurs Huissiers, s'avancerent un à un à travers la foule qui occupoit cette Place, &amp; aprés avoir fait trois tours dans le mesme ordre autour du Peristyle qui enfermoit le Bucher, ils prirent chacun un flambeau qu'on leur presenta, &amp; mirent le feu aux traisnées. Le Bucher s'enflama en mesme temps, &amp; divers feux qui serpentoient avec fracas, aprés s'estre détachez du couronnement, meslerent leur bruit à celuy des Boëtes, pendant qu'une infinité de fusées qui s'élançoient de la Couronne, s'éleverent au milieu des airs pour retomber en étoiles.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_066" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_066</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 66-76</bibl>
        <p>Feste de l'Academie de la mesme Ville [Arles].</p>
        <p/>
        <p>Vous jugez bien, Madame, que dans une occasion où tous les Corps ont fait des Festes publiques, l'Academie Royale d'Arles, toûjours attentive &amp; appliquée depuis son établissement à ce qui regarde la gloire du Roy, n'a pas manqué de faire éclater sa joye pour la guerison de ce grand Monarque. Ceux qui la composent s'estant assemblez extraordinairement chez Mr le Marquis de Robias, Secretaire perpetuel de la Compagnie, on fit differentes propositions pour rendre la solemnité que l'on avoit resolu de faire, la plus éclatante qu'il seroit possible. On convint qu'elle se feroit le 8. de Fevrier dans la Chapelle des Penitens gris, qui est l'endroit que ces Messieurs ont toûjours choisi pour leurs Assemblées publiques, comme le plus convenable &amp; le plus avantageux, par sa naturelle disposition, &amp; par la magnificence de ses ornemens. Mais quoy que ce lieu parust si favorable au dessein qu'ils avoient pris, tant par sa vaste étenduë, que par la richesse de ses peintures &amp; de ses dorures qui l'embellissent depuis le haut de la voûte jusques au bas, Mrs de l'Academie prirent encore un soin particulier de l'orner magnifiquement, &amp; prierent Mr Giffon, l'un de leurs Confreres, de se charger de cette conduite, &amp; de travailler aussi à la composition quelques paroles en forme de Cantique à la gloire de Sa Majesté, &amp; au sujet de cette Feste, pour les faire mettre en Musique par le Sr Aubert, Maistre de Chapelle de la Cathedrale d'Arles, l'un des plus celebres Compositeurs, &amp; du meilleur goût qu'il y ait en France. [...]</p>
        <p>Il seroit difficile de representer quel fut le concours de toutes les personnes de qualité, des Sçavans de tous les Ordres &amp; de tous les Curieux de la Ville. Mr le Coadjuteur d'Arles que l'Academie avoit invité à cette Feste par une députation particuliere, y vint en Camail &amp; Rochet, accompagné de tout le Corps de son Chapitre. Mrs les Consuls, dont le premier est un des plus dignes membres de l'Academie Royale, s'y rendirent aussi, avec une si grande affluence de Noblesse, qu'il fut impossible d'empescher que la pluspart des Gentilshommes les plus qualifiez ne demeurassent sans sieges, quelque soins qu'on eust pris d'en reserver. Toutes les Dames du plus haut rang s'y montrerent avec leurs plus riches parures. Si tost que chacun se fut posté selon que la necessité le permit, &amp; que le silence eut succedé au tumulte, on commença par une Symphonie dont les coeurs furent tellement touchez, que tous ceux qui composoient cette celebre Compagnie, se sentirent excitez à pousser mille cris d'allegresse. Ce Prélude fut suivy du Motet ou Cantique dont je viens de vous parler. Les paroles de Mr Giffon qui portoient en elles mesmes une vive expression de leur sujet, avoient esté assorties par le Sr Aubert de toutes les beautez de la Musique, &amp; du mélange de la Symphonie. A ces plaisirs succeda celuy que fit goûter le sçavant Discours que prononça Mr l'Abbé de Verdier, Directeur de l'Academie. Il representa avec autant de force que d'éloquence les obligations que tous les Peuples avoient de rendre graces à Dieu, &amp; de s'applaudir de la parfaite guerison de Sa Majesté ; &amp; fondant les motifs de nostre gratitude &amp; de nôtre joye sur l'idée des vertus de ce Monarque, il en fit un Panegyrique digne de la délicatesse de son esprit, &amp; de la force de son érudition. Aprés ce Discours qui luy attira l'admiration de tout le monde, on chanta le Te Deum, &amp; le tout fut terminé par la Benediction que Mr le Coadjuteur donna à cette celebre Compagnie.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_076" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_076</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 76-80</bibl>
        <p>Autres faites à Angers.</p>
        <p>L'Université d'Angers s'étant assemblée le 21. Janvier dans l'Eglise des Cordeliers sur la proposition qui en avoit esté faite par Mr Voisin, Doyen de la Faculté des Droits, elle y fit chanter solemnellement la Messe, &amp; le Te Deum en Musique. Mr Babin, Chancelier de l'Université, officia. Il y eut un tres-beau Concert d'Instrumens, &amp; un grand concours de Peuple, outre tous les Ecoliers qui y assisterent.</p>
        <p>Les Prestres de l'Oratoire qui sont de ce Corps celebre, se distinguerent le 31. par un Discours Latin que le Pere Delpeuch, Professeur de Rhetorique, prononça dans leur Eglise à la loüange du Roy. Le Portrait de Sa Majesté avoit esté mis au costé droit de la Chaire, sous un Dais magnifique de drap d'or, enrichy de quantité de pierreries. Tous les Corps de la Ville y assisterent, &amp; ce Discours receut de grands applaudissemens. A peine fut-il finy, qu'on entendit un grand bruit de petits Canons &amp; de Boëtes que ces Peres firent tirer. On alluma un grand Feu dans leur court, &amp; le lendemain on chanta la Messe &amp; le Te Deum avec beaucoup de solemnité, ce qui fut suivy d'une grande distribution d'aumônes. [...]</p>
        <p>Le 6. de Fevrier, le Presidial en Robes rouges se rendit dans la Salle du Palais où se trouverent tous les autres Officiers &amp; Ministres de Justice. Un Prestre, Conseiller Honoraire du Presidial, assisté de deux autres Prestres de la mesme Compagnie, celebra la Messe à leur Autel ordinaire. Le Te Deum fut chanté ensuite par une excellente Musique, meslée d'un concert d'Instrumens, aprés quoy toute l'Artillerie de la Ville se fit entendre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_081" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_081</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 81-83</bibl>
        <p>Autres faites à Montpellier.</p>
        <p/>
        <p>Les Trompetes, Hautbois &amp; Violons s'estant fait entendre dés le point du jour le 9. du mesme mois, dans le Palais du Presidial de Montpellier, les Officiers de ce Siege s'assemblerent sur les huit heures chez Mr le Lieutenant General. Le Corps des Avocats &amp; celuy des Procureurs avoient receu ordre de s'y trouver, &amp; en estant sortis deux à deux précedez par les Officiers &amp; Archers des Maréchaussées de la Province &amp; du Diocese, &amp; par les Huissiers de la Cour Presidiale, ils se rendirent à la Chapelle de leur Palais. La Messe y fut celebrée par Mr le Vicaire General, assisté de douze Prestres de l'Eglise Cathedrale de Saint Pierre, &amp; ensuite on chanta le Te Deum. La Musique &amp; les concerts des Violons, des Hautbois &amp; des Trompetes, charmerent tous ceux qui furent de cette Feste. Une Fontaine de vin coula tout le jour dans le Palais, &amp; les Magistrats firent faire une distribution de pain &amp; d'argent à tous les Pauvres.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_083" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_083</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 83-90</bibl>
        <p>Réjoüissances faites à Aix par Me la Presidente de Boyer-Bandol.</p>
        <p>Parmy les Réjoüissances qui ont esté faites à Aix en Provence, Madame de Boyer Bandol s'est distinguée par la Feste particuliere qu'elle fit le mois passé. [...]</p>
        <p>Le feu de joye estoit élevé vis à vis de la maison de Madame de Bandol, &amp; à chaque extremité estoient des Drapeaux, où brilloient les mêmes Armes. Vous pouvez juger quel concours de peuple attira ce grand Spectacle. Lors que tout fut disposé, Madame de Bandol &amp; plusieurs autres Dames, tenant chacune un flambeau de cire blanche, mirent le feu au Bucher aux cris de Vive le Roy, &amp; au bruit d'une grande quantité de Boëtes, aprés quoy il y eut une décharge de mousqueterie qui dura autant que le Feu, pendant que les Hautbois, les Tambours &amp; les Trompetes marquoient combien tous les coeurs estoient penetrez de joye. Un grand Repas suivy d'un tres-beau Concert fut la fin de cette Feste.</p>
        <p>Madame la Presidente de Bandol ne se contenta pas de ce qu'elle avoit fait dans la Ville d'Aix. Elle fit chanter un Te Deum dans son Château de Bandol, situé au bord de la mer, &amp; il fut accompagné de feux de joye, &amp; d'une distribution à tous les Pauvres, dont elle avoit fait habiller une partie. Tous les Gentilshommes qui en ont pû faire autant dans les Provinces, l'ont fait avec de grandes marques de zele : &amp; je vous apprens par ce peu de mots plus de vingt mille Festes qui ont esté faites à la Campagne.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_155" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_155</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 155-169</bibl>
        <p>Prise de Possession de l'Abbaye de Vernon par Me de Berthemet.</p>
        <p/>
        <p>Je vous appris dans ma Lettre du mois d'Aoust la nomination de Madame de Berthemet, à l'Abbaye de Vernon, Ordre de S. Augustin, vacante par la mort de Madame Testu, Soeur de Mr l'Abbé Testu, de l'Academie Françoise, mais je ne vous parlay point alors du merite &amp; de la Famille de cette nouvelle Abbesse, m'estant reservé vous en instruire lors qu'elle prendroit possession. [...]</p>
        <p>Le soir, les Pensionnaires se chargerent d'exprimer les sentimens de la Maison par des Vers, que trois d'entre elles reciterent à la loüange de cette nouvelle Abbesse. Je vous les envoye, ne doutant pas que vous ne les approuviez, puis qu'il vous sera aisé de connoistre qu'ils partent de source.</p>
        <p/>
        <p>POUR MADAME</p>
        <p>DE BERTHEMET,</p>
        <p>Abbesse de Vernon, le jour</p>
        <p>de sa prise de Possession.</p>
        <p/>
        <p>Voicy de tous nos jours le jour le plus heureux,</p>
        <p>Vous venez par vostre presence</p>
        <p>Contenter nostre impatience,</p>
        <p>Et nous voyons icy l'objet de tous nos voeux.</p>
        <p/>
        <p>Du bruit de vostre nom l'ame toute charmée,</p>
        <p>Nous voulions voir enfin tout ce que tant de fois,</p>
        <p>La bouche de la Renommée</p>
        <p>Nous avoit dit de vous avec toutes ses Voix.</p>
        <p/>
        <p>Que ne peut-on vous dire à quel point on s'empresse,</p>
        <p>De vous rendre de petits soins !</p>
        <p>Que vos yeux ne sont-ils témoins</p>
        <p>De tout ce que nos coeurs ont pour vous de tendresse !</p>
        <p>Vous verriez qu'il n'en ont pas moins</p>
        <p>Qu'ils ont de joye &amp; d'allegresse.</p>
        <p/>
        <p>Peut-on vous voir &amp; ne pas vous aimer ?</p>
        <p>Dans vos yeux qui du coeur sont le miroir fidelle,</p>
        <p>Une douceur aimable &amp; naturelle</p>
        <p>N'a-t-elle pas de quoy charmer ?</p>
        <p/>
        <p>Ne sçait-on pas qu'elles sont les lumieres</p>
        <p>D'un Esprit qui n'ignore rien,</p>
        <p>Qui sçait parler &amp; raisonner si bien</p>
        <p>Sur tout sorte de matieres ?</p>
        <p/>
        <p>Mais quand on oze vous loüer,</p>
        <p>On voit un front modeste &amp; sage,</p>
        <p>Qui semble nous desavoüer,</p>
        <p>Et nous deffend d'en dire davantage.</p>
        <p/>
        <p>Cependant devant vous on ne peut s'empescher</p>
        <p>De loüer pour le moins une foible partie</p>
        <p>De cette illustre modestie,</p>
        <p>Qui ne peut jamais se cacher.</p>
        <p/>
        <p>C'est cette humilité profonde</p>
        <p>Qui malgré tout l'espoir d'une haute faveur</p>
        <p>Ferme vos yeux &amp; vostre coeur</p>
        <p>A toutes les grandeurs du monde.</p>
        <p/>
        <p>Qu'un si puissant exemple a de quoy nous toucher !</p>
        <p>Qu'en reglant sur vos pas nos voeux &amp; nos pensées,</p>
        <p>Il nous est aisé de marcher</p>
        <p>Sur les routes du ciel que vous avez tracées !</p>
        <p/>
        <p>Ces Vers estant recitez, deux fort belles Voix, dont une ne fait pas un des petits ornemens de cette Maison, ayant esté une des meilleures Ecolieres du fameux Mr Lambert, chanterent ces autres Vers, mis en Musique par un tres-bon Maistre.</p>
        <p/>
        <p>I. DESSUS.</p>
        <p>Venez, venez, par vos soins genereux,</p>
        <p/>
        <p>Ensemble.</p>
        <p>Venez, venez combler nos voeux.</p>
        <p/>
        <p>I. Dessus.</p>
        <p>Vous nous étalez mille charmes.</p>
        <p/>
        <p>II. Dessus.</p>
        <p>Vous faite cesser nos allarmes.</p>
        <p/>
        <p>Ensemble.</p>
        <p>Ces lieux tristes &amp; desolez</p>
        <p>A la joye, au Plaisir par vous sont rappellez.</p>
        <p/>
        <p>I. Dessus.</p>
        <p>A votre aspéct tout le Ciel se colore.</p>
        <p/>
        <p>II. Dessus.</p>
        <p>Jamais en plus riche appareil</p>
        <p>On ne vit la charmante Aurore</p>
        <p>Annoncer aux Mortels le retour du Soleil.</p>
        <p/>
        <p>I. Dessus.</p>
        <p>Venez, venez, par vos soins genereux,</p>
        <p>Ensemble.</p>
        <p>Venez, venez combler nos voeux.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_169" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_169</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 169-173</bibl>
        <p>Ceremonie faite aux Augustins de Thoulouse.</p>
        <p/>
        <p>Il y a deux ou trois mois qu'on fit une Octave tres-celebre dans l'Eglise du grand Convent des Augustins de Toulouse, pour l'élevation du Corps de sainte Julie Martyre. Ce Corps a esté transporté de Rome avec le Vase de son sang par le Pere du Jonca, cy-devant Assistant de France du mesme Ordre. [...]</p>
        <p>Pendant l'Octave que les Augustins de Toulouse ont faite, le Corps de la Sainte fut exposé dans une tres-belle caisse sur un Autel richement paré, &amp; chaque jour une Communauté de Religieux s'y rendit processionnellement pour y officier &amp; celebrer la grand'Messe. Mrs du Chapitre de l'Eglise Abbatiale de Saint Saturnin firent la mesme chose le dernier jour, &amp; ne se contentant de montrer leur pieté par une Messe solemnelle que la Musique chanta, ils revinrent le soir donner la Benediction, avant laquelle il y eut, ainsi que les autres soirs, un Motet d'une excellente Musique. Ils se trouverent ensuite à la Procession, qui se fit par les Cloistres avec le Corps Saint, qu'on portoit à la Chapelle des Dames du Tiers Ordre de Saint Augustin, où il doit reposer. Le Panegyrique de la Sainte fut prononcé chaque jour par un du Corps qui avoit fait l'Office, &amp; pendant toute l'Octave le concours du peuple fut extraordinaire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_235" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_235</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 235-239</bibl>
        <p>Pieces de Clavessin.</p>
        <p/>
        <p>Voicy un prodige d'une autre nature. Mademoiselle Jacquet, dont je vous ay souvent parlé, &amp; dont je vous entretiendray aujourd'huy sous le nom de Mademoiselle de la Guerre, ayant dés l'âge de cinq ans donné des marques d'une science infuse pour le Clavessin, le Roy l'honora de ses loüanges dés ce temps-là, &amp; luy dit qu'elle devoit cultiver le talent merveilleux que luy avoit donné la Nature. Ces paroles du Roy luy donnerent un si grand desir de se perfectionner, que ses connoissances ayant devancé son âge, on l'a toûjours regardée comme un prodige. Les applaudissemens qu'elle a receus de la Cour, luy ont acquis une réputation qui s'est répanduë jusque dans les Pays étrangers, où son nom est fort connu. Elle n'est pas seulement recommandable par son Jeu &amp; par ses Pieces de Clavessin, mais ce qui est tout à fait extraordinaire pour une personne de son âge, elle a un naturel surprenant pour la composition de la Musique vocale, &amp; le Roy fut tellement satisfait d'une Pastorale qu'elle mit en Musique il y a quelques années, qu'il la voulut voir representer plusieurs fois. Cette mesme Demoiselle, qui n'a encore que vingt ans, vient de donner au Public un Livre de Pieces de Clavessin qu'elle a dedié au Roy. Ce grand Prince l'a receu avec cet air obligeant qui luy est si ordinaire, &amp; luy a marqué qu'il ne doutoit point que cet Ouvrage ne fust parfaitement beau. Ce Livre gravé au burin contient plusieurs suites de differens tons, &amp; plusieurs Preludes, Fantaisies, Toccades, Allemandes, Courantes, Sarabandes, Gigues, Canaries, Menuets, Gavotes, &amp; Chaconnes. La pluspart de ces Pieces sont propres à estre joüées sur un dessus de Violon ou de Viole avec une Basse, &amp; toute la seconde suite est faite à l'imitation du Luth.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_262" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_262</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 262-263</bibl>
        <p>Service fait à Crépy en Valois pour le même Duc.</p>
        <p/>
        <p>La Ville de Crepy en Valois, Province dont Mr le Marquis de Coeuvres, presentement Duc d'Estrées, est Gouverneur, aussi-bien que de celle de l'Isle de France dont le Valois fait partie, a donné des marques sensibles de la douleur que luy a causé la mesme perte. Le Dimanche 9. de ce mois, à midy, toutes les Cloches de la Ville l'annoncerent par un son lugubre. Les Vigiles furent chantées à l'issuë de Vespres dans l'Eglise Collegiale de S. Thomas, &amp; le lendemain on y celebra une grand'Messe, à l'Offertoire de laquelle Mr l'Abbé Giluy, Chanoine de Soissons, &amp; l'un des membres de l'Academie de la même Ville, dont Mr le Cardinal d'Estrées est Protecteur, prononça une Oraison Funebre tres-forte &amp; tres-éloquente.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_265" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_265</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 265-267</bibl>
        <p>Divertissemens donnez à Mr le Prince de Toscane à Livourne.</p>
        <p/>
        <p>Le 1. Février Mr le Prince de Toscane arriva à Livourne, où il fut receu par le Gouverneur avec toute la Garnison sous les armes. L'aprésdînée il alla se promener sur la Mer. Tous les Bâtimens François qui étoient à la Darse, au Môle, &amp; à la Rade, le salüerent en passant avec toute l'Artillerie, par l'ordre de Mr Cotolendi, Consul de France, ce qui firent aussi tous les Bâtimens des autres Nations à l'exemple des François. Le soir ce Prince vit l'Opera intitulé, Olimpia vendicata, &amp; le lendemain aprés avoir vû faire l'exercice à la plus grande partie de la Garnison rangée en Bataille, il eut le divertissement d'un autre Opera intitulé Il Rodrigo. Le 3. il visita toutes les nouvelles Fortifications qu'on fait autour de la Ville &amp; à la pointe du Môle, &amp; alla le soir au Palais du Gouverneur, où toutes les Dames estoient assemblées. Il y eut Bal &amp; une magnifique Collation. Il partit le 6. pour aller rejoindre à Pise Mr le Grand Duc son Pere.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_273" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_273</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 273-277</bibl>
        <p>Honneurs funebres rendus par plusieurs Corps de Dijon à la memoire de feu Monsieur le Prince.</p>
        <p/>
        <p>Le 13. Février on chanta à la Sainte Chapelle de Dijon, des Vigiles en Musique pour feu Monsieur le Prince, Gouverneur de Bourgogne. Toutes les Compagnies en Corps s'y trouverent. [...]</p>
        <p>Le lendemain on fit les Obseques de ce Prince dans la mesme Eglise, où les Compagnies assisterent en Corps comme le jour precedent avec des Robes de laine, &amp; des crespes sur les Chapeaux en signe de deüil. Mr le Doyen officia, &amp; Mr Maleteste, Chanoine &amp; Trésorier de la mesme Eglise, prononça l'Oraison Funebre. [...]</p>
        <p>Le 28. du mesme mois, les Jesuites firent un Service solemnel pour ce mesme Prince. Le Choeur de leur Eglise estoit tendu de drap noir avec cinq lez de velours, &amp; deux dans la Nef. La Representation, élevée de 14. à 15. pieds, estoit terminée par un Lit de velours, garny de crespines &amp; de franges d'argent, dont le ciel estoit chargé de 15 Couronnes, &amp; la couverture traisnante bordée d'hermine, &amp; ornée des Armes du Prince. Il y avoit des Pyramides de lumieres sur la Tribune proche des Orgues.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-03a_361" resp="mercure">
        <head>MG-1687-03a_361</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1687, première partie, p. 361-368</bibl>
        <p>Mort de Mr de Lulli.</p>
        <p/>
        <p>Le bruit que Mr de Lulli a fait dans le monde, ne vous aura pas laissé ignorer sa mort. Il est né à Florence, &amp; il estoit encore fort jeune lors qu'une personne de qualité l'amena en France. Peu de temps aprés il entra chez Mademoiselle d'Orleans, &amp; ensuite chez le Roy, où sa réputation s'augmenta de jour de jour. Jamais homme n'a porté si haut l'Art de joüer du Violon. Cet Instrument estoit plus agreable entre ses mains qu'aucun autre que l'on puisse s'imaginer. L'usage des Opera n'ayant pas encore esté introduit en France, le Roy faisoit faire tous les ans de fort grands Spectacles qu'on nommoit Balets. Il y avoit un Corps de sujet representé par un grand nombre d'Entrées meslées de recits. Mr de Lulli ne fit d'abord les Airs que d'une Partie ; mais comme il avoit un genie merveilleux, &amp; qu'il donnoit beaucoup d'expression aux choses qu'il faisoit, il composoit les Entrées dont il faisoit les Airs, &amp; enfin il travailla seul aux Balets. Quelques jours avant que d'estre attaqué de la maladie dont il est mort, il dit à une personne digne de foy, qu'il n'avoit jamais appris plus de Musique qu'il en sçavoit à l'âge de 17. ans ; mais qu'il avoit travaillé toute sa vie à se perfectionner, &amp; cherché toûjours à donner aux choses qu'il mettoit en Air des expressions convenables à leur sujet. C'est ce que ne font pas la pluspart des Maistres de Musique. Le bon goût du Roy pour ce bel Art le fit estimer de ce Prince. Mr de Lulli estoit d'ailleurs fort agreable. Il avoit beaucoup d'esprit, &amp; l'on ne peut rien ajoûter à l'agrement avec lequel il racontoit les choses qu'?il avoit veuës. Tant d'heureux talens, &amp; l'estime de Sa Majesté luy acquirent celle de toutes les personnes de la premiere qualité qui luy firent l'honneur de le voir familierement. Les Souverains, dont il n'estoit connu que par ses Ouvrages, estoient tellement persuadez de son merite, que plusieurs luy ont fait des Presens considerables, &amp; envoyé leurs Portraits. Une si haute réputation luy fit meriter la Charge de Surintendant de la Musique du Roy. Pendant que le travail des plaisirs de Sa Majesté l'occupoit entierement, M Perrin, Introducteur des Ambassadeurs auprés de feu Monsieur le Duc d'Orleans, ayant cru que les Opera pouvoient estre introduits en France, en demanda le privilege, &amp; l'obtint. Il fit ensuite une societé avec feu Mr de Cambert, Maistre de la Musique de la feuë Reyne Mere, dans laquelle une personne d'une qualité distinguée, &amp; qui avoit fait paroistre sa magnificence dans un spectacle qu'il avoit liberalement donné au Public, &amp; dont il avoit fait luy-mesme les machines, se fit un plaisir d'entrer. Cette nouveauté plut au Public &amp; eut assez de succes ; mais enfin ces Mrs s'estant broüillez, &amp; Mrs Perrin croyant avoir juste sujet de se plaindre, transporta son Privilege à Mr de Lulli avec l'agrement du Roy. On voulut l'inquieter ; mais ayant droit de celuy à qui appartenoit veritablement le Privilege, la Justice se déclara de son costé. Aprés cela le Roy luy accorda tout ce qu'il pût soûhaiter, pour rendre l'Opera considerable. Ainsi ceux qui ont cru au préjudice du premier Privilege, le Roy en avoit donné un second qui annulloit ce premier, n'ont pas esté bien instruits. Le Roy garde l'équité en toutes choses, &amp; si Mr de Lulli ne se fust pas accommodé du Privilege avec celuy à qui il avoit esté d'abord donné, il n'en auroit pas obtenu un autre. L'Opera parut entre ses mains avec de nouvelles beautez, &amp; depuis qu'il a commencé a y travailler, il a continué jusques à sa mort. Quelque temps avant qu'il tombast malade, il fit chanter dans l'Eglise des Feüillans un Te Deum pour rendre graces à Dieu du retour de la Santé du Roy. C'est le dernier Ouvrage qu'il ait fait chanter en personne. Ainsi l'on peut dire qu'il a finy en priant pour le Prince à qui il devoit toute sa fortune. Sa mort a esté tout à fait chrestienne, &amp; son esprit a paru jusqu'à son dernier soupir par les choses touchantes qu'il a dites. Il a fait quantité de Legs pieux. Il avoit eu l'honneur d'être receu Secretaire du Roy il y a quelques années. Le Roy a donné la Charge de Surintendant de sa Musique à un de ses Fils, &amp; a permis qu'il disposast de l'Opera. Madame de Lulli en a un tiers, &amp; ses Enfans qui sont au nombre de six, en ont les deux autres tiers. Ces personnes qui avoient soin de tout ce qui le regarde, veulent bien continuer, &amp; l'on jouëra alternativement aprés Pasques Amadis &amp; Persée. On fait esperer qu'au commencement l'Hyver prochain on donnera un Opera nouveau, pour lequel on assure qu'on n'épargnera rien. Ce Public en attend beaucoup, puisque parmy les interessez il y a des personnes d'un tres-bon goût, &amp; qui sont dans une estime generale.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>