<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre, première partie, 1693</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1693-10a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, octobre, première partie, <date>1693</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1693-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-10a_025" resp="mercure">
        <head>MG-1693-10a_025</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1693, p. 25-38</bibl>
        <p>Ceremonies faites à Montargis.</p>
        <p/>
        <p>Après la fameuse Bataille de Cassel, son Altesse Royale, Monsieur, fit bastir une Eglise au College des Barnabites de Montargis, Ville de son appanage, en action de graces de la Victoire qu'il avoit remportée. La premiere Pierre y avoit esté mise au nom de ce Prince, &amp; l'Edifice estant achevé, on en fit la Benediction le 24. du mois d'Aoust dernier, &amp; le lendemain, Feste de St Loüis, sous l'Invocation duquel cette Eglise est consacrée à Dieu, l'ouverture en fut faite avec beaucoup de magnificence. La Ceremonie commença par une Prossession du S. Sacrement, depuis l'ancienne Eglise du College jusqu'à la nouvelle, où l'on celebra ensuite solemnellement la premiere Messe en Musique. Les Vespres furent aussi chantées par la Musique, &amp; le Clergé, le Presidial, la Prevosté, &amp; l'Election y assiterent en Corps. Les Habitans se mirent sous les Armes, &amp; le Maire, les Echevins, &amp; les Capitaines des Quartiers qui s'y rendirent aussi avec leurs Compagnies, y tinrent leur rang de l'un &amp; de l'autre costé du Dais, sous lequel on avoit mis le Portrait de son Altesse Royale. Aprés Vespres le Pere Dom Eustache Bonnet, Barnabite, fit le Panegyrique de Saint Loüis, [...]</p>
        <p>Ce Discours estant achevé, on chanta le Te Deum ; il se fit plusieurs salves de Mousqueterie, &amp; les Feux de joye qu'on alluma dans la Ville terminerent toute cette Feste.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-10a_038" resp="mercure">
        <head>MG-1693-10a_038</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1693, p. 38-43</bibl>
        <p>Autre ceremonie faite à Paris.</p>
        <p/>
        <p>Le 7. du mois passé Mr Bignon, Premier President au grand Conseil, aussi connu par son équité &amp; sa pieté, que pour sa capacité, &amp; la connoissance universelle qu'il a des belles Lettres, fut éleu tout d'une voix Doyen de la grande confrairie de Nostre Dame aux Seigneurs, Pretres &amp; Bourgeois de Paris, en la place de feu Mr de Novion, cy-devant Premier President au Parlement de Paris. La Messe du St Esprit fut celebrée pontificalement par Mr l'Evesque de Bethleem à laquelle assisterent les Chanoines de l'Eglise de Paris, avec les Curez de cette Ville, &amp; plusieurs Magistrats &amp; Confreres Laïques. [...] Aprés le Serment presté [par M. Bigon], on chanta le Te Deum, qui fut suivi des Prieres pour le Roy &amp; pour la Paix. Ensuite on conduisit Mr Bignon au Bureau, où il fut installé en sa place de Doyen.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-10a_055" resp="mercure">
        <head>MG-1693-10a_055</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1693, p. 55-67</bibl>
        <p>Eglogue.</p>
        <p/>
        <p>Je vous envoye une Eglogue de Bergers, faite pour estre mise en Musique. Elle est de Mr de Guitrandi d'Avignon, dont vous avez déjà vû d'autres Ouvrages. Le commencement est tiré du premier Choeur de l'Hercules Furens de Seneque, ce qui suit de l'Ode d'Horace, Beatus ille, &amp; la fin est toute à luy, ainsi que l'invention de la Piece.</p>
        <p/>
        <p>EGLOGUE.</p>
        <p/>
        <p>TIRCIS, DAMON,</p>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p/>
        <p>Troupe de Bergers.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>La nuit cache ses feux errans,</p>
        <p>Et ses lampes déja commencent à s'éteindre ;</p>
        <p>Fuyez viste, fuyez, Astres petits &amp; grands,</p>
        <p>L'Aurore sur son char semble enfin vous contraindre</p>
        <p>A luy laisser remplir vos rangs.</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Je la vois qui fournit sa pompeuse carriere,</p>
        <p>Mais un feu plus puissant efface sa lumiere.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Levons-nous, Bergers, levons-nous</p>
        <p>Hastons-nous de joüir d'un Soleil aussi doux</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS</p>
        <p>Ah, quelle sera la journée</p>
        <p>D'une aussi belle matinée !</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS</p>
        <p>Voyez-vous le Char du Soleil ?</p>
        <p>Ses Chevaux vont courant les celestes campagnes</p>
        <p>Et déjà son éclat vermeil</p>
        <p>Dore le sommet des montagnes</p>
        <p/>
        <p>DAMON, DAPHNIS.</p>
        <p>La Nature s'éveille, &amp; nos Monts, &amp; nos Bois</p>
        <p>Semblent se réjoüir du jour qui les éclaire,</p>
        <p>Et la Lune aux derniers abois</p>
        <p>Cede l'horison à son Frere.</p>
        <p/>
        <p>Tous les Bergers.</p>
        <p>La Nature s'éveille &amp;c.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Le dur travail se leve, &amp; les soins rebutans</p>
        <p>Exercent en tous lieux leur tirannique empire.</p>
        <p>Peu parmy les Mortels sçavent vivre contens.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Nous le sçaurions sans l'amoureux martire.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Ah, que le destin d'un Berger</p>
        <p>Qui peut voir sans brûler les yeux d'une Silvie,</p>
        <p>Et qui passe toute sa vie</p>
        <p>Content du doux repos qu'il peut se mènager,</p>
        <p>Est un destin digne d'envie !</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Comme les premiers des Mortels</p>
        <p>Cultivant les champs paternels,</p>
        <p>Il vit joyeux, il a ce qu'il souhaite.</p>
        <p>Le Tambour effrayant, la guerriere Trompette</p>
        <p>Ne l'éveillent jamais dans son lit en sursaut,</p>
        <p>Il ne redoute aucun assaut,</p>
        <p>Et tel qu'il est, il est dans son assiette.</p>
        <p/>
        <p>Tous les Bergers.</p>
        <p>Ah, qu'un Berger se rend heureux,</p>
        <p>Quand il sçait s'affranchir du tourment amoureux !</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Il voit, sans se troubler, les campagnes salées</p>
        <p>De l'humide Ocean par les vents agité,</p>
        <p>Et s'éloignant des grandes assemblées</p>
        <p>Il vit en pleine liberté.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Sans crainte il contemple du Port</p>
        <p>Les divers orages du fort ;</p>
        <p>Il voit comme des grands la Fortune se jouë,</p>
        <p>Et que tel qui paroist s'élever jusqu'aux Cieux,</p>
        <p>Tombe incontinent dans la bouë,</p>
        <p>Au gré de tous ses envieux.</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Ainsi donc il préfere aux Palais magnifiques,</p>
        <p>Où logent les Grands de la Cour,</p>
        <p>Son humble &amp; rustique sejour ;</p>
        <p>Et s'il n'y trouve point de si belles fabriques,</p>
        <p>Il y joüit d'un plus beau jour.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Il joüit des plaisirs que la saison nouvelle</p>
        <p>Ramene toujours avec elle,</p>
        <p>Quand les champs, les monts, les forests</p>
        <p>Reprendront leurs nouveaux attraits.</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Il a les fleurs, les fruits, ainsi que la Nature</p>
        <p>Les donne à ses justes souhaits.</p>
        <p>Lors que les Grands dans leurs Palais</p>
        <p>Les ont seulement en peinture.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Tantost nostre Berger heureux</p>
        <p>Assis sur le coupeau d'une verte colline,</p>
        <p>Ou bien à l'ombre au comble de ses voeux,</p>
        <p>Voit errer son troupeau dans la plaine voisine.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Coupant tantost les steriles rameaux</p>
        <p>De sa vigne feconde,</p>
        <p>Il en replante de nouveaux,</p>
        <p>Dont la jeunesse à son espoir réponde.</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Ou bien pressant l'heureux travail</p>
        <p>Que l'Abeille compose,</p>
        <p>Dans des pots purs comme l'émail</p>
        <p>Il renferme le suc du Thin &amp; de la Rose ;</p>
        <p>Ou faisant tondre ses Brebis,</p>
        <p>Il ramasse à main pleine</p>
        <p>La Laine</p>
        <p>Dont se font ses habits.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Mais quand la feconde Deesse,</p>
        <p>Qui fait l'espoir du Laboureur,</p>
        <p>Par ses riches dons s'interesse</p>
        <p>A recompenser son labeur,</p>
        <p>Quel plaisir, quelle allegresse,</p>
        <p>De voir le Moissonneur</p>
        <p>Qui s'empresse</p>
        <p>A recueillir le grain meur,</p>
        <p>Qui surpasse la promesse</p>
        <p>Du Bled dans sa fleur !</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Et lors que l'Automne</p>
        <p>A meuri les tresors</p>
        <p>De la riche Pomone,</p>
        <p>Quel plaisir alors,</p>
        <p>Quand il se promene</p>
        <p>Sur tant de costeaux,</p>
        <p>Dont les arbrisseaux</p>
        <p>Offrent à douzaine</p>
        <p>Mille fruits nouveaux !</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Mais tout cede à la joye</p>
        <p>Où son coeur se noye,</p>
        <p>Quand le divin jus</p>
        <p>De Bacchus</p>
        <p>Fait que le Vandangeur ploye</p>
        <p>Sous les paniers pleins</p>
        <p>De raisins.</p>
        <p/>
        <p>Tous les Bergers.</p>
        <p>Ah, que le destin d'un Berger,</p>
        <p>Qui peut voir sans brûler les yeux d'une Silvie,</p>
        <p>Et qui passe toute sa vie</p>
        <p>Content du doux repos qu'il sçait se ménager,</p>
        <p>Est un destin digne d'envie !</p>
        <p/>
        <p>Deux Bergers.</p>
        <p>Ah, qu'un Berger se rend heureux</p>
        <p>Quand il sçait s'affranchir des tourmens amoureux !</p>
        <p/>
        <p>DAMON, DAPHNIS.</p>
        <p>Ouy, l'amour gaste tout, resistons à ses charmes,</p>
        <p>L'amour seul par ses traits puissans,</p>
        <p>Peut nous donner des alarmes,</p>
        <p>Il peut luy seul troubler nos plaisirs innocens.</p>
        <p>Oüy, luy seul fait verser des larmes</p>
        <p>A ceux dont une fois il a ravy le sens.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>C'est un cruel Tiran dans le dehors aimable</p>
        <p>Cache tout ce qu'il a de fiel ;</p>
        <p>Avec une bouche de miel</p>
        <p>Il soufle un venin redoutable.</p>
        <p>Non, non, parmy les amoureux</p>
        <p>On ne voit point d'hommes heureux.</p>
        <p/>
        <p>Tous les Bergers.</p>
        <p>Non, non, parmy les amoureux</p>
        <p>On ne voit point d'hommes heureux.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Helas ! si la jeune Silvie</p>
        <p>N'eust point de Lyciscas troublé l'heureux repos,</p>
        <p>Lyciscas aujourd'huy frais, gaillard &amp; dispos,</p>
        <p>Jouiroit encor de la vie.</p>
        <p>Non, non, parmy les amoureux</p>
        <p>On ne voit point d'hommes heureux.</p>
        <p/>
        <p>DAPHNIS.</p>
        <p>Fuyons l'amour, ce tiran de la terre,</p>
        <p>Bannissons-le tous de nos coeurs.</p>
        <p>Resistons fortement à ses appas trompeurs,</p>
        <p>Et ne nous lassons point de luy faire la guerre.</p>
        <p>Heureux qui resiste à ses traits !</p>
        <p>Plus heureux mille fois qui ne les sent jamais !</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>Resistons à l'amour, détestons sa puissance,</p>
        <p>Tout dépend de la résistance.</p>
        <p>Tels qui déja croyoient en estre les vainqueurs,</p>
        <p>Peut avoir seulement trop tost quitté les armes,</p>
        <p>Ont payé ses douceurs</p>
        <p>Par un amer torrent de larmes,</p>
        <p>Non, non, parmy les amoureux</p>
        <p>On ne voit pas point d'hommes heureux.</p>
        <p/>
        <p>DAMON.</p>
        <p>Au plaisir de la chasse il n'est rien qui ne cede.</p>
        <p>Le travail à son tour</p>
        <p>Bien souvent nous aide</p>
        <p>A dompter l'amour,</p>
        <p>L'amour qui peut luy seul troubler le plus beau jour.</p>
        <p/>
        <p>TIRSIS.</p>
        <p>A la Chasse, au travail il n'est rien qui ne cede,</p>
        <p>A la Chasse, au travail employons donc ce jour,</p>
        <p>Et sans nous amuser à parler de l'amour,</p>
        <p>Allons tous contre luy nous servir de remede</p>
        <p>Que nos champs &amp; nos Bois nous offrent tour à tour.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-10a_266" resp="mercure">
        <head>MG-1693-10a_266</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1693, p. 266-269</bibl>
        <p>Suite du siege de Charleroi.</p>
        <p/>
        <p>[...] Voicy la Lettre écrite par le Roy à Mr l'Archevesque de Paris, pour faire chanter le Te Deum, en action de graces de cette Conqueste.</p>
        <p/>
        <p>Mon Cousin. J'ay crû ne pouvoir finir la Campagne en Flandre plus utilement, que par la prise de Charleroy, qui acheve de fermer aux Ennemis l'entrée des Pays que j'ay conquis sur eux. Mon Cousin le Maréchal Duc de Luxembourg en a fait faire le Siege par mes ordres, la Place a esté investie le neuviéme du mois passé, &amp; s'est renduë l'onziéme de ce mois après vingt-six jours de Tranchée ouverte. Une si longue resistance est moins deuë à la valeur des Assiegez, qu'au soin que j'ay pris de diminuer à mes Troupes le peril &amp; la fatigue de ce Siege, dans la certitude où j'estois que les Ennemis battus à Sainte-Croix ou Neewinde, estoient hors d'estat d'entreprendre de secourir cette Place, &amp; qu'aux Fortifications qui y avoient esté faites par mes ordres, &amp; qui l'avoient renduë imprenable â tous autres qu'à des François. Aprés cette Conqueste je ne dois pas manquer de rendre graces à celuy qui envoye la Victoire où il luy plaist, &amp; qui a bien voulu jusques à présent l'attacher à la suite de mes Armes. C'est pourquoy je desire que vous fassiez chanter le Te Deum dans l'Eglise Cathedrale de ma bonne Ville de Paris, au jour &amp; à l'heure que le Grand Maistre ou le Maistre des Ceremonies vous dira de ma part, &amp; je donne ordre à mes Cours d'y assister en la maniere accoutumée. Sur ce, je prie Dieu qu'il vous ait, mon Cousin, en sa sainte &amp; digne garde. Ecrit à Fontainebleau le seiziéme Octobre mil six cens quatre-vingt-treize.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-10a_283" resp="mercure">
        <head>MG-1693-10a_283</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1693, p. 283</bibl>
        <p>J'ajouste des Vers propres à estre mis en air, qui ont esté faits sur le [Siège de Charleroi].</p>
        <p/>
        <p>Loin des fureurs de Mars &amp; de Bellonne,</p>
        <p>Cherchons, cherchons un doux repos,</p>
        <p>Armons nous, chers Amis, de pintes &amp; de pots,</p>
        <p>Campons à l'ombre d'une Tonne.</p>
        <p>Laissons au Grand LOUIS &amp; le soin &amp; la gloire,</p>
        <p>De porter en tous lieux &amp; le trouble &amp; l'effroy ;</p>
        <p>Laissons luy prendre Charleroy,</p>
        <p>Tandis que nous prendrons à boire.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>