<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, septembre 1681</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-09/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>septembre 1681</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1681-09_013">
        <head>MG-1681-09_013</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 13-16, 20-24</bibl>
        <p>Lettre de Hanover.</p>
        <p/>
        <p>Je vous fis le dernier mois un fort long détail du Balet champestre dancé à Hanover sous le titre de la Chasse de Diane, mais ce fut sans vous rien dire de particulier du magnifique Repas qui le préceda. Voicy les Nouvelles que l'on en a reçeuës icy.</p>
        <p/>
        <p>A MONSIEUR DE ***</p>
        <p>A Hanover ce 18. Aoust 1681.</p>
        <p/>
        <p>Je fais ce que vous voulez ; &amp; pour satisfaire vostre curiosité, je continuë le Recit des Divertissemens que l'on donne en cette Cour à la Reyne Mere de Dannemark. Hyer 17. de ce mois, on sortit de la Ville sur le soir en fort grande pompe. Sa Majesté, les deux Electrices ses Filles, tous les Princes &amp; Princesses, allerent à la promenade. [...]</p>
        <p>A huit heures &amp; demie du soir, on fit entrer la Reyne dans le grand Jardin, où l'on avoit préparé huit longues Tables tres-bien couvertes, sous les Berceaux, &amp; sous de grandes Feüillées faites exprés pour traiter tous ceux qui composoient ce nombreux Cortége. [...]</p>
        <p/>
        <p>Si-tost que la Reyne se leva de table, la Feüillée s'ouvrit tout d'un coup en face, &amp; l'on commença à voir le Théatre du Balet avec sa longue Perspective éclairée de toutes parts. Les Ombres de la Nuit avoient aussi leur Théatre, sur lequel on les apperçeut dans l'éloignement. Un grand Fantôme qu'on vit descendre du Ciel, &amp; qui se plaça au milieu des Ombres, les fit disparoistre à son abord. Il estoit remply de Feux d'artifice qui firent un fort bel effet. Cependant l'Aurore parut sur un grand Théatre roulant, &amp; s'avança peu à peu jusques sur celuy où l'on devoit dancer le Balet. Elle estoit suivie d'un Ange de Lumiere du Point-du-Jour, de deux Nymphes portant des Corbeilles pleines de Fleurs, &amp; de huit Hérauts qui annonçoient sa venuë au son des Flûtes douces, ausquelles les Violons, Clavessins, Basses de Violes, &amp; autres Instrumens, répondoient de la maniere du monde la plus agreable. Cette merveilleuse Symphonie accompagna un Concert de Voix qui charma d'abord toute l'Assemblée. Ce premier Spéctacle servit de Prologue au Balet de la Chasse de Diane, dont on présenta le Sujet à la Reyne &amp; à tous les Princes &amp; Princesses qui estoient aupres de Sa Majesté, à l'ouverture de cet éclatant Théatre. La Feste finit par un beau Feu d'artifice, qu'une Fusée qui partit du Lieu où la Reyne estoit assise, alla allumer à plus de mille pas loin de là. Les Princes &amp; les Princesses qui ont dancé au Balet, se sont attirez l'admiration de tout le monde. Tous ces plaisirs ont duré jusques à deux heures apres minuit ; &amp; ce somptueux Repas, avec le Balet, &amp; le dédommagement des Champs des Particuliers que l'on a gâtez, revient à plus de dix mille Ecus. Vous voyez par là que S.A.S. n'épargne rien pour bien divertir Sa Majesté. Tout le Chemin au retour estoit bordé de Lumieres, &amp; toutes les Maisons de la Ville illuminées, depuis la Porte de Kalemberg jusques au Chasteau. On doit se délasser aujourd'huy à une Comédie intitulée La Jobin, fameuse Devineresse, pendant qu'on prépare les Machines pour représenter Les Amours de Jupiter &amp; de Semelé. De tous les Divertissemens qu'on a donnez à la Reyne, aucun n'a paru plus agreable à tout le beau monde, que la Comédie Françoise, &amp; les Balets. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_025">
        <head>MG-1681-09_025</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 25-27, 35-37, 44-49</bibl>
        <p>Siege Galant.</p>
        <p/>
        <p>Si le seul récit de ces grandes Festes donne du plaisir à ceux qui ne peuvent s'en former qu'une simple idée, jugez, Madame, combien elles doivent divertir quand le Spéctacle occupe les yeux, &amp; qu'on est témoin de ce que les plus exactes Rélations ne représentent jamais que fort imparfaitement. Comme il est des Festes de toute nature, j'ay à vous parler d'une autre, dont la nouveauté vous surprendra. Quoy qu'il n'appartienne qu'aux Souverains de faire la guerre, des Particuliers n'ont pas laissé d'entreprendre un Siege ; &amp; ce qui vous paroistra le plus incroyable, ce Siege a esté formé par des Officiers de vostre beau Sexe. Diverses Societez s'estant faites à Die Ville de Dauphiné, pendant la saison du Carnaval, entre des Personnes fort considérables, chacune prit le nom d'un Regiment, selon qu'elles crûrent se le devoir imposer. On en nomma de Dragons, de Turenne, de Montclar, &amp; d'autres. [...]</p>
        <p>Le jour marqué pour ce Siege estant arrivé, le General fit sonner la Trompete de fort grand matin ; &amp; les Troupes éveillées agreablement par ce bruit, furent diligentes à se rendre dans une Place qui est devant son Hostel. [...] Cette Armée estant preste à partir, le General se mit à la teste, &amp; marcha jusques à la Porte de la Ville, ayant à ses costez le Capitaine de Gilliers, &amp; l'Intendant Chaluet, deux de ses Dames, l'une Femme d'un Conseiller du Parlement de Paris, &amp; l'autre d'un Conseiller de Grenoble. On auroit eu peine alors à discerner les Hommes parmy les Dames, tant il paroissoit de fierté sur leur visage. Cette petite &amp; galante Armée marcha de la sorte au son des Timbales, des Tambours, des Hautbois, &amp; des Trompetes, jusqu'à un endroit hors de la Ville, où le General monta sur un superbe Cheval parfaitement bien enharnaché. [...]</p>
        <p>On mit bas les armes. On se salüa comme Amis. Les Dames raccommoderent ce que l'ardeur du Combat avoit causé de desordre à leur parure. On n'entendit plus ny Trompetes, ny Timbales, ny Tambours. Les Violons avec les Hautbois, prirent la place de ces Instrumens de guerre, &amp; tous les desseins d'attaque &amp; de défence furent changez aussitost en ceux de goûter tous les plaisirs qui leur estoient préparez. La belle Maison où se passa cette fameuse Journée, estoit bien capable d'en fournir. [...] On proposa des Enigmes, [...], &amp; ces diférens plaisirs occuperent agreablement des Dames jusques à l'heure de la promenade. Si-tost qu'elle fut venuë, on alla prendre le frais, &amp; la nuit commençant à s'approcher, le Gouverneur termina la Feste par une splendide Collation qui fut servie sous un grand Berceau, &amp; accompagnée d'une Musique champestre qu'on écouta avec beaucoup de plaisir. Apres cela, cette belle Troupe, fort satisfaite d'une si galante reception, retourna à Die dans le mesme ordre qu'elle estoit venuë. Elle y entra au bruit des Timbales, des Tambours, &amp; des Trompetes, &amp; à la clarté de tant de Flambeaux, qu'on eust crû que le Soleil avoit ramené le jour. Le Peuple, attiré par ce Spéctacle, combla d'acclamations l'heureux succés de ce Siege ; &amp; l'Armée victorieuse, plus fatiguée des divertissemens que du travail de la guerre, ayant rendu ce qu'elle devoit au General qu'elle accompagna jusqu'en son Hostel, alla prendre le repos qui luy estoit nécessaire.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_103">
        <head>MG-1681-09_103</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 103-104, 110, 112-113, 115-123, 125-128, 130-135, 137</bibl>
        <p>Cerémonies faites à Chaumont en Vexin.</p>
        <p/>
        <p>Apres le plaisir que doit vous avoir causé cette galante Querelle, je croy, Madame, que vous voudrez bien soufrir que j'entre dans une matiere toute sérieuse. Je m'en flate d'autant plus, que ce qui regarde la Religion, vous est toûjours tres-considérable, &amp; que je sçay qu'en plusieurs rencontres, des Cerémonies de pieté vous ont attirée en beaucoup de Lieux, où vous n'avez pû vous cacher parmy la foule. Celles qui ont esté faites à Chaumont, Ville du Véxin François, pour un Corps Saint qu'on y transféra dans les derniers jours du mois de Juillet, méritent sans doute que vous en soyez instruite. La Lettre qui suit vous en fera sçavoir le détail. Elle est d'un Particulier à une Dame de ses Amies, &amp; quoy que tombée un peu tard entre mes mains, elle n'a pas moins dequoy satisfaire vostre curiosité. [...]</p>
        <p/>
        <p>A MADAME DE ***</p>
        <p>A Chaumont ce 8. Aoust 1681.</p>
        <p/>
        <p>Vous vous plaindriez sans doute de ma négligence, si je diférois à vous faire part de ce qui s'est fait icy depuis quelques jours pour une Solemnité qui ne pouvoit estre plus éclatante. Avant que d'entrer dans ce détail, je dois vous faire sçavoir que nous avons un Convent de Religieuses de Sainte Elizabeth du Tiers-Ordre de S. François, qui est dans tout le Païs en une fort grande estime. [...]</p>
        <p>Toutes choses ayant esté préparées par les ordres de Sa Majesté ; &amp; la Reyne, Monsieur, Madame la Comtesse de Bethune, &amp; d'autres Personnes, ayant bien voulu contribuer à ce qui estoit necessaire pour rendre la Cerémonie plus solemnelle, elle commença le Vendredy 25. de Juillet, [...].En suite il la conduisit de grand matin incognito ce mesme jour 25. Juillet, en l'Abbaye de Gomerfontaine, d'où toutes les Pensionnaires vinrent au devant fort loin donner le Dais à la Sainte. Elle fut reçeuë par Madame de Grancey, Soeur de Mr l'Archevesque de Roüen, qui en est Abbesse, ce Pere l'ayant mise en dépost entre ses mains, par un Discours qu'il luy fit. Cette Abbesse qui estoit à la Grille, la Crosse à la main, accompagnée de Mesdames de Grancey ses Niéces, &amp; de toute sa Communauté, répondit d'une maniere pleine de respect envers la Sainte, &amp; de reconnoissance envers celuy qui vouloit bien luy confier ce Trésor, en attendant qu'on vinst l'enlever avec les honneurs qu'il méritoit. En mesme temps elle commença d'entonner le Te Deum, qui fut chanté par le Choeur &amp; par les Orgues. [...] Tous ceux qui devoient servir à transporter [la châsse], s'estant rendus à Gomerfontaine, la Procession commença sur les trois heures. Voicy dans quel ordre. Apres un fort beau Discours que l'on fit sur ce sujet, Mr l'Abbé de Villetartre qui officioit, benit la Baniere de la Sainte, &amp; la mit entre les mains de l'Hermite de S. Eutrope pour la porter. Cela estant fait, il se plaça autour de la Châsse avec tout le Clergé, chanta quelques Hymnes, &amp; si-tost qu'il eut finy, quatre Trompetes du Roy sonnerent la marche. La Baniere dont je viens de vous parler, quiestoit un tres-superbe Etendard, où l'on avoit peint la Sainte environnée de Trophées, fut la premiere qu'on vit avancer. [...]. Si-tost qu'ils eurent passé, l'on aperçeut sur deux lignes deux Compagnies également lestes. Toutes deux marchoient Tambours batant &amp; Enseignes déployées, l'une de jeunes Gens mariez, &amp; l'autre toute de Garçons, les uns &amp; les autres tres-bien armez, &amp; fort proprement vêtus. [...] Les Recolets de Chaumont &amp; de Trie-Chasteau suivoient cette Troupe, [...]. Apres ces derniers venoient des Gentilhommes à cheval, habillez à la Romaine, en maniere de Hérauts-d'armes. [...] Les Fils de Mr de Liencourt estoient de ce nombre. Ils avoient pour chef un jeune Parisien, d'une majesté charmante. [...] Ces Héraults estoient suivis de quatre Trompetes du Roy qui alloient devant la Châsse.[...]</p>
        <p>[...] les Ecclesiastiques &amp; les Ordres Religieux chantoient tour-à-tour, &amp; ne commençoient jamais que les Trompetes n'eussent finy leurs fanfares. Apres trois quarts de lieuë toûjours en bel ordre, la Procession arriva en la Paroisse de S. Martin, qui est à l'entrée du Fauxbourg de Chaumont. Le Curé la vint recevoir avec l'Encens, à la teste de ses Prestres. On fit reposer le Corps sur un Lit de parade fort propre, dressé dans l'Eglise qu'on trouva parée de ses plus beaux Ornemens. Quelques Prieres y furent chantées, &amp; l'on en partit au son des Trompetes pour entrer dans la Ville, dont l'on avoit embelly les Portes d'une maniere d'Arc de Triomphe. [...] Mr le Curé de S. Jean, Docteur de Sorbonne, qui estoit venu attendre le Corps de la Sainte, accompagné de tout son Clergé, luy donna de l'Encens à la Porte de la Ville, &amp; en suite la reçeut dans son Eglise, où l'on monta apres avoir traversé la premiere grande Ruë. [...] De S. Jean l'on passa par une autre grande Ruë, jusqu'aux Peres Récolets, qui reçeurent la Relique avec les mesmes honneurs. Apres plusieurs Motets &amp; Prieres, l'on arriva au Convent des Religieuses, au bruit des Cloches &amp; du Carrillon de toute la Ville. [...]</p>
        <p>Le Pere François Séraphin de Paris, ancien Lecteur en Theologie, monta en Chaire, &amp; eut un applaudissement general, tant pour la beauté de ses pensées, que pour la politesse de son discours. Le soir, on porta la Sainte dans l'Eglise, où l'on chanta le Salut. [...]</p>
        <p>Le lendemain Samedy 26. de Juillet, les Trompetes vinrent dés le matin faire entendre leurs fanfares, parce que c'estoit le jour de la Feste de Sainte Anne, dont Madame de Boulainvilliers, Prieure de ce Convent, porte le nom. On tira aussi quantité de Boëtes, &amp; ce mesme bruit recommença à la grande Messe. Elle fut chantée d'une maniere surprenante par Mr Aubert, de la Musique du Roy. Plusieurs habiles Musiciens &amp; Symphonistes, le seconderent. Rien ne sçauroit estre plus agreable que le fut cette Musique. Ils la continuerent à Vespres, apres lesquelles le Pere Fribourg, ancien Docteur en Theologie aux Cordeliers de Pontoise, prescha avec beaucoup de succés.</p>
        <p>Le 27. qui fut un jour de Dimanche, les Musiciens se firent encor admirer. Apres les Vespres, Mr l'Abbé de Tombrel, Frere du Marquis de ce nom, fit paroistre son éloquence, &amp; satisfit fort son Auditoire. [...]</p>
        <p>Le Dimanche 3. d'Aoust ayant esté choisy pour la clôture de cette Cerémonie, &amp; pour resserrer la Châsse, des Peuples de toutes parts, &amp; de plus de trente lieuës, arriverent à Chaumont le jour precédent, &amp; dés minuit l'Eglise fut assiegée. [...], &amp; pour empescher ce que la confusion pouvoit causer de desordre, il falut porter le Corps de la Sainte dans la grande Court du Convent, qui estoit encor plus superbement parée que les premiers jours. Elle fut toûjours remplie d'une infinité de monde jusqu'apres les Vespres qu'on fit la Procession dans le mesme ordre que la premiere avoit esté faite. [...]</p>
        <p>Mr l'Abbé de Villetartre, qui avoit officié à la Procession, officia aussi au Salut. Quand il fut finy, on mit la Châsse entre les mains des Religieuses, qui la reçeurent à la Porte de leur Clôture, faisant une double haye, chacune un Cierge à la main, &amp; chantant le Te Deum. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_150">
        <head>MG-1681-09_150</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 150, 153-156</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé le jour de S. Loüis à l'Académie Françoise, avec l'Eglogue qui a emporté le Prix des Vers.</p>
        <p/>
        <p>Je suis toûjours obligé de diférer jusqu'au Mois où nous sommes à vous parler de ce qui se passe tous les deux ans à l'Académie Françoise le jour de Saint Loüis, pour la distribution des Prix, parce que cette Feste tombant le 25. d'Aoust, je n'ay pas le temps d'avoir des Memoires justes pour ce curieux Article. [...]</p>
        <p>Le jour de Saint Loüis on fait le matin le Panégyrique du Saint &amp; du Roy dans la Chapelle du Louvre. On y dit la Messe, pendant laquelle on chante un Motet. Mr l'Abbé Anselme, dont le nom &amp; le mérite vous sont connus, fit la derniere fois ce Panégyrique, &amp; fut admiré de tous les Illustres qu'il avoit pour Auditeurs. [...] Le Motet qui fut chanté ce jour-là estoit un Cantique en l'honneur de Saint Loüis, composé de divers Passages de l'Ecriture, appliquez à la Vie de ce Saint Roy. Mr Charpentier de l'Académie Françoise, les avoit joints pour en faire ce Cantique. Cela demande beaucoup d'érudition &amp; de lecture ; &amp; comme rien n'est plus difficile que de faire quelque chose de suivy avec plusieurs morceaux séparez, on peut se vanter d'avoir le discernement fort juste quand on réüssit dans ces Ouvrages. La Musique estoit de Mr Oudot, &amp; fut chantée par les plus belles Voix de l'Opéra. Elle plût beaucoup, &amp; chacun en sortit fort satisfait. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_186">
        <head>MG-1681-09_186</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 186, 189-190</bibl>
        <p>Cerémonies faites à Marseille.</p>
        <p/>
        <p>Je vous entretins la derniere fois d'une Cerémonie faite à Marseille pour le Baptéme de cinquante Negres. J'en ay appris depuis ce temps-là des circonstances que je croy devoir adjoûter icy. [...]</p>
        <p>Le Sermon estant finy, on fit les dernieres cerémonies du Baptéme, apres lesquelles le Choeur de l'Eglise fut ouvert aux Mores. Ils y entrerent conduits par les Peres de la Mission qui avoient pris soin de les instruire, &amp; revétus de Tuniques blanches, avec un Flambeau que chacun d'eux portoit allumé. Le Te Deum fut alors chanté par la Musique, qui est l'une des meilleures du Royaume. Le bruit des Cloches &amp; de deux cens Boëtes avertirent tous les Lieux voisins de la nouvelle conqueste que venoit de faire la Religion Chrétienne. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_260">
        <head>MG-1681-09_260</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 260-262, 265, 271-272, 278-279</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé à Edimbourg depuis l'ouverture du Parlement d'Ecosse.</p>
        <p/>
        <p>Je vous manday la derniere fois que le Parlement d'Ecosse avoit commencé ses Séances à Edimbourg le Jeudy 7. d'Aoust. Quelques jours auparavant, Mr le Duc d'York, Grand Commissaire de Sa Majesté Britannique, &amp; les Seigneurs du Conseil Privé, avoient fait un Acte pour établir, selon l'ancienne pratique du Royaume, l'ordre de la Cavalcade qui se devoit faire à l'ouverture de ce Parlement, depuis l'Abbaye de Holyroode-Houle, ou Sainte Croix, jusqu'au Lieu de l'Assemblée. Cet Acte portoit,</p>
        <p>1. Que les Magistrats d'Edimbourg feroient mettre les Bourgeois bien armez, &amp; en tres-bon ordre, en haye depuis Ladysteps jusqu'à Netherbour, [...].</p>
        <p>2. Que les mesmes Magistrats ordonneroient, sous de grandes peines, qu'on ne fist aucune décharge d'Armes, qu'on ne déployast pas les Enseignes, qu'on ne batist point les Tambours durant la Cavalcade, [...].</p>
        <p>9. Que le Lyon Roy d'Armes, ses Hérauts, Poursuivans, &amp; Trompetes, marcheroient immédiatement devant les Honneurs ; [...].</p>
        <p>19. Que le Roy d'Armes Lyon, avec sa Cotte, sa Robe, sa Chaîne, &amp; son Bâton, accompagné de six Hérauts, de six Poursuivans, &amp; de six Trompetes, l'iroit aussi recevoir. C'est luy qui ordonne toute la Cavalcade. [...]</p>
        <p>Suivant cet Acte, qui a esté inseré dans les Registres du Conseil Privé, &amp; dans les Lettres du Roy d'Armes Lyon, la Cavalcade se fit dans l'ordre suivant.</p>
        <p>Deux Trompetes, avec leurs Cottes d'Armes &amp; leurs Bannieres, teste nuë. [...]</p>
        <p>Quatre Trompetes, nuë teste, deux à deux. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_331">
        <head>MG-1681-09_331</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 331-338, 340-341</bibl>
        <p>Suite des Divertissemens de Hanover.</p>
        <p/>
        <p>On m'a fait voir une seconde Lettre de Hanover, dont je vous envoye une Copie. Vous vous souviendrez que lors qu'on y parle de la Reyne, c'est de la Reyne Mere de Dannemark qu'on entend parler. Cette Lettre contient les derniers Divertissemens que l'on a donnez à Sa Majesté dans cette Cour-là. Comme ceux de Zell vont commencer, j'espere qu'on voudra bien me faire la grace de m'en apprendre les particularitez.</p>
        <p/>
        <p>A MONSIEUR DE ***</p>
        <p>A Hanover ce 29. Aoust.</p>
        <p/>
        <p>On donna Dimanche au soir nostre Balet champestre à la Reyne, avec la mesme dépense, &amp; la mesme somptuosité qu'on avoit fait la premiere fois ; mais le Theatre, la Plaine, &amp; la Perspéctive, furent encor éclairez de plus de Lumieres. [suit une description de la table sous les feuillées.] Chaque Table fut chargée d'une abondance presque incroyable de toute sorte de Viandes, chair &amp; poisson. Il y en eut une particuliere pour les Princes &amp; Princesses, &amp; pour les Gentilhommes du Balet. M de la Barre-Matéi, Gentilhomme de la Cour de Hanover, fut reçeut à cette Table ; &amp; comme l'esprit se fait distinguer par tout, &amp; que le vif génie de ce Gentilhomme avoit fort contribué aux grands Divertissemens dont je vous ay écrit le détail, M le Prince de Holstein, &amp; Mr le Raugrave Palatin, luy donnerent d'obligeantes marques de leur estime. Apres le Soupé, qui fut suivy du Balet, on fit jouër le Feu d'artifice. Ce Feu parut au fond du Theatre, &amp; on le trouva encor plus beau que le premier.</p>
        <p>Le soir du jour precédent, les Musiciens Italiens avoient fait marcher un grand Dragon dans la grande Ruë du Palais, accompagné d'une prodigieuse quantité de Flambeaux. Ces Flambeaux estoient portez par des Gens habillez de diférentes manieres, dont ceux qui joüent les Rôles Comiques dans les Pieces de Theatre, ont accoûtumé de se déguiser. Ce Dragon s'arresta devant le Balcon de la Reyne, &amp; s'estant ouvert par le côté, fit voir un Palais celeste, &amp; plusieurs Divinitez assises, qui chanterent les loüanges de Sa Majesté. Cette Machine donna un fort grand plaisir à toute la Cour, qui estoit aux Fenestres, sur les Galeries, &amp; sur les Balcons, où l'on passa la plus grande partie de la nuit.</p>
        <p>Enfin apres quatre Représentations d'Opéra, apres le Spéctacle de cette Machine, de plusieurs Comédies, &amp; de deux Balets dancez deux fois l'un &amp; l'autre, avec de tres-grandes dépenses, pendant plus de cinq semaines qu'il y a eu plus de soixante grandes Tables servies tous les jours soir &amp; matin, la Reyne a voulu partir, quelque effort que nostre Serénissime Maître ait pû faire pour la retenir jusqu'à la Représentation des Amours de Jupiter &amp; de Semelé, pour laquelle on préparoit un fort grand Theatre de Machines. Sa Majesté a promis de revenir dans huit ou dix jours pour voir cette belle Piece, &amp; cependant elle s'est renduë à Zell, où toute nostre Cour l'a suivie. Ce qu'il y a de plus surprenant, c'est qu'apres ces extraordinaires dépenses, S.A.S. a fait Elle seule plus de Présens, que toutes les autres Principautez n'en ont fait ensemble. Ce Prince a régalé toutes les Personnes de la Maison de la Reyne, &amp; de tous les autres Princes &amp; Princesses qui ont esté en sa Cour, &amp; a donné dans une mesme journée pour plus de quinze mille Ecus d'Argenterie, sans les Diamans &amp; les Portraits envoyez aux Grands Seigneurs. La Reyne fit présent à Mr de la Barre-Matéi, Autheur des deux Balets dancez devant Elle, d'un grand Vase de vermeil, &amp; de deux grands Flambeaux d'argent ; &amp; Mr le Landgrave de Hesse ne fut pas moins libéral pour luy. [...]</p>
        <p>Rien n'estoit plus beau à voir que la marche du départ de la Reyne. Cette Princesse avoit un Cortege de plus de quarante Carrosses ornez de Sculptures, &amp; tous brillans de dorure. [...] Il y avoit quantité de Gardes &amp; de Gentilhommes à cheval, &amp; beaucoup d'Infanterie sur tous les passages dedans &amp; dehors la Ville. Le bruit du Canon fut joint à celuy des Trompetes &amp; des Timbales, &amp; on n'oublia aucune des choses qui peuvent servir à rendre les Cerémonies de cette nature plus éclatantes. Mr le Duc de Zell, Frere aîné de nostre Prince, impatient de régaler la Reyne à son tour dans ses Etats, est venu au devant d'Elle. Nos six Princes &amp; nostre belle Princesse, ont sans flaterie emporté le prix &amp; la gloire de la Dance. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1681-09_366">
        <head>MG-1681-09_366</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1681, p. 366, 369-379</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé à Fontainebleau pendant le sejour de Leurs Majestez.</p>
        <p/>
        <p>Je finis par les Divertissemens que la Cour a eus à Fontainebleau. Je ne vous décriray point toutes les Promenades qui se sont faites tantost à cheval autour du Canal, tantost sur le mesme Canal avec la Collation &amp; la Musique, &amp; tantost en Carrosse dans le Parc &amp; à Franchart, où les Dames ont esté en Cavalcade, &amp; où elles ont soupé sous des Feüillées à la clarté de cinq ou six mille Lumieres, placées sur les pointes de tous les Rochers des environs. [...]</p>
        <p>La Promenade a esté souvent suivie du divertissement de la Comédie, tantost Françoise, &amp; tantost Italienne. Les Acteurs qui occupoient l'Hôtel de Bourgogne avant la jonction des deux Troupes, ont esté choisis pour divertir le Roy les premiers. Pendant qu'ils ont esté à Fontainebleau, ils ont représenté beaucoup de Piéces de Mr de Corneille l'aîné &amp; de Mr Racine, avec une Tragédie nouvelle, appellée Oreste. On assure qu'elle est de deux Autheurs, tous deux de l'Académie Françoise, &amp; tous deux fameux par d'excellentes Productions. Ce sont Messieurs le Clerc &amp; Boyer. Mr le Clerc a fait autrefois plusieurs Piéces de Theatre, &amp; la Virginie Romaine, qui en son temps réüissit beaucoup, a esté son coup d'essay. Il est l'Autheur d'une belle Traduction du Tasse, que vend le Sieur Barbin. Les Ouvrages de Mr Boyer sont si connus &amp; en si grand nombre, qu'il n'est pas besoin de vous vanter son mérite. Il n'y a personne qui ait perdu la memoire de sa belle Piéce de Machines des Amours de Jupiter, &amp; de Semelé. Si des Autheurs se disputent quelquefois la gloire des Ouvrages ausquels ils ont travaillé ensemble, les deux que je viens de vous nommer se la donnent l'un à l'autre au regard d'Oreste, mais ils demeurent d'accord que ce qu'il y a de plus beau dans cette Piéce est dû aux lumieres, aux conseils, &amp; à l'esprit de Mr le Duc de Richelieu. On y a sur tout admiré une grande quantité de beaux Vers, la Reconnoissance d'Oreste, &amp; une Déclaration d'Amour. Mr le Duc de Richelieu n'est pas le seul qui ait donné un Divertissement nouveau au Roy. Mrs les Ducs de Nevers &amp; de Vivonne ont régalé Sa Majesté d'un Opéra, dont Mr de Nevers a composé luy-mesme les Vers Italiens. Il est impossible d'exprimer l'empressement avec lequel Mr de Vivonne a donné ses soins pour la prompte exécution de cet Ouvrage. Il semble qu'il ait destiné tous les momens de sa vie, pour servir le Roy, ou dans les grands Emplois, ou dans ce qui regarde ses plaisirs, ou en d'autres choses qui luy peuvent estre agreables, comme estoit le superbe Carrosse dont il luy fit présent il y a un an ou deux. Quand l'Employ de ce Maréchal a demandé qu'il se meslast des plaisirs du Roy, il sembloit que ses ordres les fissent naître sur l'heure, tant son zele qui n'avoit pas moins d'activité que d'ardeur, en inspiroit à ceux que l'on employoit pour travailler. Aussi a-t-on veu en six semaines le Balet des Muses augmenté par ses soins de quatre Divertissemens nouveaux, qu'on mesla les uns apres les autres dans ce Balet, &amp; dont chacun en pouvoit composer un assez grand pour estre veu seul. Il a fait la mesme chose pour l'Opéra dont j'ay commencé à vous parler. Quoy que des Spéctacles beaucoup moindres pûssent occuper plusieurs mois ceux qui ont le plus d'application à les préparer, il a neantmoins tout fait faire en huit jours, jusqu'aux Habits qu'il a inventez, &amp; qui ont esté trouvez merveilleux. On avoit dressé un Theatre exprés dans la Galerie des Cerfs. Rien ne pouvoit estre plus galant. Il estoit tout de Portiques de verdure naturelle, &amp; de Fleurs, entre lesquels pendoient plusieurs Lustres de cristal. Au dessus de ces Portiques estoient quantité de Vases remplis de Fleurs, &amp; d'autres Vases formoient une Perspéctive. L'Opéra estoit une Pastorale Italienne, dont Mr Lorenzani avoit fait la Musique, qui fut admirée de toute la Cour, aussi-bien que la Symphonie. Vous vous souvenez, Madame, que je vous ay parlé plusieurs fois de Mr Lorenzani. C'est celuy que Mr le Maréchal de Vivonne a amené de Messine, &amp; qui est présentement Maistre de Musique de la Chapelle de la Reyne. Voicy le Sujet de la Pastorale. Nicandre &amp; Filene se proposent l'un à l'autre le Mariage de leurs Filles. Elles refusent sur divers prétextes de suivre la volonté de leurs Peres. Toutes deux aiment Lidio, jeune Amant volage qui court apres toutes les Bergeres. Plusieurs incidens arrivent, &amp; enfin Philis épouse l'inconstant Lidio ; &amp; Cloris, pour se vanger de ses infidélitez, se marie avec Eurille. Le Prologue de cette Piece se fit par quatre Hommes qui estoient à table, &amp; qu'on suposoit sur la fin de leur repas, par les débris restez sur la Nape. Ces quatre Hommes, que les fumées du Vin devoient avoir rendus un peu gays, estoient Mrs Poisson, Rosimont, Scaramouche, &amp; Arlequin, tous bizarrement vêtus. Vous en jugerez par ce que je vay vous dire de l'Habit d'Arlequin. Le fonds estoit de Satin blanc ; &amp; à l'égard des pieces, des quatre couleurs qui le composent toûjours, sçavoir, le bleu, l'aurore, le feüille-morte, &amp; le rouge, c'estoient quatre Fleurs ; une Rose, pour le rouge ; une Tulipe, pour la feüille-morte ; un Soleil, ou Fleur de Soucy, pour le jaune ; &amp; un Barbeau pour le bleu. Ces quatre excellens Comiques commencerent à disputer touchant la beauté des Opéra Italiens &amp; François. Mrs de la Grange &amp; Cinthio voyant que leur querelle alloit jusqu'aux coups, vinrent pour les séparer ; &amp; afin qu'on pust juger qui d'entr'eux avoit raison, Cinthio leur proposa un petit Opéra Italien ; ce qu'ils accepterent. Le premier Acte finy, Arlequin vint faire une tres-plaisante Scene avec Scaramouche. Il contrefit le Berger &amp; la Bergere qui venoient de paroistre sur la Scene ; &amp; en voulant loüer l'Opéra, il le critiqua d'une maniere fort agreable. Apres le second Acte, Mrs Poisson &amp; Rosimont blâmerent l'Opéra Italien, &amp; se jetterent sur les beaux endroits des Opéra François, ausquels ils donnerent des loüanges meslées d'un peu de Satyre. La dispute recommença entre tous les quatre, quand le dernier Acte eut esté représenté. Mr de la Grange les mit d'accord, en parlant des avantages de la Comédie &amp; de la Musique, &amp; conclut, que rien n'estoit plus capable de contenter tous les Spéctateurs qu'une Piece de Theatre meslée de Musique. Il joüa cette Scene d'une maniere qui charma toute l'Assemblée. Le Roy fut fort satisfait des Intermedes, Il admira la propreté des Habits des Musiciens &amp; des Acteurs, &amp; dit qu'il n'avoit rien veu de si propre &amp; de si noble que ce Spéctacle. Je vous envoye un Livre de cet Opéra Italien, dont la Traduction, qui est fort fidelle, a esté tres-estimée. Sa Majesté en a vû deux Représentations. Quelque temps avant que l'on donnast la premiere, la Troupe, appellée de Guenegaud, à cause du Quartier où elle jouë, releva celle qui a quitté l'Hostel de Bourgogne. Comme les Acteurs de cette derniere Troupe ont toûjours joüé les Pieces de feu Moliere, &amp; que ce merveilleux Homme avoit luy-mesme pris soin de donner à chacun d'eux les tons necessaires pour leurs Personnages, ils en ont représenté plusieurs qui ont tres fort diverty la Cour.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>