<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mars, deuxième partie [tome 5], 1680.</title>
        <title type="desc">Contenant les Cerémonies du Mariage de Monseigneur le Dauphin.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1680-03b/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mars, deuxième partie [tome 5], <date>1680</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="MG-1680-03b_np">
        <head>Au lecteur</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mars, deuxième partie [tome 5], 1680, np.</bibl>
        <p> Quoy qu’on ne doive jamais laisser échapper de Livres sans avoir pris le temps nécessaire pour les travailler, il est des occasions où le Public se tient obligé, quand on satisfait promptement son impatience : en effet, il y a des choses d’une certaine nature, qui pour estre données trop tard, ressembleroient aux Fruits qu’on presenteroit longtemps apres leur maturité, &amp; qui pour cela n’auroient plus de goust. La Relation du Mariage de Monseigneur le Dauphin, est du nombre de ces choses. On n’a rien veu imprimé de ce qui s’est passé en Baviere sur ce sujet, &amp; on n’a presque rien publié de ce qui s’est fait en France. Ainsi l’on n’en sçait que ce qui a esté écrit dans des Relations particulieres, qui n’estant jamais genérales, n’instruisent qu’imparfaitement les Curieux. L’un écrit d’un lieu, l’autre écrit d’un autre, &amp; la plûpart moins sur ce qu’ils ont veu, que sur ce qu’ils ont entendu dire. Cela est cause que ces sortes de Relations ont beaucoup de fausses particularitez ; &amp; quand tout ce qu’elles contiennent seroit veritable, elles ne seroient pas entieres, puis qu’il est impossible de les faire exactement, sans les Memoires de ceux dont les soins sont nécessaires aux Cerémonies dont on veut raporter les circonstances, &amp; sans consulter les Ouvriers qui ont esté employez en diverses choses. C’est ce qu’il a falu faire dans cette derniere occasion, &amp; ramasser pres de cent morceaux de Relation, pour en composer un tout. L’Ouvrage estoit grand. Il faloit lire &amp; relire cent fois les mesmes Memoires, les examiner, s’informer, s’éclaircir, confronter les dattes, &amp; parler à beaucoup de ceux qui ont esté du Voyage. Tout cela s’est fait ; mais comme on y a employé beaucoup de temps, il en est si peu resté pour écrire ce Volume, qu’il est malaisé qu’on ne s’apperçoive de la précipitation avec laquelle il a esté fait. L’empressement du Public, qui est toûjours extraordinaire dans ces sortes de rencontres, en ayant esté la cause, on ne doute point qu’il n’excuse ce qui luy paroistra negligé, &amp; qu’en lisant une Relation écrite en huit jours, il ne cherche plutost la matiere que le choix des termes. Il aura du moins quelque lieu d’estre content, en y trouvant tout ce qu’il a pu attendre, &amp; peut-estre mesme davantage.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1680-03b_025">
        <head>[Sur le Prince Electeur à Munich] *</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mars, deuxième partie [tome 5], 1680, 25-88.</bibl>
        <p>[…] Rien ne touche tant son [du jeune électeur de Bavière] cœur que le vray mérite, &amp; c’est par là qu’il a toûjours eu une si forte tendresse pour la Princesse sa Sœur, qu’on peut assurer que les nœuds du sang qui les lient, ne sont pas plus forts que ceux de leur amitié. Aussi doit-on demeurer d’accord que Madame la Dauphine est très-digne d’estre aimée. Qu’on l’examine dans les qualitez du Corps, ou dans celles de l’Esprit, on la trouvera toûjours une des plus parfaites Princesses qu’on n’ait jamais veuës. Elle est claire-brune, a la taille fine, libre &amp; dégagée, le visage long, &amp; plein à proportion, les cheveux châtains, &amp; le front bien fait. On n’a jamais veu de plus beaux yeux. Ils sont doux, pleins de feu, &amp; marquent assez l’esprit extraordinaire de cette Princesse. Son nez quoy qu’un peu grand, n’a rien de desagreable. Elle a les dents blanches &amp; bien rangées, la bouche assez belle, le tour du visage fort bien fait, &amp; la gorge bien taillée. Je n’entreprens point de vous dépeindre son air. Quelque avantageux Portrait qu’on en puisse faire, on ne peut assez marquer combien il est spirituel &amp; François. Sa Naissance se fait aisément connoistre à son port. Elle l’a majestueux ; mais quoy qu’elle imprime par là beaucoup de respect, il y a en même temps quelque chose de si engageant &amp; de si honneste dans tout ce qu’elle fait, qu’on ne l’approche jamais sans estre charmé. Son esprit, qu’on peut appeler universel, a toûjours paru admirable à ceux qui ont eu l’honneur de l’entretenir, aussi-bien que l’égalité de son humeur. Elle est obligeante &amp; fait les choses de la meilleure grace du monde. Quoy qu’elle tienne beaucoup de la vivacité du Prince son Frere, elle sçait la modérer comme luy, &amp; s’en rendre maistresse quand il luy plaist. Sa complaisance est égale à sa douceur, &amp; convient tout-à-fait à nos manieres. Elle les a toûjours étudiées, &amp; s’en est fait un plaisir particulier. Elle eçait parfaitement la Langue Françoise &amp; l’Italienne, &amp; parle toutes les deux avec autant de facilité que si elles luy estoient naturelles. Elle entend aussi, &amp; parle raisonnablement bien le Latin. Elle chante agréablement, &amp; avec méthode, joüe du Clavessin, sçait un peu le Dessein, dance d’une manière aisée, &amp; juge tres-bien de toutes choses. Sa devotion exemplaire doit bien encor relever toutes ces perfections. On n’en sçauroit assez dire. Elle a toûjours esté réglée, sans trop paroistre, &amp; c’est ce qui prouve qu’elle est veritable. Ne croyez pas, je vous prie, que je cherche icy à exagérer. Ce foible Portrait n’expose à vos yeux qu’une partie des merveilles que j’ay à vous découvrir. Le reste vous paroistra dans la suite, à mesure que j’auray à vous parler de cette Princesse.</p>
        <p>[…]</p>
        <p>Monsieur l’Electeur de Baviere avoit souhaité que la Cerémonie du Mariage fust reculée de quelques jours, afin de faire voir par toutes les magnificences qu’il avoit dessein de faire paroistre dans cette importante occasion, l’estime &amp; l’amitié toute particuliere qu’il avoit pour la Princesse sa Sœur. Cependant, le Roy, &amp; Monseigneur, qui avoient tous les empressemens imaginables de voir la conclusion de cette Affaire, furent bien aises qu’on retranchast une partie des préparatifs qu’on avoit déjà commencez, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Colbert sollicita si fortement Monsieur l’Electeur de la part du Roy, qu’il préfera le plaisir de Sa Majesté à sa propre satisfaction. Quoy qu’on eust fort peu de temps pour faire de grands aprests, ce Prince qui vouloit à quelque prix que ce fust, que cette Feste ne se passast point sans estre précedée &amp; suivie de plusieurs divertissemens, n’épargna rien pour se satisfaire là-dessus. Il donna ses ordres pour un Opéra Italien, fit préparer toutes choses pour un Carrousel, envoya chercher une Troupe de Comédiens Allemans, &amp; commanda un Feu d’artifice pour le jour de la Cerémonie. Tout cela fut exécuté fort promptement. Quant à l’Opéra, on fut obligé d’en prendre un qui avoit déja esté représenté quelques années auparavant. Cela ne laissa pas de paroistre difficile. Il falloit des Acteurs qui fussent bons Musiciens, pour apprendre leurs Rôles en peu de temps. On avoit besoin d’Habits neufs &amp; riches. Le Theatre n’estoit point en état, &amp; l’on manquoit de plusieurs Décorations. Toutes ces choses furent neanmoins prestes en quinze jours. On trouva des Acteurs sans beaucoup de peine. La Musique Italienne de M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur, est composée d’un fort grand nombre de Gens, dont la plûpart ont pris leurs précautions pour bien chanter, &amp; avoir toûjours la voix douce. Ainsi tout fut bien-tost en état d’estre répeté. La Symphonie grossissoit tous les jours, par le soin qu’on avoit eu de faire chercher tout ce qu’il y avoit d’habiles Joüeurs d’Instrumens. Ils étoient plus de soixante, &amp; cinquante Voix, ou environ, pour la Musique. Les Habits furent faits assez à temps, parce que l’on prit autant de Tailleurs qu’il fut nécessaire, pour les achever dans le jour qu’on les souhaitoit. Le Théatre qui avoit déjà servy, fut mis en état, &amp; l’on travailla à sept Décorations qu’on trouva fort belles, quoy que faites avec beaucoup de précipitation. Le Lieu estoit prest. Le feu Electeur l’avoit fait bâtir il y a quelques années. Il est spatieux, &amp; agreable. On y voit deux rangs de Loges peintes à la manière de France. L’Orchestre peut contenir cent Personnes avec tous leurs Instrumens ; &amp; le Théatre est long, &amp; large à proportion. Les Entrées furent composées par le Sieur Rhodier, François, qui a montré à dancer à Madame la Dauphine. On se divertit avant le Mariage aux repétitions de cet Opéra, dont chacun fut satisfait. Quant au lieu où se devoit faire le Carrousel, il estoit déjà tout disposé. C’estoit le Manége de Son Altesse, qui passe pour un des plus beaux de toute l’Europe. Il est situé aupres du Palais, dont il borde le Jardin, entre les deux Portes de la Ville. Il a plus de trois cens pas de long, &amp; plus de quatre-vingts de large. Deux espèces d’acoudoirs, commodes pour s’appuyer à droite &amp; à gauche de ce Manége, font la sûreté de ceux qui y sont à pied. Au mesme lieu, des deux costez, sont deux manieres de Loges ou Galeries fort propres, &amp; qui peuvent contenir douze ou quinze Personnes chacune. Ces deux endroits, destinez pour les Personnes du premier Rang, ne sont elevez que de dix pieds. Quinze pieds plus haut, est une Galerie qui regne autour du Manége avec deux Loges pour la Symphonie, au milieu des deux costez. Il y a une autre Galerie un peu au-dessus, qui regne encor tout autour, &amp; qui avance de deux ou trois pieds sur la premiere. Au dessus de tout cela, on voit un Ciel orné de peintures, qui couvre tout le Manége, &amp; d’où sortent les Machines, qui paroissent dans toutes les Festes qu’on y fait. Aux deux bouts de ce Manége sont quatre Galeries toutes peintes. Il y en a deux pour les Dames, &amp; les deux autres sont pour les Trompetes, &amp; pour les Timbales. Tout cela se trouvoit prest, ayant esté bâty il y a quatre ans, par les soins du feu Electeur. […] Le Carousel estoit composé de trois Quadrilles, &amp; chaque Quadrille, de douze Seigneurs ou Gentilhommes. Monsieur le Duc Maximilien, Oncle du jeune Electeur, &amp; Administrateur de l’Electorat, menoit la premiere ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur, la seconde. Dans ces Quadrilles, estoient M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Haus, Grand Véneur ; M<hi rend="sup">r</hi> de Montfort, Capitaine d’une Compagnie de Trabans ; (ce sont les Suisses de la Garde) M<hi rend="sup">r</hi> de la Pérouse, Capitaine d’une autre Compagnie des Gardes ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Présin. Je n’ay pû sçavoir le nom des autres, qui estoient tous Gens qualifiez. A la teste de la premiere Quadrille, marchoit un Char tiré par six Chevaux ; &amp; les autres Chars, entre les autres Quadrilles. Toutes les trois estoient précedées de deux Trompetes &amp; de deux Timbales, &amp; les Combatans alloient deux à deux. Les repétitions de ce Carrousel se faisoient le jour, &amp; le soir on se divertissoit aux Comédies Allemandes. Toute la Cour s’y trouvoit, ainsi qu’aux Bals &amp; Dances Françoises. Il y avoit aussi des Dances à la mode du Païs. Elles durerent huit ou dix jours, &amp; la Princesse s’y fit toûjours remarquer par sa bonne grace, &amp; par cet air noble qui accompagne tout ce qu’elle fait. On prenoit aussi le plaisir de diverses Chasses, &amp; l’on donnoit le reste du temps aux repétitions de l’Opéra. Voilà de quelle maniere on s’est diverty jusqu’au jour du Mariage. La Cérémonie s’en fit dans la grande Salle des Gardes de l’Apartement de la Princesse. Elles estoit ornée des tres-riches Tapisseries, qui représentoient les Travaux d’Hercule. Le Lieu ne pouvoit estre mieux choisy. Il a cent cinquante pas de long, &amp; environ quatre-vingts de large. Dans le haut de cette Salle, on avoit dressé une Estrade longue de vingt pieds, &amp; large de quinze. Audessus estoit un Dais de mesme largeur, fait d’un Velours cramoisy en Broderie or &amp; argent, avec une Crêpine également riche. La Cerémonie du Mariage se fit sur l’Estrade, qu’on avoit couverte d’un Tapis de Velours de la meme couleur du Dais. Au bas de la Salle, vis-à-vis de cette Estrade, paroissoit un fort grand Amphitheatre élevé pour la Musique, aupres de la porte. […] L’heure de la Cerémonie estant venuë, Monsieur l’Electeur, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Maximilien, accompagnez des Ministres Etrangers, &amp; de toute la Cour, allerent prendre la Princesse dans sa Chambre, &amp; la conduisirent dans la Salle. Si-tost qu’elle y fut entrée, on entendit une Musique meslée de Voix &amp; d’Intrumens, de Trompetes, &amp; de Timbales. Quoy que ce meslange ne soit introduit en France que depuis quelques années, vous sçavez, Madame, qu’il n’est pas nouveau en Allemagne, &amp; que les Timbales &amp; les Trompetes se sont de tout temps accordées avec la Musique de ce Païs-là. […] Il<note n="1" place="bottom"><p>Jean-Baptiste Colbert.</p></note> monta à cheval à Munic, à trois heures du matin, le Lundy 29. de Janvier, suivy seulement de  cinq Personnes, &amp; arriva à S. Germain en moins de huit jours. […]. Le jour de son départ de Munic, qui estoit le lendemain de la Cerémonie, on représenta l’Opéra Italien. Il eut tout le succés qu’on en avoit esperé, &amp; servit deux fois de divertissement à cette Cour. Le jour suivant avoit esté destiné pour le Carrousel. Les trois Quadrilles parurent dans un grand éclat, &amp; tout s’y passa avec beaucoup d’ordre. Je vous en ay déjà fait la description, &amp; n’ay rien à vous dire de plus. […] J’ay oublié de vous dire que pendant que toute la Cour de Baviere estoit en joye, &amp; que le jour de la Cerémonie aprochoit, quelques grands Seigneurs du Païs se mariérent, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur &amp; la Princesse leur firent l’honneur d’aller dancer chez eux, suivant la coûtume du Païs ; ce qui fit une continuation de Festes, &amp; rendit les réjoüissances sans intervalle. Comme dans ces sortes d’occasions les Princes se rendent assez familiers, &amp; que d’ailleurs Madame la Princesse de Baviere avoit le cœur tout François, elle ne put voir des Gentilshommes de cette Nation sans leur faire l’honneur de les prendre pour dancer. M<hi rend="sup">r</hi> de Chenedé, Gentilhomme de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, fut pris des premiers, &amp; obligé de dancer à la maniere des Allemans, quoy que pour la premiere fois de sa vie. Il s’en acquita fort bien, n’ayant rien d’impossible pour les François. J’ay crû devoir vous marquer icy l’honneur qu’a reçeu ce Gentilhomme, puis que sans luy vous n’auriez point de Relation de ce qui s’est passé en Baviere touchant ce grand Mariage.</p>
      </div>
      <div xml:id="MG-1680-03b_088">
        <head>[Voyage de la Dauphine] *</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mars, deuxième partie [tome 5], 1680, 88-224.</bibl>
        <p>A<anchor xml:id="_GoBack"/>pres que ces diverses réjoüissances eurent esté faites, on ne songea plus qu’au départ de Madame la Dauphine. Il fut reglé pour le 5. Fevrier. Le Grand Chambellan avoit donné tous les ordres nécessaires quelques jours auparavant, afin que rien ne manquast sur la route que devoit tenir cette Princesse. On y avoit envoyé tous les Officiers de bouche &amp; autres Gens de service, qui eurent le soin de faire trouver par tout de quoy fournir à la nourriture de plus de quatre cens Personnes. On avoit donné les mesmes ordres à l’égard des fourrages pour cinq cens Chevaux. Ainsi toute la Suite de Madame la Dauphine devoit estre défrayée jusques à Binfeld, où la Maison du Roy les attendoit. […] On alla coucher à Brouë, Bourg qui n’est qu’à six heures de Munic, &amp; le lendemain à Augsbourg, qui est à douze heures […] Madame la Dauphine, en partant d’Augsbourg, prit la route d’Ulm &amp; de Stutgard. Ce fut à Ulm que M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur son Frere se sépara d’elle. De là, elle se rendit à Tubingen dans le Duché de Vitemberg […]. Madame la Dauphine arriva à Strasbourg le jour marqué dans la Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Créquy. […] On partit ensuite pour venir coucher à Beunfeld. Cette Princesse fut à peine entrée dans le Carrosse, qu’elle dit, <hi rend="i">Ah Dieu mercy, me voilà Françoise.</hi> Le lendemain elle alla entendre la Messe à la Paroisse de Beunfeld. Le Grand Vicaire de Monsieur l’Evesque de Strasbourg, la reçeut à la Porte de l’Eglise, &amp; luy présenta la Croix &amp; l’Eau-beniste. M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Condom son Premier Aumônier, &amp; les Chapelains du Roy, la servirent à la Messe. Ce mesme jour, elle vint coucher à Schlestat. L’empressement de la voir estoit si grand, que tous les chemins se trouvoient bordez de monde. Il y avoit par tout de la Cavalerie sur son passage. Toute la Garnison de Schlestat estoit en armes pour la recevoir, &amp; se mirent en haye depuis la premiere Barriere, jusqu’à la Maison qui luy avoit esté préparée. Les Maires &amp; Echevins la complimenterent à la Porte de la Ville, présentez par M<hi rend="sup">rs</hi> de Gondreville Gouverneur, &amp; de Provenchere Lieutenant de Roy, qui luy apporterent les Clefs. M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot Maître de Cerémonies, luy présenta les autres Corps. Elle eut le soir le divertissement de la Comédie Françoise, par une Troupe de Comédiens qui estoient venus de Brisac. Elle en fut si satisfaite, qu’elle leur fit donner ordre de la suivre jusqu’à Nancy. Cette Princesse entendit la Messe le lendemain dans sa chambre, à cause d’un Rhume dont elle se trouva un peu incommodée. Elle vint coucher à Saint Dié, les chemins estant toûjours couverts de Cavalerie, &amp; de Dragons, &amp; fut reçeuë à la Porte de la Ville par les Magistrats que conduisit M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot. Les Bourgeois estoient rangez sous les amres. Le Grand Prevost qui a tous les droits Episcopaux, la complimenta à la teste du Chapitre. Il y eut Comédie le soir. Le jour suivant elle entendit la Messe dans la Cathédrale, vint coucher à Raon, &amp; le lendemain à Luneville. […] De Luneville, cette Princesse alla coucher à Nancy. Elle y fut reçeuë au bruit du Canon. […] On fit trois décharges de toute l’Artillerie. Toutes les Cloches carillonnerent, tous les Bourgeois firent des Feux devant leurs Logis, &amp; mirent des Lanternes à leurs Fenestres. Elle reçeut aussi les Complimens de Messieurs du Baillage, &amp; le Prevost de l’Eglise de S. George luy en fit un au nom du Chapitre, dont elle témoigna beaucoup de satisfaction. Il y eut le soir Comédie Françoise, pendant laquelle on servît une Collation tres-magnifique dans vingt grands Bassins. […]</p>
        <p>Le Mercredy 28. le Roy apres avoir entendu la Messe à neuf heures du matin, alla courre le Cerf, accompagné de Monseigneur, &amp; de Madame. La Chasse fut fort galante, &amp; le Cerf se sacrifia de bonne grace, aux plaisirs de ces illustres Chasseurs. Pendant ce temps, la Reyne, qu’accompagnoient Madame de Guise, &amp; Madame la Princesse de Conty, alla voir la Chartereuse de Bourg-fontaine, à une lieuë de Villiers-Costerets. Elle y entendit Vespres, visita les Cellules des Religieux, &amp; fit entrer avec elle dans le Convent, les Dames du Païs qui se trouverent présentes. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Créquy qui revenoit de Baviere, &amp; qui avoit laissé Madame la Dauphine à Schlestat, arriva sur les cinq heures du soir, &amp; parla si avantageusement de cette Princesse, qu’il donna de l’admiration pour elle à tous ceux qui l’entendirent. L’Apartement qui luy estoit destiné quand elle arriveroit, servit le soir pour le Bal. Les Hautbois des Mousquetaires furent meslez aux Violons de Monsieur. La Reyne commença le Bal avec Son A. R. &amp; Monseigneur dança ensuite avec Madame la Princesse de Conty. Plusieurs Personnes se masquerent ce soir-là. […]</p>
        <p>Le Mardy 5. le Roy s’estant levé dés sept heures du matin, alla avec toute la Cour, entendre la Messe à l’Eglise Cathédrale<note n="2" place="bottom"><p>de Reims.</p></note> ; apres quoy il monta en Carrosse, prit le chemin de Châlons, &amp; y arriva sur les cinq heures du soir. […] Le lendemain, jour des Cendres, Sa Majesté accompagnée de Monsieur, vint sur les sept heures à l’Eglise Cathédrale<note n="3" place="bottom"><p>de Châlons-en-Champagne.</p></note> où Elle entendit la Messe. Elle fut reçeuë à la Porte par M<hi rend="sup">r</hi> de Bar Doyen, à la teste du Chapitre, qui luy presenta l’Eau-beniste, &amp; la Croix à baiser ; &amp; de là ce Prince fut conduit à son Prie-Dieu pres le Grand Autel. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon luy donna les Cendres qui estoient préparées dans un Bassin de vermeil doré, &amp; que ce mesme Doyen avoit benites. Il les donna en suite à Monsieur. La Musique de l’Eglise chanta quelques Motets pendant la Messe. Monseigneur fit ses devotions ce mesme matin, &amp; ne pût partir qu’apres le Roy, qui prit le chemin de Vitry. Sa Majesté estoit dans une Caleche avec Monsieur ; &amp; Monseigneur, dans son Carrosse, accompagné de M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Montausier, &amp; de Crussol &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Miler son Sous-Gouverneur.</p>
        <p>Pendant tout ce temps, Madame la Dauphine avoit continué son Voyage, &amp; de Nancy, estoit arrivée à Toul le 2. de Mars. Elle y fut reçeuë à la Porte de la Ville par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Patz-Feuquieres qui en est le Gouverneur. La Garnison &amp; les Bourgeois estoient sous les armes. Les Magistrats vinrent aussi-tost la complimenter. Le Maistre Echevin portoit la parole. M<hi rend="sup">r</hi> de Fieux, Evesque de Toul, la vint aussi haranguer. Il estoit en Rochet &amp; en Camail, &amp; à la teste de son Chapitre. Cette Princesse entendit la Messe le lendemain dans la Cathédrale, où l’on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; partit pour aller coucher à Commercy. Le 4. elle vint à Bar, &amp; le 5. à Sermaise. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Trémoüille l’y vint trouver. Il estoit envoyé pour luy faire des Complimens de la part du Roy, &amp; de Monseigneur. Elle partit de Sermaise le 6. au matin, &amp; vint entendre la Messe dans la Chapelle du Chasteau de Bégnicourt, qui apartient à M<hi rend="sup">r</hi> Langaut Trésorier de France. […] M<hi rend="sup">r</hi> le Comte  de Ligneville, Gentilhomme de la Chambre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere, &amp; Mestre de Camp de Cavalerie, qui avoit accompagné cette Princesse jusque là depuis Munic, &amp; qui s’estoit avancé jusque à l’endroit où estoit le Roy, ayant aperçeu ce Prince, courut de luy-mesme à Madame la Dauphine, &amp; luy dit, que le Roy estoit à cent pas de là. […] Le Roy estant descendu de Carrosse, comme je vous l’ay marqué, fit quelques pas pour joindre Madame la Dauphine. Si tost qu’elle l’aperçeut, elle fit jeter à terre une peau d’Ours, parce que la place estoit mal-propre, &amp; voulut en mesme temps se jeter à ses genoux. Le Roy la retint, &amp; en la relevant l’embrassa, &amp; la baisa deux fois. […] Le Roy luy présenta en suite Monseigneur le Dauphin, en luy disant, <hi rend="i">Madame, voilà le Cavalier</hi>. Sa Majesté avoit dit à ce jeune Prince de le laisser parler le premier, &amp; qu’il prenoit sur luy le Compliment qu’il estoit obligé de faire à Madame la Dauphine. Monseigneur l’ayant salüée &amp; baisée, Monsieur s’approcha de cette Princesse, &amp; luy fut présenté par Sa Majesté, qui luy dit, <hi rend="i">Madame, voilà mon Frere</hi>. […] Le lendemain 7. entre huit et neuf, Monseigneur alla tirer le Rideau de Madame la Dauphine, luy donna le bonjour, &amp; se retira. Le Roy la vint voir à sa Toilete, &amp; la conduisit en suite à la Messe à Nostre-Dame. […] Entre sept &amp; huit heures du soir, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon donna à Monseigneur le Dauphin, &amp; à Madame la Dauphine ; la seconde Benédiction du Mariage dans la Chapelle de l’Evesché, en présence du Curé de la Trinité, Paroisse de ce Chasteau. Ce Curé eut ordre de s’y rendre en Etole &amp; en Surplis, &amp; y fut conduit par deux Gardes. Madame la Dauphine demanda à se confesser avant la Cerémonie ; &amp; comme elle souhaita que ce fust en Allemand, on fit venir un Chanoine de Liege, que M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon avoit amené avec luy. Cette Princesse fut menée à la CHapelle par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu, &amp; par M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Belfonds. Il n’y eut que les Princes du Sang présens à cette Cerémonie. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon benit treize Pieces d’or, &amp; un Anneau d’or &amp; d’argent meslez ensemble, &amp; dit tout haut ces paroles. <hi rend="i">Loüis, Dauphin de France, ne prenez-vous pas Marie-Anne-Christienne-Victoire de Baviere, icy présente, pour vostre Femme ? Et vous, Maris-Anne-Christienne-Victoire de Baviere, ne prenez-vous pas Loüis, Dauphin de France pour vostre Mary</hi> ? Apres qu’ils eurent tous deux répondu, <hi rend="i">Oüy</hi>, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon donna les treize Pieces d’or &amp; l’Anneau à Monseigneur, qui mit l’Anneau au doigt de Madame la Dauphine, &amp; luy donna les treize Pieces d’or en fy de mariage. […]</p>
        <p>Le Vendredy 8. de Mars, le Roy &amp; toute la Cour, visiterent Monseigneur le Dauphin &amp; cette Princesse, avant leur lever. Sur les onze heures ils se rendirent à l’Eglise Cathédrale, accompagnez de toute la Maison Royale. Monseigneur, en Habit à Manteau, marchoit le premier. Le Roy suivoit, &amp; Madame la Dauphine venoit apres, menée par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu &amp; par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Belfonds, reçeu en survivance à la Charge de Premier Ecuyer. La Reyne marchoit en suite, &amp; toute la Cour derriere elle. Leurs Majestez furent reçeuës à la Porte par le Clergé, revestu de Chapes, &amp; le Roy fut complimenté par le Doyen. Deux Carreaux avoient esté préparez sur les degrez de l’Autel. Monseigneur &amp; Madame la Dauphine, vinrent s’y mettre à genoux, vers le milieu de la Messe que celébra M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon en Habits Pontificaux. Sitost qu’il s’y furent mis, on apporta à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque d’Orleans Premier Aumônier du Roy, &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Condom Premier Aumônier de Madame la Dauphine, un Poële de Brocard d’argent, qu’ils étendirent au dessus de la teste de ce Prince &amp; de cette Princesse. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon se tourna vers eux, &amp; dit les Oraisons ordinaires, apres quoy on osta le Poële. Toute l’Eglise estoit tenduë depuis le haut jusqu’au bas, des Tapisseries de la Couronne, &amp; l’Autel orné de l’Argenterie de la Chapelle de Sa Majesté. La Musique de l’Eglise chanta pendant la Messe, des Motets qui avoient esté composez sur le Mariage de Monseigneur. […]</p>
        <p><seg type="tab">    </seg>Le Dimanche 10. du mois, la Cour partit de Châlons, et vint coucher à Rheims. Monseigneur alla à S. Remy avec Madame la Dauphine, &amp; s’acquita en suite de la promesse qu’il avoit faite à Madame de Ramboüillet, en menant cette Princesse à L’Abbaye S. Etienne. Cette illustre Abbesse leur donna une Collation, mais si magnifique, qu’il seroit fort malaisé de voir une Table mieux couverte que le fut celle où elle la fit servir. La Reyne, Monseigneur, &amp; Madame la Dauphine, allérent aussi à l’Abbaye de S. Pierre de Rheims, dont Madame d’Orval de Béthune est Abbesse. Sa Majesté luy avoit promis en passant, de luy mener Madame la Dauphine. On chanta une seconde fois le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; cette Abbesse n’oublia rien pour marquer sa joye, sa reconnoissance, &amp; son respect. […] Toute la Cour vint coucher à Fismes le Lundy onziéme, &amp; le lendemain à Soissons. […]</p>
        <p><seg type="tab">    </seg>Toute la Cour partit le 13. au matin pour aller coucher à Villiers-Costerets. Le voisinage de la Forest, qui est une des plus grandes du Royaume, obligea François I. à faire bastir ce Château. Les Apartemens en sont grands, commodes, &amp; bien dégagez. Il y eut Comédie Italienne le jour que Leurs Majestez y arriverent. […] Le Jeudy 14. elles prirent le divertissement de la Chasse au Cerf. […] Le mesme soir, la Cour eut encor une Comédie Italienne. Le 15. on prit le divertissement du Vol de l’Oiseau, &amp; le soir, celuy du Bal. Le 16. on courut le Cerf, &amp; pour la troisiéme fois il y eut le soir Comédie Italienne. Toute la Cour estant partie le 17. de Villers-Côterets, vint coucher à Dammartin, &amp; le Lundy 18. à S. Germain. Avant que d’y arriver, le Roy fit voir à Madame la Dauphine toute la Fauconnerie que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Desmaretz avoit fait venir au Bourget. On y courut un Lievre, &amp; l’on se divertit au Vol de l’Oiseau. Madame la Dauphine tint Cercle le lendemain. Toutes les Femmes de qualité qui estoient pour lors à la Cour, s’y trouverent. […] Le soir, elle vit l’Opéra de Proserpine. Le Roy se mit entre la Reyne &amp; elle, afin d’avoir lieu de l’entretenir, &amp; de sçavoir ses sentimens. Cette Princesse en jugea avec des lumieres, &amp; une penétration d’esprit surprenante, &amp; son discernement parut admirable dans tout ce qu’elle dit au Roy, tant sur la Piece, que sur les Voix, &amp; les Ornemens.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>