<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, janvier 1693</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1693-01/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1693</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1693-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-01_093" resp="mercure">
        <head>MG-1693-01_093</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1693, p. 93-95</bibl>
        <p>LES PLAISIRS</p>
        <p>De la Vie Champestre</p>
        <p/>
        <p>Heureux qui sans chagrin, sans soin, &amp; sans affaire,</p>
        <p>Joüissant des douceurs d'une paix salutaire,</p>
        <p>Ne sent point interrompre un si charmant repos</p>
        <p>Du facheux embarras de dettes &amp; d'impost ;</p>
        <p>Mais trouve à la campagne un innocent azile,</p>
        <p>Que ne donna jamais la plus celebre Ville !</p>
        <p>Plus heureux qui semblable à nos premiers Parens,</p>
        <p>Qui de l'âge doré virent fleurir les ans,</p>
        <p>Cultive avec ses boeufs le fertile heritage</p>
        <p>Que son Pere avant luy receut pour son partage.</p>
        <p>Eloigné de la mer il ne voit point ses flots</p>
        <p>Emporter un Vaisseau malgré les Matelots.</p>
        <p>Jamais le son fatal d'une horrible Trompette</p>
        <p>Ne trouble les chansons qu'il dit sur sa Musette,</p>
        <p>Content de sa fortune, ennemy du procés,</p>
        <p>Et sans en redouter un malheureux succés,</p>
        <p>Il n'est point entesté du funeste caprice</p>
        <p>De vouloir en plaidant enrichir la Justice.</p>
        <p>Pour arracher des Grands quelque foible secours,</p>
        <p>Jamais comme un esclave il ne rampe en leurs Cours. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-01_324" resp="mercure">
        <head>MG-1693-01_324</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1693, p. 324-331</bibl>
        <p>Article contenant plusieurs choses touchant le Prince de Dannemark.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay déja parlé plusieurs fois du sejour que Monsieur le Prince Royal de Danemark a fait en quelques Villes de France. Quoy qu'incognito il y a par tout paru en Fils de Roy, par ses manieres genereuses, &amp; par sa magnificence. Il est galant, honneste, &amp; ce n'est que par-là qu'il a voulu se distinguer avec les Dames. Il a demeuré prés de trois mois à Angers, dans l'Académie de Mr de Pignerolle, qu'on luy a cedée toute entiere. Le Roy de Dannemark son Pere, voyageant en France en 1663. fit ses exercices dans la mesme Ville d'Angers. Ce Prince marchant sur les traces de ce Monarque, y a fait les siens, avec toute l'adresse &amp; toute la vigueur imaginable, &amp; a beaucoup réussi aux courses des testes. Quoy que le sejour qu'il a fait à Angers, ait esté long, il n'a pas laissé d'y tenir une table de douze couverts, matin &amp; soir, à laquelle il invitoit tour à tour les personnes les plus qualifiées de la Ville. Il tenoit appartement trois fois la semaine. Il y avoit Symphonie, on y joüoit, &amp; les Dames y estoient regalées. Comme en apprenant ses exercices il cherchoit à s'instuire à toutes choses, ayant sçu que Mr le Fevre Chamboureau, qui demeure à Angers, avoit acquis de grandes connoissances de la Marine, pendant qu'il avoit servy sur les Vaisseaux du Roy, il fit prier ce Gentilhomme de venir manger à sa table, &amp; fut si satisfait des entretiens qu'il eut avec luy, qu'en partant d'Angers il luy fit present d'une tres-belle épée, &amp; luy marqua par des paroles fort obligeantes la satisfaction que sa conversation luy avoit donnée. Ce Prince estant party d'Angers pour se rendre à Paris, passa le 7. de ce mois par Saumur. Le Chasteau le salua de vingt-sept coups de Canon, &amp; son Altesse fut complimentée par les Corps. Mr de Meyercron, Envoyé extraordinaire de Dannemark en France, regala ce Prince aussi-tost après son arrivée à Paris, &amp; luy donna un magnifique souper. Il y eut plusieurs tables, remplies des personnes de distinction, qui y furent invitées. La table du Prince fut servie en vermeil doré. Il y eut Bal apré le soupé, &amp; l'affluence des masques y fut grande. Quelques jours aprés, ce Prince alla à Versailles, &amp; continuant toujours d'estre incognito, il y vit le Roy, Monseigneur le Dauphin, Monseigneur le Duc de Bourgogne, Monseigneur le Duc d'Anjou, &amp; Monseigneur le Duc de Berry. Il revint à Paris le mesme jour, &amp; alla au Palais Royal voir Monsieur &amp; Madame. Le 24. de ce mois, ce Prince se trouva à un Bal donné par Monsieur dans le mesme lieu. Il y avoit cent soixante Dames priées, &amp; la plupart y allerent en habit de velours noir couvert de pierreries. Il y avoit autant de Seigneurs pour les mener. Ils estoient tous magnifiquement vestus. Monseigneur le Dauphin, &amp; toute la Maison Royale se trouva à ce Bal. Monsieur le Prince Royal de Dannemark y alla incognito, avec un habit des plus superbes, accompagné de dix ou douze Seigneurs Danois, ayant aussi des habits fort magnifiques. Il y dança quatre fois. Madame la Duchesse de Chartres, &amp; Madame la Princesse de Conty, dancerent avec ce Prince. Il ne fut permis aux Masques d'entrer à ce Bal, que lors que toutes les Dames eurent dancé chacune une fois, de sorte qu'il estoit deux heures aprés minuit quand il y entrerent. La foule en fut extraordinaire, &amp; quoi que l'enfilade du grand appartement de Monsieur soit de huit ou neuf pieces, avec une grande gallerie, toutes ces pieces se trouverent tellement remplies, qu'il en demeura encore beaucoup dans la Salle des Gardes, sur les degrez, &amp; dans les cours. Monseigneur le Dauphin y parut sous deux habits, &amp; Monsieur le prince Royal de Dannemark s'y trouva vestu en Maure avec les Seigneurs de sa suite. Cette feste fut digne de la magnificence de Monsieur, &amp; se passa avec autant d'ordre qu'il est possible, quand la multitude est aussi grande.</p>
        <p>Mardy dernier, 27 de ce mois, ce mesme Prince alla à Versailles pour la seconde fois. Le Roy achevoit de s'habiller lors qu'il arriva avec plusieurs Seigneurs de sa suite. Comme il continuë de paroistre incognito, il se mit au premier rang du Cercle, que forment ceux qui ont l'honneur d'estre au levé du Roy, &amp; dés qu'il eut pris place, S.M. luy parla. Le levé finy, le Roy entra au Conseil, &amp; le Prince Royal alla voir ce qu'il y a de plus curieux à Versailles. Le Roy le trouva à son retour de la Messe, &amp; luy dit encore plusieurs choses obligeantes. Ce Prince alla ensuite dîner chez Mr de Croissy, où il fut magnifiquement traité, &amp; retourna à Paris. Sa livrée est nombreuse &amp; riche, &amp; tout marque en ce Prince ce que l'usage de paroistre incognito, pour éviter l'embarras des ceremonies, oblige à cacher. Il y eut encore le mesme jour Bal au Palais Royal.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>