<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Extraordinaire du Mercure Galant, Quartier d’avril 1685</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1685-06e/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure Galant</title>, Quartier d’<date>avril 1685</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1685-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1685-06e_102" resp="mercure">
        <head>MG-1685-06e_102</head>
        <bibl>Mercure Galant, Extraordinaire du quartier d'avril 1685, p. 102-104</bibl>
        <p>Suite du Traité de la Sépulture &amp; des Tombeaux, par Mr Rault de Roüen</p>
        <p/>
        <p>SUITE DU TRAITE</p>
        <p>DE LA SEPULTURE</p>
        <p>ET DES TOMBEAUX.</p>
        <p/>
        <p>[...] Les Romains eurent leur temps limité pour regretter les morts ; car Numa ajoûta aux Sacrifices qu'il avoit établis, ceux que l'on devoit faire aux Dieux Manes. Il défendit de regretter aucun enfant au dessous de trois mois, &amp; ne jugea pas à propos qu'un plus âgé fust regretté plus de mois qu'il avoit vécu d'années. Pour les Personnes mariées, le terme estoit fixé à dix mois au plus. Mais si quelque Femme se remarioit avant ce temps, elle en estoit reprise, &amp; c'estoit une honte pour elle, selon le Code &amp; l'Ordonnance de ce Roy.</p>
        <p>Il n'en alla pas de mesme de cette Veuve de la Ville de Lyon, qui sans garder les temps prescrits par l'Ordonnance, épousa vingt trois Maris, &amp; dont le dernier l'ayant mise au Tombeau, fust couronné de Fleurs, ayant une brânche de Laurier en sa main, en marque de victoire &amp; de triomphe, &amp; accompagna le cercueil en cette maniere, avec la Jeunesse de la Ville, qui pour honorer les Funerailles y fit venir les Violons, &amp; les Hautbois, qui joüerent par concerts &amp; avec mélodie, comme si c'eust esté une nopce au lieu d'un convoy de mort. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1685-06e_268" resp="mercure">
        <head>MG-1685-06e_268</head>
        <bibl>Mercure Galant, Extraordinaire du quartier d'avril 1685, p. 268-269</bibl>
        <p>Dialogue entre les Muses de l'Académie de Villefranche en Beaujolois &amp; Cupidon, sur le mariage d'un Académicien</p>
        <p/>
        <p>DIALOGUE ENTRE LES</p>
        <p>MUSES DE L'ACADEMIE</p>
        <p>DE VILLEFRANCHE ET CUPIDON</p>
        <p/>
        <p>[...]</p>
        <p/>
        <p>LES MUSES.</p>
        <p>Non, non, fils de Venus, vos paroles sont veines,</p>
        <p>On ne doit point sur nostre Mont,</p>
        <p>S'amuser à porter les chaînes,</p>
        <p>D'un Dieu qui rarement à nos desirs répond,</p>
        <p>Et c'est une pure chimere,</p>
        <p>D'accorder les loix de Cithére,</p>
        <p>Avec celles de l'Hélicon.</p>
        <p>Ce n'est pas nostre fait dans nos douces retraites,</p>
        <p>D'estre amoureuses &amp; coquettes ;</p>
        <p>Et si nous ressentons de l'ardeur dans nos coeurs,</p>
        <p>Ce n'est que pour chanter le plus grand des Vainqueurs,</p>
        <p>Il merite seul nostre zele,</p>
        <p>Et ce n'est que pour luy que sont faits nos Concerts,</p>
        <p>Encore est-ce bien peu d'employer tous nos Airs,</p>
        <p>A celébrer les faits de sa gloire immortelle,</p>
        <p>Puis que tant d'autres coeurs pleins de force &amp; d'appas,</p>
        <p>Jusqu'icy n'y suffisent pas.</p>
        <p/>
        <p>[...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>