<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, septembre, première partie [tome 11], 1680</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1680-09a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], <date>1680</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_151" resp="mercure">
        <head>[Tout ce qui s’est passé à Rome touchant la Reception faite à M. le Prince de Radzevill Ambassadeur d’Obedience de Pologne]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 151-182.</bibl>
        <p>Le Dimanche 4. de l’autre Mois, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Radzevill, arrivé <hi rend="i">incognito</hi> à Rome dés la fin de May, y fit sa Cavalcade publique, en qualité d’Ambassadeur d’Obédience de Pologne. Les Roys ont accoûtumé d’envoyer de pareilles Ambassades une fois pendant leur Regne, pour témoigner au S. Siege une obeïssance filiale au nom du Roy &amp; du Royaume, &amp; ce fut une fonction que fit l’Amirante de Castille sous Innocent X. au nom de celuy d’Espagne. Le Roy de Pologne, voulant s’acquiter de ce devoir, crût ne le pouvoir faire avec plus d’éclat, qu’en jettant les yeux sur M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Radzevill. Outre son mérite particulier qui le distingue par tout, il est un des plus considérables Seigneurs de ce Royaume ; &amp; pour dire tout en un seul mot, il a l’avantage d’estre Beaufrere de Sa Majesté. Vous pouvez croire qu’un Roy aussi éclairé &amp; aussi judicieux que l’est celuy de Pologne, n’a pû choisir qu’un digne sujet pour le faire entrer dans son Alliance. Le jour marqué pour la Cavalcade estant arrivé , (on donne ce nom aux Entrées qu’on fait à cheval, à la diférence de celles où il ne se trouve que des Carrosses, &amp; où l’on voit ordinairement plus de confusion que de beauté,) cet illustre Ambassadeur se rendit avec toute sa Maison à la Vigne du Pape Jule, qui est un Palais à un demy-mille de la Porte <hi rend="i">del Popolo.</hi> C’est de là que partent les Ambassadeurs, lors qu’ils font leur Entrée à Rome. Le Pape y envoya M<hi rend="sup">r</hi> Mathei son Majordome, pour le complimenter de sa part, &amp; l’accompagner dans sa Cavalcade. Elle commença à vingt &amp; une heure &amp; demie d’Italie, &amp; à cinq ou environ de France. [Description du cortège] Cette Compagnie<note resp="editor"><p>La compagnie des gardes de l’ambassadeur (note de l’éditeur).</p></note> estoit composée de trente-six Chevaux-Legers, de trois Hautbois, d’un Timbalier, &amp; de six Trompetes. Ces derniers précedoient les Valets de pied de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, qui estoient en fort grand nombre, &amp; vestus superbement. […] En suite venoient trois Chameaux couverts de Housses de soye de diférentes couleurs, avec une grosse Broderie d’or. Ils estoient montez par des Etiopiens qui tenoient des Flutes, &amp; trois Turcs à cheval les conduisoient. Apres eux parut la Cavalerie-Legere du Pape, composée de deux cens Chevaux-Legers, de leurs Officiers &amp; Trompetes. […] En suite on voyoit paroistre douze Tambours du Peuple Romain, portant chacun l’Etendard de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur. […] M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Radzvill estant arrivé à la Porte de son Palais, s’y arresta quelque temps, jusqu’à ce que M<hi rend="sup">r</hi> Mateï, &amp; tous les autres Prélats qui l’avoient accompagné, eussent pris congé de luy. Le concours du Peuple estoit si grand, qu’on fut obligé de luy permettre l’entrée des Apartemens dont il admira les riches Meubles. J’ay oublié de vous dire que le Pape ayant voulu voir cette Cavalcade, elle avoit pris un grand tour, afin de passer devant le Palais de Montecavallo.</p>
        <p>Le Jeudy suivant 8. du Mois, Sa Sainteté ayant fait intimer le Consistoire pour l’Audience publique, où M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur devoit estre admis, les Cardinaux se rendirent au Palais sur les neuf heures du matin. [Description de la cérémonie, p. 170-177]</p>
        <p>Le Consistoire ayant duré environ une heure, &amp; toutes la Suite de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur ayant esté reçeuë à baiser les pieds de Sa Sainteté, il fut mené par le Majordome à l’Apartement où on l’estoit venu prendre, &amp; reconduit de la mesme sorte quelque temps apres à celuy du Pape. Il y trouva deux Tables dressées. […] Ce Repas fut accompagné d’un Concert de Voix &amp; de divers Instrumens. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_186" resp="mercure">
        <head>[Nouvelles Compagnies nommées Soldats Gardiens des Vaisseaux]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 186-190.</bibl>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Seignelay, dont tant de choses marquent tous les jours son entiere &amp; continuelle application pour le service du Roy, &amp; sur tout en ce qui regarde la Marine, a étably au Port de Toulon deux Compagnies de Cent Hommes chacune, qu’on nomme Soldats Gardiens des Vaisseaux. […] Les deux Tambours, les quatre Hautbois &amp; les Fifres, sont si bien choisis, qu’à l’exception de ceux du Roy, il n’y en a point de plus habiles. Ils sont vestus de veritable Ecarlate doublée de bleu, &amp; un gros Galon d’argent par tout. Ce fut dans cet équipage que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Levy passa dernierement en reveuë devant M<hi rend="sup">r</hi> de Vauvray Intendant de la Marine à Toulon. Il estoit à la teste de sa Compagnie, à laquelle il fit faire l’Exercice au bruit du Tambour. Il reçeut l’approbation qui luy estoit deuë, &amp; tous ceux qui s’y trouverent tomberent d’accord que Sa Majesté n’avoit pas de plus belles Troupes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_190" resp="mercure">
        <head>[Prise de possession de l’Archevesché de Roüen]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 190-203.</bibl>
        <p>Je vous parlay la derniere fois du Sacre de M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur de Roüen. J’ay aujourd’huy à vous faire part des Cerémonies de sa Prise de possession le 26. de l’autre mois. Il arriva à Gaillon, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur d’Arles, de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Lisieux, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Grignan, nommé à l’Evesché d’Evreux. Ils y furent reçeus par M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Roüen avec une magnificence digne de ce grand Prélat. L’empressement qui parut dans toutes ses actions, fit assez connoistre combien il estoit sensible à l’honneur que le Roy luy avoit fait, en luy donnant M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Colbert pour Coadjuteur. […]</p>
        <p>Le Mercredy 28. il<note resp="editor"><p>L’abbé Colbert, coadjuteur de Rouen (note de l’éditeur).</p></note> donna audience sur les neuf heures du matin aux Députez du Chapitre. […] Cette audience finie, M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur se rendit à S. Herbland, où il fut reçeu par le Curé de cette Paroisse. […] Enfin ayant esté reçeu dans le Chapitre comme Chanoine, &amp; conduit dans la Chaire Pontificale du Chœur comme Archevesque, il entendit la Messe qu’on chanta avec Musique, &amp; donna en suite à tout le Chapitre un magnifique Repas, qui fut servy en trois Tables diférentes. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_215" resp="mercure">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 215.</bibl>
        <p>La Chanson nouvelle que j’adjoûte icy, est de l’Illustre qui m’en donne tous les mois.</p>
        <p><space rend="tab">    </space>%[air gravé, à une voix et BC, inséré entre les pages 214 et 215]</p>
        <quote>
          <label>Air nouveau</label>
          <l>Beaux Lieux frais &amp; charmans, où le chant des Oyseaux</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Se mesle au murmure des Eaux,</l>
          <l>Pardonnez si je suis vostre aimable présence.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Ah, je craindrois, par vos charmes surpris,</l>
          <l>De soulager les maux que me cause l’absence</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>De mon aimable Iris.</l>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_219" resp="mercure">
        <head>[Mort de trois Musiciens du Roy, d’un Musicien de l’Opéra]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 219-220.</bibl>
        <p>M<hi rend="sup">rs</hi> Tiphaine, Beaulieu, &amp; Valmont, sont morts aussi presque en mesme temps, c’est à dire, depuis le retour de Sa Majesté. La chose mérite d’estre remarquée. Ils estoient Prestres tous trois, tous trois de la Musique du Roy, &amp; tous trois Basses. Le Mois estoit fatal aux Musiciens, puis que ceux que je viens de vous nommer ont esté suivis de M<hi rend="sup">r</hi> de Nouveau, l’aîné, qui chantoit à l’Opéra.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_220" resp="mercure">
        <head>[Honneurs Funebres rendus à la memoire de M. d’Evreux]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 220-224.</bibl>
        <p>Je viens d’apprendre les honneurs qu’on a rendus à la mémoire de feu M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque d’Evreux. Apres qu’il fut mort, on porta son Corps à l’Abbaye de S. Taurin, où le Chapitre le mit en dépost suivant la coûtume entre les mains des Religieux. Il l’alla reprendre le lendemain au matin sur les 7. heures, accompagné d’un tres grand nombre de Prestres, &amp; des Capucins, Jacobins, Cordeliers &amp; Freres de la Charité. […] On arriva à la Cathédrale dans cet ordre, le tout précedé des Enfans gris &amp; bleus de la Ville, &amp; de plus de six cens Pauvres, chacun un Cierge à la main. Le Corps ayant esté deposé sous une Chapelle ardente dressée magnifiquement au pied du grand Autel, le Chapitre prit sa place, &amp; tous les autres en suite. Apres la Messe que l’on chanta en Musique, il fut inhumé sous cette Chapelle ardente, avec toute la pompe qui estoit deuë au mérite du Defunt. On vint de là dans la Nef, pour y entendre l’Oraison Funebre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_224" resp="mercure">
        <head>[Mariage de M. de Sayve Président à Mortier au Parlement de Grenoble]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 224-229.</bibl>
        <p>Comme le monde est tout remply de diversitez, il y a eu de la joye en Dauphiné, tandis qu’on a esté en chagrin ailleurs. Cette joye estoit causée par le Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de Sayve, Marquis d’Ornacica, &amp; Président à Mortier au Parlement de Grenoble, qui épousa Mademoiselle de la Tour Vidaud, le Jeudy 5. de ce Mois. La Cerémonie s’en fit à deux heures du matin par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Grenoble, avec une égale satisfaction des deux Parties. Le Mariage se consomma chez M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur General de ce mesme Parlement, Pere de la Mariée, qui reçeut le lendemain les visites de tout ce qu’il y a de Gens de qualité, dans la Ville. Vous sçavez qu’ils y sont en tres grand nombre, &amp; qu’elle passe pour une des plus polies du Royaume. Le soir, tous ceux de la Nôce se rendirent chez le Pere de l’Epoux, &amp; furent reçeus par le Quartier sous les armes en tres bon ordre, &amp; au son des Violons, des Fifres &amp; des Tambours. L’un des Officiers de cette Milice porta la parole, &amp; fit à la Mariée un Compliment tres galant. Apres la décharge des Mousquets, la grande Bande de Violons se fit entendre, &amp; l’on servit sur deux Tables un Repas à cinq Services, avec autant de magnificence que de propreté. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_229" resp="mercure">
        <head>[Mariage de Mademoiselle de la Tour Vidaud] *</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 229-232.</bibl>
        <p>Mademoiselle de la Tour Vidaud, dont je vous apprens le Mariage, a toutes les qualitez qui peuvent rendre recommandable une Personne de son Sexe, &amp; de sa naissance. Elle joint une modestie toute charmante, &amp; une pieté exemplaire, à beaucoup de beauté &amp; de bonne grace. C’est une Brune qui a l’air fort doux, &amp; la taille haute &amp; dégagée. Elle parle avec autant prudence que d’esprit, écrit parfaitement bien, sçait mille choses dignes de l’éducation qu’on luy a donnée, &amp; joüe du Lut merveilleusement. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_238" resp="mercure">
        <head>[Cerémonies faites à la Benediction de Madame l’Abbesse de Chelles]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 238-252.</bibl>
        <p>Le Dimanche 25. du dernier mois, Dame Catherine de Roussille de Fontange, nommée par le Roy à l’Abbaye de Chelles, y fut beniste par M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Paris, en présence de l’une des plus illustres &amp; des plus nombreuses Assemblées qu’on ait veuës depuis longtemps. […] Il y avoit deux Tribunes, l’une pour les Dames, &amp; l’autre pour la Musique du Roy, qui estoit conduite par M<hi rend="sup">r</hi> du Mont. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_252" resp="mercure">
        <head>[Feste de S. Loüis solemnisée par M. de l’Académie de Villefranche]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 252-257.</bibl>
        <p>Le mesme jour que se fit cette Benediction<note resp="editor"><p>Celle de la nouvelle abbesse de Chelles (cf. article précédent). (Note de l’éditeur).</p></note>, la Feste de S. Loüis fut solemnisée avec grande pompe par l’Académie de Villefranche, Capitale du Beaujollois, qui a choisy ce grand Saint pour son Patron. Ceux qui la composent avoient fait inviter quelque temps auparavant, tout ce qu’il y a de Personnes de qualité &amp; de sçavoir dans la Ville, &amp; dans tout le voisinage, pour assister aux Discours qui devoient estre prononcez à la gloire de S. Loüis, &amp; à l’avantage de Sa Majesté. Le Lieu destiné pour l’Assemblée, fut la Salle de M<hi rend="sup">r</hi> Bessie du Peloux, Secretaire de l’Académie, qui est une des plus magnifiques &amp; des plus spacieuses de tout le Païs. Elle fut disposée avec le somptueux appareil que méritoit la grandeur de l’Action, &amp; la dignité de la Compagnie. Le Portrait du Roy estoit élevé sous un riche Dais de Velours rouge à franges d’or, sur un Fauteüil de la mesme Etofe. De l’autre costé estoit celuy de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Lyon, Protecteur de l’Académie, sur un grand Tapis de Satin violet. Le jour de la Feste, à dix heures du matin, les Académiciens, qui sont déjà au nombre de quinze, se trouverent dans la grande Eglise, aux Places qui leur avoient esté préparées. La Messe &amp; les Prieres pour le Roy, furent chantées en Musique. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_257" resp="mercure">
        <head>[Reception faite à Mayenne au General des Capucins]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 257-259.</bibl>
        <p>Le R. Pere General des Capucins, dont je croy vous avoir déjà parlé, devant arriver à Mayenne au Bas Maine le 30. d’Aoust sur le midy. On n’en fut pas sitost averty, que pour reconnoître les services que cette Ville reçoit continuellement de ceux de cet Ordre, on fit assembler les Processions pour aller à sa rencontre. Elles le joignirent à un quart de lieuë de Mayenne, &amp; le conduisirent solemnellement au Convent des Capucins, où il fut en suite visité par toutes les autres Communautez de Religieux &amp; Religieuses. M<hi rend="sup">rs</hi> de Ville allerent le haranguer, &amp; luy firent le Présent qu’ils ont coûtume de faire dans des occasions de cerémonie. Les Officiers de l’Election, de la Barre Ducale, Grenier à Sel, Maréchaussée, accompagnez des Députez de la Noblesse &amp; de la Bourgeoisie, les suivirent tous en Corps, &amp; le haranguérent aussi apres eux. Ce ne furent que marques de réjoüissance dans toute la Ville. Le son des Tambours, Fifres, Trompetes, Violons, &amp; autres Instrumens, se mesla au carillon de toutes les Cloches ; &amp; on luy auroit rendu de plus grands honneurs le lendemain, si ayant appris que la Maison de Ville s’estoit assemblée pour en résoudre, il ne se fust par retiré secretement dés le point du jour.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_319" resp="mercure">
        <head>[La Fille Veuve]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 319-326 [extrait p. 319-322].</bibl>
        <p>La vie est pleine de revers si impréveus, qu’on ne doit presque jamais s’assurer sur son bonheur. Ce que je vay vous conter nous le fait connoistre. Deux jeunes Amans s’aimant depuis longtemps avec toute la tendresse imaginable, virent enfin arriver le jour heureux où leur passion devoit estre satisfaite. […] Le Mariage fut celebré le Lundy 2. de ce Mois ; &amp; comme il devoit estre consommé à Garge, Maison de plaisance qui apartenoit à l’un des deux, dans le voisinages de S. Denys, tous ceux de la Nôce s’y rendirent. Ce ne fut que joye pendant tout le jour. Il y eut un grand Soupé, &amp; les Violons ensuite. […]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_340" copyOf="JLB-MG-1680-09a_341" resp="angele">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 341.</bibl>
        <p>Quoi qu’en disent les Amans, il y a un remede contre l’Amour, quand on est d’humeur à s’en servir. Vous le trouverez marqué dans les Paroles qui suivent. Outre que la pensée en est agreable, &amp; l’expression heureuse, vous devez d’autant plus les estimer, qu’elles ont esté mises en Air par une jeune Personne de vostre Sexe. On l’appelle Mademoiselle d’O. Elle est du Quartier S. Paul, dont elle fait un des plus beaux ornemens, &amp; tres-digne Fille d’une Mere qui ayant esté dans son Printemps la plus aimable du monde, conserve dans son Eté tous les agrémens que peuvent avoir celles de son âge. %[air gravé à une voix et BC, inséré entre les pages 340 et 341]</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label>
          <l>Le moment de l’absence est un moment heureux,</l>
          <l>Pour qui veut surmonter un panchant dangereux.</l>
          <l>N’allez pas négliger un temps si favorable,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Tircis peut revenir aimable.</l>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-09a_346" resp="mercure">
        <head>[Divertissements] *</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre, première partie [tome 11], 1680, p. 346.</bibl>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
