<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre 1681</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>novembre 1681</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_017" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_017</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 17-19</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé à Strasbourg, &amp; dans le retour du Roy, jusques à son arrivée à S. Germain.</p>
        <p/>
        <p>Le Voyage de Sa Majesté à Strasbourg a fait trop de bruit pour n'en parler qu'une fois, &amp; vous voudrez bien sans doute, que nous reprenions cette matiére. Le jour que le Roy entendit la Messe dans l'Eglise Cathédrale, Mr l'Evesque de Strasbourg qui le reçeut à la Porte, comme je vous l'ay déjà marqué, n'êtoit pas seulement accompagné d'une partie de son Chapitre, mais encor de sept Abbez mitrez avec leurs Crosses. Jamais l'allégresse ne parût plus grande en aucune occasion qu'elle se fit remarquer par les cris de joye qu'on poussa dans celle-cy. Le Te Deum fut chanté au bruit du Canon, des Cloches, des Orgues, des Timbales, des Trompetes, &amp; des Fifres des Cent Suisses, &amp; des acclamations d'un nombre infiny de Personnes de toute sorte d'états. Je ne vous dis rien de la Musique. Chaque Païs se fait là-dessus des beautez à sa maniére, &amp; il n'y a rien qui ne plaise quand il n'est de nostre goust.</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_041" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_041</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 41-43</bibl>
        <p>Divertissemens apres le départ du Roy.</p>
        <p/>
        <p>Dés le lendemain que Sa Majesté fut arrivée à S. Germain, Elle alla voir à Versailles ce que les Ouvriers avoient avancé depuis son départ, les dépenses qu'Elle est obligée de faire pour les Troupes, pour les Armemens de Mer, &amp; pour les Fortifications de beaucoup de Places, n'empeschant point qu'on ne travaille toûjours aux Ouvrages qui sont dignes de la magnificence d'un Grand Roy. C'est par là que nostre Auguste Monarque acheve de porter au plus haut point la gloire de son Etat. Les Plaisirs qu'on avoit abandonnez pour le Voyage d'Alsace, &amp; qui estoient partis pour Chambord, ont esté rappellez à S. Germain incontinent apres le retour, &amp; l'on a déjà commencé à y joüer alternativement le Pourceaugnac, &amp; le Bourgeois Gentilhomme du fameux Moliere. Comme la Musique du Roy, &amp; les Danceurs à qui Sa Majesté donne Pension, sont employez dans les agrémens de ces deux Pieces, elles ont paru avec beaucoup d'avantage, &amp; ont extrémement satisfait toute la Cour. Les Comédiens de leur costé se sont acquitez tres-bien de leurs Rôles, la plûpart les ayant joüez d'Original, &amp; ayant esté instruits par l'Autheur mesme.</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_056" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_056</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 56-63, 66-67, 70, 77-85, 87-90, 97-98, 107, 111-112</bibl>
        <p>Prix tirez à Charolles en Bourgogne, disputez par les Dames.</p>
        <p/>
        <p>Je ne sçay, Madame, si la Ville de Charolles en Bourgogne vous est connuë. Quoy qu'elle soit fort petite, on ne laisse pas de s'y divertir aussi agréablement que dans les plus grandes du Royaume. Les Dames y sont spirituelles &amp; fort sociables, &amp; se déclarant ennemies de la contrainte, elles ont en toutes choses une liberté honneste, qui leur attire l'estime de tous leurs Voisins, &amp; les rend capables de toute sorte d'exercices. Celuy de la Chasse, où l'on peut dire qu'elles sont infatigables, est un Divertissement qui leur fait faire la plûpart du temps de tres-galante Parties. Elles montent aussi bien à cheval qu'elles dancent, &amp; ne font pas moins paroistre d'adresse à tirer un coup de Fusil &amp; de Pistolet, qu'elles en montrent lors qu'elles veulent manier l'Eguile. Apres cela vous ne serez pas surprise de ce que j'ay à vous conter. Comme la plûpart des plus considérables Personnes de Dijon, Châlons &amp; Mascon, viennent tous les ans passer à Charolles les plus beaux jours de l'Eté, les Chevaliers de cette petite Ville choisirent ce temps, qui n'est destiné qu'aux plaisirs &amp; à la joye, pour députer vers ceux de Paroy-le-Moinel, du Mont-Ceny, &amp; du Mont S. Vincent, afin qu'ils se préparassent à venir tirer le Prix le 25. Aoust, suivant leur Défy de l'année derniere. [...]</p>
        <p>Ce Défy fut accepté par les trois Compagnies Etrangéres, qui estant venuës au jour arresté en tres-bon ordre, furent reçeuës avec de fort grands honneurs, &amp; logées en suite chez les Chevaliers de la Ville, qui sont obligez de les défrayer pendant tout le temps que dure la Feste. Le lendemain fut employé en Festins, &amp; à tirer quelques coups d'essay, apres quoy on résolut que le jour suivant on tireroit pour le Prix. Il fut gagné par les Etrangers, au grand déplaisir de ceux de Charolles, qui passent pour les meilleurs Fuseliers de la Province. Le jour s'acheva en réjoüissances, &amp; le Prix de l'Arbalete fut remis au lendemain. Les Chevaliers Etrangers eurent encor le même avantage, &amp; se firent reconnoistre pour Vainqueurs au bruit des Tambours &amp; des Trompetes. [...] On éleva aussitost les Enseignes des Chevaliers Etrangers au plus haut des Tentes. On cria Victoire, &amp; en observant les cérémonies ordinaires, on se mit en marche pour retourner à la Ville. Jugez qu'elle fut la surprise des Vainqueurs, lors qu'y croyant entre en triomphe, ils en trouverent les Portes fermées. Le Roy de la Feste envoya sur l'heure un de ses Trompetes pour en sçavoir la raison. Le Trompete n'eut pas plutost donné le signal, qu'il apperçeut une Dame au travers d'une Fenestre, qui luy jettant une Lettre, luy dit qu'il la portast à son Maistre. Il alla soudain retrouver le Roy, qui ayant reçeu la Lettre, la lût tout haut aux Chevaliers de sa Suite. Voicy dans quels termes elle estoit conçeuë.</p>
        <p>[...] A peine avons-nous appris la défaite de nos Chevaliers, que comme nous l'avions projetté auparavant si ce malheur arrivoit, nous avons fait sonner la Retraite pour celles des nostres qui pouvoient estre dans vostre Camp, où nous avons esté averties que ce son avoit apporté quelque désordre. Nous nous sommes assemblées, &amp; dans le Conseil tenu entre nous, il a esté résolu qu'on vous fermeroit les Portes, &amp; que l'entrée de la Ville ne vous seroit accordée qu'apres que vous auriez consenty à nos demandes. [...] Ce que nous nous demandons, braves Chevaliers, est l'avantage de disputer un Prix avec vous. [...]</p>
        <p>Cette Lettre leuë, le Roy dit beaucoup de choses à l'avantage de ces genéreuses Héroïnes, &amp; fit convenir ses Chevaliers qu'il falloit leur aller rendre les armes, &amp; leur remettre les Vaincus entre les mains. [...]</p>
        <p>On alla dire aussitost aux Dames que le Roy &amp; ses Chevaliers mettoient bas les armes, qu'elles n'avoient qu'à ouvrir les Portes, &amp; que tous leurs diférens se termineroient dans un Bal qu'ils leur donneroient le soir, ne voulant songer qu'à ce qui pourroit leur causer quelque plaisir, jusqu'à ce qu'elles eussent préparé tout ce qu'elles croiroient necessaire pour le Combat qu'elles vouloient entreprendre. [...] Leur étonnement fut grand, quand ils y trouverent les Dames rangées en haye, armées d'un Mousquet &amp; d'un Epée, avec un Chapeau &amp; un Juste-au-corps. Elles firent leur décharge en l'air ; &amp; les Chevaliers, apres mille complimens sur leur bravoure, les déchargerent de leurs Armes, qu'ils firent porter par ceux de leur Suite ; &amp; les ayant prises par la main, ils les menerent au Lieu que l'on avoit préparé pour le Roy du Prix. Elles y furent superbement régalées, &amp; il y eut Bal, Collation, Concert, &amp; réjoüissance entiere tout le reste de la nuit. Le lendemain, elles donnerent ordre pour leur Prix, résolurent la maniere dont elles s'habilleroient, &amp; firent porter parole aux Chevaliers, qu'elles seroient prestes pour le Combat proposé, le 21. Septembre, jour de S. Mathieu. Ce jour-là estant venu, elles se rendirent dans la Chambre de leur Conseil, où chacune s'estant habillée à son avantage, elles monterent à cheval sur les dix heures, &amp; allerent en tres-bon ordre dans le Pré S. Nicolas, joignant les Ecluses de la Ville, qui est le Lieu ordinaire de la Promenade. Rien n'estoit mieux ordonné, ny plus charmant que leur marche. A la teste de leur Compagnie estoient deux Trompetes, &amp; quatre Hautbois, dans le milieu, leur Enseigne, quatre Violons, &amp; six Flustes douces ; &amp; à la queuë, quatre Hautbois, avec deux Trompetes. [Suit un dîner] Le Dîné finy, les Dames avertirent les Chevaliers qu'il estoit temps de partir. Chacun monta à cheval. Les Dames eurent la droite, &amp; les Combatans la gauche, avec les Esclaves qui marchoient à leurs costez. On n'entendoit en tous lieux qu'acclamations de joye. [...] Les deux Compagnies marcherent en tres-bon ordre jusqu'au Lieu du rendez-vous où l'on avoit élevé l'Oyseau. Il y avoit six Tentes dressées, deux pour les Combatans &amp; les Combatantes ; &amp; les quatre autres, pour les Spéctateurs &amp; les Instrumens. Lors que l'on fut prest de commencer, la Dame qui jusque-là avoit parlé pour toutes les autres, dit aux Chevaliers que pour empescher qu'il n'y eust aucun desordre, il falloit régler le nombre de ceux qui devoient tirer. On en nomma neuf de chaque Party, &amp; l'honneur du premier coup fut laissé aux Dames. Celle qui fut choisie pour cela, salüa la Compagnie pendant les fanfares des Trompetes ; [...]</p>
        <p>On courut le prendre, &amp; on l'apporta à cette illustre Victorieuse, à qui chacun s'empressa de marquer sa joye. En mesme temps elle fut proclamée Reyne au son des Trompetes, &amp; au bruit des Fusils qu'on tira de toutes parts. [...] Alors tout le monde se retira dans la Ville, les Vaincus meslez parmy les Vainqueurs, comme si l'on fust revenu de la Promenade. Le soir il y eut Bal en plusieurs endroits. Aucune des Dames, qui avoient part au Triomphe, ne s'y trouva, estant toutes occupées à donner leurs ordres pour le jour suivant. Leur nombre estoit de vingt-quatre, qui le lendemain se rendirent dans le Camp sur les deux heures. [...] Voicy dans quel ordre commença leur Marche.</p>
        <p>Trois Trompetes &amp; trois Hautbois parurent d'abord, suivis d'une Dame, à qui on avoit donné la qualité de Maréchal des Logis. [...]</p>
        <p>Apres ces cinq Demoiselles, venoient deux Trompetes &amp; deux Hautbois, precedant Mademoiselle de Juchaut l'aînée, qui portoit l'Enseigne. [...]</p>
        <p>Mademoiselle de Juchaut avoit un Castor noir, bordé d'or, sans Plumes, un Juste-au-corps de Velours, une Garniture jaune, &amp; montoit un Cheval noir, tout couvert aussi de Rubans jaunes, Deux Trompetes, &amp; deux Hautbois, marchoient derriere elle. [...]</p>
        <p>Ce fut dans cette ordre que l'on marcha jusques à l'Eglise de Saint Nizier, où les Chanoines chanterent le Te Deum en Musique. Les Trompetes &amp; les Hautbois répondirent en Fanfare à chaque Verset, ce qui faisoit un Echo fort agreable. [...]</p>
        <p>Les Hautbois &amp; les Trompetes faisoient cependant retentir toute l'Eglise. Chacun en sortit tres-satisfait, &amp; les Dames estant remontées à cheval, firent le tour de la Ville dans le mesme ordre que je vous ay déjà décrit. [...] Le tour de la Ville estant achevé, on se rendit chez Mr Peserat, Pere de la Reyne. On y servit un magnifique Repas, auquel succéda le Bal qui dura toute la nuit. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_219" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_219</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 219, 237-239</bibl>
        <p>Voyage des Troupes du Roy, &amp; leur Entrée dans la Ville de Cazal.</p>
        <p/>
        <p>Je vous entretins le mois passé de l'entrée des Troupes du Roy dans la Citadelle de Cazal, mais j'accompagnay cette nouvelle de si peu de circonstances, qu'une Lettre qui en est toute remplie, m'estant tombée depuis ce temps-là entre les mains, je croy vous faire plaisir de vous l'envoyer.</p>
        <p>[...] Le Mercredy premier d'Octobre, Mr de Catinat arriva sur le midy, avec le reste de l'Armée, Cavalerie, &amp; Infanterie, Equipages, Vivres &amp; Trésor, que trois cens Mules portoient avec les farines. [...] Toute cette Infanterie, avec la Cavalerie, &amp; les Dragons relevez, alla aussitost grossir le Camp qui est sous la Citadelle en deux Lignes. François, &amp; Mantoüans, chanterent le Te Deum, à la Citadelle &amp; à la Ville, &amp; pendant toute la nuit on ne vit que feux, &amp; on n'entendit que coups de Canon. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_247" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_247</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 247-250</bibl>
        <p>Réception faite à Tours à Monsieur le Duc du Maine.</p>
        <p/>
        <p>L'avis ayant esté apporté à Tours que Monsieur le Duc du Maine y devoit passer le Lundy 10. de ce mois, à son retour des Eaux de Barrege, Mr le Marquis de Rasilly, Lieutenant Genéral de la Province, alla au devant de luy, accompagné de la Noblesse, de ses Gardes, &amp; des deux Compagnies de la Maréchaussée. [...] Ce Marquis le conduisit dans la Ville, où il arriva au bruit de toute l'Artillerie, &amp; des décharges de la Bourgeoisie, qui estoit rangée en double haye depuis la premiere Porte du Fauxbourg jusqu'à sa Maison qu'il avoit fait préparer pour ce jeune Prince. [...] Ces complimens estant faits, Mr le Marquis de Rasily le régala d'un magnifique Soupé, qui fut suivy de la Comédie. C'est un divertissement que luy donnerent des Comédiens qui heureusement estoient arrivez à Tours. Le lendemain jour de S. Martin, ce Prince entendit la Messe aux Jacobins, où il fut conduit par le mesme Mr de Rasilly, qui luy donna ensuite un Dîné tres-propre. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_276" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_276</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 276, 278, 280-281</bibl>
        <p>Cette foule n'a pas esté moindre dans la Cerémonie qui fut faite à Limours, Diocese de Paris, le Dimanche 9. de ce mois, pour la Translation des Reliques de Saint Marc, d'une vieille Châsse dans une neuve. [...]</p>
        <p>Les Habitans de Limours ayant fait orner magnifiquement leur Eglise, ainsi que les trois Autels qui furent chargez d'un nombre infiny de Cierges, on chanta Matines, apres lesquelles Mr de Bayeux revêtu de ses Habits Pontificaux, commença la Cerémonie par les Prieres accoûtumées. [...]</p>
        <p>Après la Messe qui fut celébrée pontificalement par Mr l'Evesque de Bayeux, Mr &amp; Madame de Baville qui assisterent à cette Céremonie avec quantité de Personnes de qualité, régalerent ce Prélat, &amp; les principaux des Officiers, dans le Château de Limours. On chanta les Vespres avec beaucoup de solemnité, &amp; en suite on commença la Procession, à laquelle se trouva un concours de monde inconcevable. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_313" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_313</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 313-317</bibl>
        <p>Retour de Monsieur à Paris, &amp; tout ce que ce Prince y a fait pendant son sejour.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay parlé au commencement de ma Lettre du retour du Roy à Saint Germain, mais je ne vous ay rien dit de Monsieur. Ce Prince arriva avec toute sa Cour, un jour avant Leurs Majestez, &amp; se rendit à Paris, où il a demeuré huit ou dix jours. Il avoit de l'impatience, ainsi que Madame, de voir Mr le Duc de Chartres, qui estoit indisposé depuis quelque temps. [...] Pendant le séjour que Leurs Altesses Royales ont fait à Paris, Elles ont esté voir leur belle Maison de S. Cloud, &amp; ont fait quelque voyages à S. Germain, ne pouvant estre éloignées longtemps de Leurs Majestez. Elles ont esté aussi prendre le divertissement de la Comédie à l'Hostel de Guénegaud, où Elles ont veu une Tragédie nouvelle, que Mr de la Tuilerie a fait joüer sous le nom d'Hercule. Cette Piéce a quantité de beaux Vers, &amp; les Scenes tendres qui y sont meslées en rendent la représentation fort agréable. Leurs Altesses Royales sont retournées à S. Germain, où l'on joüe alternativement tous les Mercredis &amp; les Samedis le Pourceaugnac &amp; le Bourgeois Gentilhomme, ornez de Musique, comme je vous l'ay marqué. Les Comédiens Italiens y ont aussi representé quelques-unes de leurs plus plaisantes Comédies. Il y a souvent eu Chasse, &amp; l'on a esté plusieurs fois se promener à Versailles. Enfin jamais la Cour n'a esté plus en joye, Elle a raison de se divertir, sous un Roy dont le continuel travail assure la gloire &amp; le repos du Royaume. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_319" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_319</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 319-320</bibl>
        <p>Divertissemens de cet Hyver.</p>
        <p/>
        <p>Il n'y aura aucun Opéra nouveau pendant tout l'Hyver. Celuy d'Atys, que Madame la Dauphine n'a point encore veu, servira ce Carnaval de divertissement à la Cour. On assure que la plûpart des Personnes de qualité qui ont dancé dans le Triomphe de l'Amour, danceront aussi dans cet Opéra. L'Académie de Musique a remis celuy de Proserpine qu'elle donne présentement au Public, &amp; qu'on a rendu nouveau par plusieurs Machines qu'on y a changées, &amp; par les Entrées que l'on a renduës plus belles, en y meslant la plûpart des Filles qui ont dancé tout l'Eté dans ce mesme Triomphe de l'Amour. Mr de Lully travaille à l'Opéra de Persée &amp; d'Andromede, qu'il donnera au Public incontinent apres Pasques. Il est de la composition de Mr Quinaut. C'est tout dire en matiere d'Opéra.</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-11_320" resp="mercure">
        <head>MG-1681-11_320</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1681, p. 320-323</bibl>
        <p>Theses soûtenues à Avignon.</p>
        <p/>
        <p>Une des plus spirituelles Personnes de vostre beau Sexe, a écrit icy que depuis fort peu de temps le Fils aîné de Mr Guyon Doyen de la Rote, avoit soûtenu des Theses de Philosophie dans l'Eglise des Jesuites d'Avignon, avec une netteté &amp; une présence d'esprit qui luy avoient attiré l'applaudissement de tout le monde. [...] Apres un magnifique Repas qu'il donna dans son Palais à ces Evesques &amp; à la Compagnie de la Rote, il partit avec un Cortége d'environ quarante Carrosses, &amp; se rendit à l'Eglise des Jesuites, où ces quatre Prélats se placerent sous un grand Dais de velours cramoisy, au brüit des Trompetes &amp; des Hautbois, apres quoy la Musique &amp; les Violons augmentérent le plaisir qu'il y avoit de voir le grand nombre de Personnes de qualité qui composoient l'Assemblée.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>