<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, avril 1690</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1690-04/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>avril 1690</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1690-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1690-04_064" resp="mercure">
        <head>MG-1690-04_064</head>
        <bibl>Mercure galant, avril 1690, p. 64-66</bibl>
        <p>Chaires de droit remplies à Paris &amp; à Caen.</p>
        <p/>
        <p>Cette assemblée se tint le Jeudy 9. du mois passé. [...] La Compagnie se rendit à Saint Jean de Latran, où l'on chanta une Messe solemnelle, aprés laquelle on proceda à l'Election.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1690-04_231" resp="mercure">
        <head>MG-1690-04_231</head>
        <bibl>Mercure galant, avril 1690, p. 231-232</bibl>
        <p>Ceremonie faite aux Cordeliers.</p>
        <p/>
        <p>On celebre chaque année au jour du Dimanche de Quasi modo, dans l'Eglise du Convent des Cordeliers de Paris, une Feste que les personnes qui ont visité les Saints Lieux, rendent solemnelle. Cette Ceremonie commence par une Procession publique d'un grand nombre de Religieux, &amp; de ceux qui ont eu le bonheur de voir le Sepulchre du Sauveur. Ils portent des palmes en leurs mains, &amp; sont precedez de Trompettes, de Timballes, de Hautbois, &amp; d'autres Instrumens de Musique, pour marquer la joye particuliere qu'ils ressentent de la Resurrection du Fils de Dieu, &amp; du triomphe qu'il a remporté sur ses ennemis. La Messe se chante ce jour-là en Grec, &amp; c'est un usage tres ancien. Aprés l'Evangile il y eut cette année un Sermon en la mesme Langue.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>