<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, avril, première partie, 1689</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-04a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, avril, première partie, <date>1689</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1689-04a_157">
        <head>MG-1689-04a_157</head>
        <bibl>Mercure galant, avril 1689, p. 157-159</bibl>
        <p>Réjoüissances faites à Rome.</p>
        <p/>
        <p>Le Jeudy 17. du dernier mois, Mr Dalibert, un des premiers Officiers de la Reine de Suede, fit une grande Feste à Rome dans l'Eglise de la Maison Professe des Peres Jesuites dediée au Nom de JESUS, au sujet de la convalescence de cette Princesse. L'Eglise qui est une des plus belles de la Ville, estoit tenduë des plus riches Tapisseries de la Reine, avec des Vases d'argent remplis de bouquets &amp; de fleurs sur les corniches &amp; sur les piedestaux. Il y eut une excellente Musique &amp; une Simphonie des plus belles. L'Evesque de Verceil celebra la Messe, &amp; douze Cardinaux y assisterent, avec une affluence de monde incroyable. Le soir le Palais de la Reine fut illuminé, &amp; toutes les ruës des environs, de mesme que toutes celles qui conduisent de ce Palais à l'Eglise de JESUS. Le Dimanche suivant, tous les Marchands Ouvriers &amp; Artisans qui travaillent pour cette Princesse, firent aussi une superbe Feste dans l'Eglise de S. Salvator in Lauro, où il y eut encore une fort belle Musique. Ils avoient fait orner la façade de l'Eglise de toiles peintes, avec quantités de figures, de Médaillons, &amp; de Devises, &amp; des Festons de fleurs sous les voûtes &amp; sous les arcades.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>