<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre 1694</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1694-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>novembre 1694</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1694-11_163">
        <head>MG-1694-11_163</head>
        <bibl>Mercure galant, novembre 1694, p. 163-172</bibl>
        <p>Pompe funebre de Mademoiselle de Dombes.</p>
        <p/>
        <p>Je vous appris aussi par ma Lettre du mois passé, que Madame la Duchesse du Maine étoit accouchée d'une Princesse, qui estoit morte peu de temps aprés. Elle en accoucha à sept mois le 11. de Septembre dernier, &amp; la petite Princesse fut ondoyée à l'instant par Mr l'Abbé Dandin, Aumônier de Madame la Duchesse du Maine. Quelques jours aprés qu'elle fut née, Monsieur le Duc du Maine ordonna qu'on la nommeroit Mademoiselle de Dombes. Elle mourut le 26. du mesme mois. [...]</p>
        <p>[Le] 28 ; le Corps fut porté à la Paroisse de Versailles, dans un Carosse à six chevaux, dans lequel estoit Madame de Malezieu, Gouvernante de la petite Princesse, &amp; un Aumosnier en surplis. [...]</p>
        <p>Le Samedy 16. Octobre, on tendit de blanc tout le grand Choeur de la Paroisse, avec trois rangs de tentures dans la Nef, &amp; devant le Portail, le tout fermé des armoiries de la Princesse. [...] Le Clergé chanta les Prieres ordinaires, aprés lesquelles les Prestres descendirent le Corps dans un petit Caveau que l'on avoit creusé au milieu du Choeur.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>