<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, août 1697</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1697-08/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>août 1697</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1697-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1697-08_153" resp="mercure">
        <head>MG-1697-08_153</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1697, p. 153-172</bibl>
        <p>Cérémonies faites à Valogne.</p>
        <p/>
        <p>Je vous appris par ma Lettre du mois de May dernier, ce qui s'estoit passé à Valogne, quand Mr le Comte de Breauté fut receu au gouvernement de cette vielle. Le Presidial luy ayant presenté l'honneur du Pain-benit pour le jour de Saint Yves, Patron des Gens de Justice, dont il est le Chef, comme Grand Bailly de Cotentin, la Noblesse, qui en Normandie a droit de seance dans les tribunaux, avec les Juges, l'accompagna à l'Eglise, où il y eut Musique &amp; Sermon ; &amp; après la Messe il donna un magnifique repas, où se retrouverent plus de cent personnes des plus considerables &amp; des plus distinguez de la Ville. Tout y fut servi avec une politesse qui répondit à l'abondance &amp; à la delicatesse des mets, ce qui fut accompagné d'une Simphonie qui dura jusqu'à la nuit. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1697-08_178" resp="mercure">
        <head>MG-1697-08_178</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1697, p. 178-188</bibl>
        <p>Statue du Roy, placée dans le Chasteau d'Ivry.</p>
        <p/>
        <p>Le 7 de ce mois, Mr Bose, Prevost des marchands, fit placer dans les Jardins de son Chasteau d'Ivry, dont il est Seigneur, la Statuë du Roy, sortie de la main du Sr Coiseux, fameux sculpteur, pour honorer sa maison de la presence de son Maistre, &amp; laisser à la posterité un monument étrenel de son zele, de son respect &amp; de sa reconnaissance. Cette Statuë est semblable à celle qui fut érigée en 1689 dans la Galerie de l'Hostel de Ville de Paris. [...]</p>
        <p>Plusieurs personnes considerables, &amp; par leur rang, &amp; par leur merite, s'estant renduës à Ivry le soir de ce même jour, y furent recuës dans un beau Salon, d'où l'on découvvre le Parc &amp; les Jardins de cette maison. Il y eut un magnifique repas de trois tables proprement servies, &amp; il fut accompagné d'un concert de Flutes douces &amp; Allemandes &amp; d'autres instrumens. Sur la fin de ce repas, la Compagnie salüa debout avec respect la Santé du Roy, &amp; aussitost cent cinquante Boëtes se firent entendre, ainsi que les fanfares des Trompettes, et le bruit des Timbales, &amp; le son agréable des Hautbois, tout cela estant dispersé en differens endroits du Jardin. Chacun voulut courir à ce bruit ; mais l'on fut surpris en sortant de ce Salon, de voir des feux éclatants de toutes parts. C'estoient des lumieres dans des vases qu'on avoit posez sur des gazons un peu élevez, à quatre pieds de l'autre, &amp; qui par un double rang conduisirent cette nombreuse assemblée jusqu'à la Statüe du Roy. [...] La compagnie ayant esté receuë en ce lieu au bruit des Trompettes, des Timballes &amp; des Hautbois, qui faisoient ouïr alternativement une melodie guerriere, &amp; des fanfares convenables à la Feste, elle y fut arrestée par un grand nombre de fusees volantes qui vinrent y fondre de divers endroits, après quoy on fut conduit par un pareil bordage de lumieres à un grand bassin [...] où le feu &amp; l'eau se rencontrant faisoient un meslange des plus agreables. [...] Pendant que l'on admiroit toutes ces choses, on vit sortir du costé de la grille du Jardin comme un deluge de feu, qui annonça l'artifice qu'on avoit préparé. Au même moment parurent des Soleils fixes, &amp; d'autres mobiles, qui sont la Devise de Sa Majesté. Ils furent accompagnez d'aigrettes, de jets &amp; de pluyes de feu en fort grand nombre ; &amp; sur la fin partirent avec impetuosité comme d'un gouffre, une infinité de serpentaux, de pots à feu, &amp; de petards, [...] qui par une espece de tonnerre mirent fin à l'artifice qui duroit depuis deux heures. A ce plaisir succeda celui d'une promenade, qui ne put estre que fort agreable dans une nuit, où l'on respiroit un air si doux. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1697-08_188" resp="mercure">
        <head>MG-1697-08_188</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1697, p. 188-191</bibl>
        <p>Morts.</p>
        <p/>
        <p>Les Muses ont fait une veritable perte en la personne de Mr de Santeul, Chanoine Regulier de Saint Victor. Il avoit un genie merveilleux pour les Vers Latins, &amp; l'on peut dire que tous ceux qu'on voyoit de luy, couloient de source. On a imprimé un recueil, qui fait connoistre que son esprit estoit tout de feu, tant la force &amp; la douceur de l'expression s'y trouvent jointes agreablement. Il ne traitoit aucune matiere qu'il n'embellist par la richesse des termes choisis dont il se servoit. Les Inscriptions qu'il a faites pour la plupart des Fontaines de Paris, seront des monumens éternels de sa gloire ; mais ce qui luy a acquis un honneur qui conservera son nom jusqu'à la derniere posterité, ce sont les Hymnes, qui ont paru un ouvrage si achevé, qu'on les chante presentement dans l'Eglise. Il est mort en Bourgogne, où il avoit eu l'honneur d'accompagner Monsieur le Duc, qui tient les Etats de cette Province. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1697-08_199" resp="mercure">
        <head>MG-1697-08_199</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1697, p. 199-201</bibl>
        <p>Entrée de l'Ambassadeur de Portugal à Hispaham.</p>
        <p/>
        <p>Les Lettres de Perse, dont je vous ay déjà fait part, vous ont appris l'Entrée que l'Ambassadeur a faite dans Hispahan. En voicy des circonstances plus précises, tirées d'une autre Lettre de Mr l'Evêque de Babilone.</p>
        <p/>
        <p>A Hispaham le 27 Decembre 1696.</p>
        <p>L'Ambassadeur de Portugal D. Antonio Peyra fit icy son Entrée publique le 30 du mois dernier. Il estoit précédé de vingt Fusiliers, d'un Porte Enseigne avec l'Etendart de son Roy, de deux Trompettes d'argent, de vingt-quatre personnes de livrée, vêtuës de drap rouge avec des Turbans Persiens, de plusieurs Gentilshommes Portugais , &amp; de quantité de beaux chevaux de main. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1697-08_202" resp="mercure">
        <head>MG-1697-08_202</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1697, p. 202-220</bibl>
        <p>Relation du voiage de Mr de Pointis.</p>
        <p/>
        <p>Vous attendez la Relation du Voyage de Mr de Pointis, &amp; je vous en envoye une, telle qu'elle a esté faite par un Officier du Vaisseau nommé le Fort, qui est le premier qui ait apporté des nouvelles de ce qui s'est passé au Siege de Cartargene. Cette Ville est située dans une Presqu'isle d'une Province de l'Amerique Meridionale, qui porte le même nom de Cartagene, &amp; qui est dans le nouveau royaume de Grenade. [...] La Ville a un Evêché Suffragant de Santa Fé de Bogotta. [...]</p>
        <p/>
        <p>RELATION</p>
        <p>Du Voyage fait aux Indes</p>
        <p>Espagnoles.</p>
        <p/>
        <p>SA Majesté ayant accordé à Mr de Pointis sept Vaisseaux de guerre, trois Fregates, deux Flutes, quatre traversiers, &amp; une Galiote à Bombes, il partit de Camaret le 9 janvier 1697 &amp; fit route pour Saint Domingue [...]</p>
        <p>[Suit le récit du voyage et de l'expédition militaire jusqu'au siège de la ville de Carthagène.]</p>
        <p>Le I May, nous travaillâmes à mettre nos Mortiers &amp; nos Canons en batterie pour donner sur Cartagene. Le 2, le Sceptre &amp; le Vermandois commencerent à faire feu sur la Ville ; le même jour, les gens de Cartagene surpris d'étonnement de nostre diligence à les maltraiter, arborerent Pavillon blanc sur les remparts. [...] Deux jours après ils signerent la capitulation. Au bout de trois jours, ils en sortirent au nombre de deux mille hommes de garnison, Tambour batant, méche allumée, Drapeaux déployez, deux pieces de Canon, &amp; deux hommes masquez, qui estoient deux de nos Soldats, Espagnols de Nation, qui avoient deserté de nos Troupes. Ce même jour, Mr de Pointis accompagné de trente Gardes de la Marine, &amp; de plusieurs de ses Officiers, entra dans la Ville, &amp; alla à directement à la Cathedrale, où il fit chanter le Te Deum en action de grace d'avoir remporté la victoire sur ses Ennemis ; après quoy il alla au Gouvernement prendre possession de tout. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>