<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mai 1682</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-05/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mai 1682</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1682-05_001">
        <head>MG-1682-05_001</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 1-5</bibl>
        <p>Avant-propos</p>
        <p/>
        <p>Quand le Roy, en héritant du plus florissant Royaume du monde, n'auroit pas trouvé le titre de Tres-Chrestien attaché à sa Couronne, ce qu'un pieux zele luy fait entreprendre tous les jours, ne luy auroit pas moins acquis cette glorieuse qualité, que ses Actions inimitables luy ont fait mériter le surnom de Grand. Le dessein de ce Monarque a toûjours esté que la Chapelle de Versailles fust le Lieu le plus magnifique de ce somptueux &amp; brillant Palais ; &amp; comme un Ouvrage d'une parfaite beauté ne peut s'achever en peu d'années, &amp; qu'il a toûjours fait voir que rien ne luy couste lors qu'il s'agit de faire éclater sa pieté, il a bien voulu en faire construire une autre qui passera toûjours pour tres-belle, &amp; qui cependant ne sera que la Nef de celle à laquelle il a ordonné qu'on travaillast. J'ay plus à vous dire, &amp; ce que je vous diray vous surprendra encor d'avantage. Le Roy entretient douze Missionnaires dans cette Chapelle, avec six Enfans de Choeur. Il leur a donné des Ornemens, de l'Argenterie, &amp; genéralement tout ce qui peut estre à leur usage ; le tout d'une grande propreté, &amp; d'une richesse proportionnée. J'aurois adjoûté d'un tres-bon goust, si vous ne sçaviez qu'ayant une entiere connoissance de toutes choses, ce Prince ne confie le soin de tout ce qu'il fait faire qu'à des Personnes dont l'intelligence égale le zele. Ces Missionnaires doivent faire tous les jours le Divin Service comme on le fait aux Paroisses, c'est à dire, que pendant tout le matin ils diront des Messes, &amp; chanteront Vespres l'apresdînée. Ce qu'ils feront davantage, c'est que dans le temps qu'il n'y aura point d'Office, deux d'entre eux seront toûjours en prieres devant l'Autel. Outre la Grand'Messe qu'ils disent tous les Dimanches &amp; les autres jours de Festes, il y a Salut avec Exposition ; &amp; tous les soirs on fait une Priere, &amp; en suite l'Examen qu'un Missionnaire lit. La Reyne s'y trouve presque toûjours. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_009">
        <head>MG-1682-05_009</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 9-38</bibl>
        <p>Cerémonies observées à la Benédiction de la grosse Cloche de l'Eglise de Paris.</p>
        <p/>
        <p>Le jour precédent, le Roy qu'on ne voit pas moins infatigable pour les actions de pieté, que pour celles qui conduisent à la gloire, avoit assisté à une Benédiction d'une autre nature. Ce fut à celle de la grosse Cloche de l'Eglise de Paris. Cette Cloche a esté faite pour remplir la place de celle qui avoit esté benie sous le nom de S. Jacques, &amp; qu'un Comte de Montaigu avoit donnée avant l'an 1400. Elle a plus de huit pieds de diamétre, neuf pieds de hauteur sur vingt-cinq pieds trois pouces de tour par le bas, &amp; dix pouces d'épaisseur. Son poids est de trente-deux milliers, qui est le double de la precédente. Elle estoit dans l'Eglise, immédiatement au dessous du petit Clocher, vis-à-vis la Porte du Choeur. On l'avoit posée depuis quelques jours sur une Baze quarrée, au milieu d'une plate-forme de deux pieds &amp; demy de hauteur, &amp; qui s'étendoit depuis l'Autel de la Vierge, jusqu'à celuy qui est de l'autre costé, à une égale distance de la Porte du Choeur. [...] Le Prie-Dieu du Roy, couvert d'un marche-pied de Velours violet, sur lequel il y avoit des Carreaux pour la Famille Royale, estoit placé vis-à-vis l'Autel de la Vierge. [...] De l'autre costé du Prie-Dieu du Roy, par dela la Cloche, on avoit mis deux Fauteüils, &amp; plusieurs Sieges-plians. L'espace entre la Porte du Choeur &amp; la Cloche, se trouva remply de Bancs préparez pour le Chapitre ; &amp; vis-à-vis de la Cloche, dans le mesme endroit, il y avoit un Fauteüil pour Mr l'Archevesque de Paris, [...].</p>
        <p>Le Roy &amp; la Reyne estant partis de la délicieuse Maison de S. Cloud, qui appartient à Monsieur, se rendirent à Nostre-Dame le Mercredy 29. de l'autre mois, environ à onze heures du matin. Ils estoient accompagnez de Monseigneur le Dauphin, de Monsieur, de Madame, &amp; de Mademoiselle d'Orleans. [...] Mr l'Archevesque en Camail &amp; en Rochet, assisté de son Clergé, reçeut le Roy &amp; la Reyne à la Porte de l'Eglise, &amp; leur présenta la Vraye-Croix, qu'ils adorerent &amp; baiserent à genoux. Ils leur présenta aussi de l'Eau-benîte, sans leur avoir fait aucun compliment, &amp; les conduisit à leur Prie-Dieu, d'où ils entendirent la Messe. Sitost qu'elle fut finie, ils le quitterent, pour venir au Lieu où leurs Fauteüils avoient esté mis. Toute la Famille Royale se plaça en suite selon son rang, [...]. Mr l'Archevesque s'estant revestu dans la Sacristie de ses Habits Pontificaux pendant qu'on disoit la Messe, [...] vint se placer sur l'Estrade dans le Fauteüil qu'on luy avoit préparé. En suite s'estant levé, &amp; la Mitre luy ayant esté ostée, il commença la Cerémonie. Quoy qu'on appelle Parrains &amp; Marraines, ceux qui imposent le Nom dans celles de cette nature, c'est une erreur de penser que la Benédiction des Cloches soit un Baptéme ; mais comme l'Eglise consacre à Dieu par des Benédictions &amp; des Onctions, les Temples, les Autels, les Vases, &amp; les autres choses qui sont destinées au culte extérieur de nostre Religion, la raison veut qu'on benisse aussi les Cloches, puis qu'elles contribuënt à ce culte, &amp; que les Fidelles entendant leur son, s'assemblent dans les Eglises pour rendre à Dieu ce qui luy est deû. On se sert d'Aspersions, d'Onctions, &amp; de Prieres, pour en faire la Benédiction ; &amp; mesme par des figures de l'Ancien Testament, l'Eglise marque l'esprit de cette Cerémonie. [...] Quand à l'imposition du Nom, qui fait appeler Parrains &amp; Marraines ceux qui sont priez de le donner, comme l'Eglise consacre les Temples &amp; les Autels sous l'Invocation des Saints, &amp; quelquefois mesme sous les titres des mystéres, &amp; des divers noms que l'Ecriture donne à Dieu, elle en use de mesme dans la Benédiction des Cloches ; &amp; cette invocation jointe aux prieres &amp; aux autres cerémonies dont elle se sert, nous donne lieu d'espérer que dans les occasions pressantes, Dieu voudra bien nous accorder sa protection, quand excitez par le son des Cloches nous l'implorerons contre les orages &amp; les tempestes, &amp; contre la malignité des puissances de l'air.</p>
        <p>Mr l'Archevesque s'estant levé, comme je l'ay dit, commença le Pseaume Deus misereatur nostri, pendant lequel luy &amp; le Clergé se tinrent debout &amp; découverts. Ce Pseaume convient fort à l'esprit de cette Cerémonie, puis qu'il doit estre entendu de la vocation de toutes les Nations à l'Evangile, &amp; que cette vocation est représentée, &amp; comme renouvellée par le son des Cloches, qui appellent &amp; assemblent les Fidelles dans les Eglises pour assister aux Divins Offices. Apres cela, Mr l'Archevesque fit la benédiction de l'Eau sur le Benîtier que l'Exorciste luy présenta. On demande à Dieu dans la Priere qui est destinée à cette Benédiction, qu'au bruit de la Cloche benie par l'Aspersion, les Ennemis invisibles des Hommes se retirent, que les tempestes &amp; les orages finissent, &amp; que les sentimens de religion &amp; de pieté augmentent dans le coeur des Fidelles, [...]. Cette Priere estant achevée, Mr l'Archevesque &amp; les Assistans s'assirent, &amp; le Sous-Diacre chanta une Leçon tirée du dixiéme Chapitre du Livre des Nombres, où Moïse rapporte le commandement que Dieu luy fit de faire batre au marteau des Trompetes d'argent pour assembler le Peuple, regler la marche, &amp; les mouvemens diférens de l'Armée, annoncer les Festes, &amp; solemniser les Sacrifices. L'Eglise fait servir les Cloches à une Milice plus sainte, &amp; à des Misteres &amp; des Sacrifices incomparablement plus augustes, dont ceux de la Loy de Moïse n'ont esté que la figure. Apres la Leçon, le Sous-Diacre se mit à genoux, &amp; reçeut la Benédiction de Mr l'Archevesque. Puis s'estant levé, il alla demander à Leurs Majestez sous quel Nom Elles vouloient que la Cloche fust benie. Le Roy l'appella Emanüel-Loüise-Therése. Si tost que ces noms luy eurent esté donnez, Mr l'Archevêque en sonna trois coups. Le Roy &amp; la Reyne ayant fait la mesme chose, on luy osta de nouveau sa Mitre, &amp; il entonna une Antienne. Ensuite ayant reçeu l'Aspersoir de la main du Diacre, il le trempa dans le Benistier, &amp; commença les Aspersions, faisant une fois le tour de la Cloche. Elles furent continuées par le Diacre &amp; le Sousdiacre, &amp; l'un &amp; l'autre essuya la Cloche avec les Servietes préparées. Pendant cela, le Choeur chantoit en plein-chant le Pseaume Afferte Domino Filÿ Dei. Ce Pseaume est un récit du bruit que la Puissance de Dieu fait entendre sur les Eaux, quand il veut remplir ses Ennemis de frayeur, en mesme temps qu'il fait joüir son Peuple d'une paix profonde. Le mesme Pseaume marque la Vocation des Gentils à la Grace de l'Evangile. Apres qu'il fut achevé, on dit l'Antienne, pendant laquelle Mr l'Archevesque lava ses mains ; &amp; le Diacre luy ayant présenté le Vase des saintes Huiles ouvert, il en fit une Onction en croix sur la Cloche avec le pouce, à l'endroit où est une Croix en relief. Puis il dit une Oraison, par laquelle l'Eglise demande à Dieu, que comme l'ancienne Loy il a commandé à Moïse qu'il fist faire des Trompetes pour servir à son Culte, &amp; dans les necessitez publiques, il luy plaise aussi dans la Loy nouvelle joindre le mouvement de la Grace à l'impression que le son des Cloches sera dans l'ame des Fidelles, afin que leur foy augmente par la Grace du Saint Esprit, que les tempestes &amp; les orages cessent, que les Puissances de l'air, dont Nostre-Seigneur a triomphé par la Croix, soient mises en fuite à la veuë de celle qui est marquée sur la Cloche, &amp; que les Démons soient vaincus par le Sauveur du Monde, au Nom de qui toute Creature fléchit le genoüil dans le Ciel, dans la Terre, &amp; dans les Enfers. Cette priere finie, Mr l'Archevesque reprit sa Mitre, &amp; essuya avec du coton l'endroit de la Cloche où il avoit fait l'Onction, &amp; son pouce avec la mie de pain préparée. Puis estant debout &amp; découvert, il entonna une seconde Antienne, &amp; le Choeur chanta le Pseaume Exultate Deo, pendant lequel Mr l'Archevesque fit avec les mesmes saintes-Huiles sept Onctions en croix avec le pouce sur le dehors de la Cloche, dans les lieux marquez. Il en fit quatre autres avec le saint-Chresme au dedans de la Cloche, aux endroits aussi marquez, à l'exemple de ce qui se faisoit dans l'Ancien Testament, où Dieu avoit ordonné à Moïse de consacrer les Vases du Tabernacle, avec le Chrême, dont le Grand Prestre estoit consacré. Par le Pseaume qu'on chanta pendant que l'on fit ces Onctions, le Prophete invite le Peuple d'Israël à se servir de Trompetes, &amp; de toutes sortes d'Instrumens de Musique, pour rendre grace à Dieu de l'avoir délivré de la captivité d'Egipte. Cette captivité représente celle où le peché nous assujetit ; &amp; la liberté que Dieu donna à son Peuple, est la Figure de celle qu'il donne à ses Enfans, &amp; des graces dont il les comble dans la Loy nouvelle. Le Pseaume en renferme la prédiction, &amp; elles sont figurées par les onctions dont se sert l'Eglise. Apres l'Antienne, Mr l'Archevesque debout &amp; découvert, chanta une autre Oraison, par laquelle l'Eglise demande à Dieu, que comme en présence de l'Arche, il renversa les Murailles de Jéricho au bruit des Trompetes, de mesme il luy plaise dissiper les forces des Puissances invisibles, &amp; reprimer la violence des Démons, lors que les Chretiens excitez par les Cloches luy demanderont ses Graces, qui sont figurées par les Onctions. Mr l'Archevesque ayant entonné une troisiéme Antienne, &amp; estant assis &amp; couvert, le Diacre luy présenta l'Encensoir, &amp; le Sousdiacre la Navete, dans laquelle il y avoit de l'Encens, de la Myrrhe, &amp; des Pastilles. Il prit de tout ce qui estoit dans la Navete, &amp; le mit dans l'Encensoir sans benir. Cependant le Choeur chanta en Musique le Pseaume Laudate Dominum in sanctis ejus, &amp; le Diacre mit l'Encensoir sous la Cloche. Les Peres de l'Eglise ayant comparé aux parfums les loüanges que nous donnons à Dieu, c'est avec raison qu'on se sert de leur odeur en benissant les Cloches qui invitent à le loüer, &amp; que l'Eglise chante en mesme temps le Pseaume que je viens de vous marquer, puis qu'il engage toutes les Creatures à employer toutes sortes d'Instrumens de Musique, pour rendre à Dieu le tribut des loüanges que les Fidelles luy doivent. L'Antienne qui suivit ce Pseaume estant achevée, Mr l'Archevesque chanta une Oraison, que l'Eglise adresse au Sauveur du Monde. Elle demande par cette Oraison, que de mesme qu'il appaisa la tempeste dont la Nacelle où il estoit endormy estoit menacée, il ait la bonté de secourir son Peuple dans ses besoins, afin que par sa puissance les Démons soient confondus, que les Fidelles soient fortifiez dans la Foy, &amp; que comme dans l'ancienne Loy, Dieu jettoit souvent la terreur parmy les Ennemis de son Peuple par des bruits qu'il leur faisoit entendre, &amp; qu'il s'estoit engagé de le secourir quand il se serviroit des Trompetes qu'il luy avoit ordonné de fabriquer, de mesme il luy plaise au bruit de ce Signal, conserver les Chrêtiens &amp; tout ce qui leur appartient, &amp; les défendre des insultes de leurs Ennemis. Cette Oraison fut suivie d'un Evangile selon Saint Mathieu, que le Diacre alla chanter sur le Pupitre que l'on avoit préparé. Dans cet Evangile le Sauveur du Monde parle à ses Disciples du Jugement dernier, &amp; dit que les Anges se serviront de Trompetes, c'est à dire, d'un bruit qui ne peut estre mieux exprimé que par celuy des Trompetes, pour faire assembler les Elûs de toutes les Parties du Monde ; &amp; si Origene a dit que les Trompetes de l'Ancien Testament ont esté la figure de celles du Jugement dernier, on peut dire que les Cloches le représentent aussi, puis qu'elles rassemblent les Fidelles dans les Eglises, comme les Trompetes rassembleront tous les Hommes au jour du Jugement. Mr l'Archevesque finit la Cerémonie par la Benédiction solemnelle. Le Roy &amp; la Reyne la reçeurent à genoux. Apres la Benédiction, ce Prélat descendit de la Plate-forme par le milieu de la Nef, sans reconduire le Roy, parce qu'il estoit conduit pontificalement. Il laissa le soin au Chapitre de voir monter Leurs Majestez en Carrosse. Elles partirent tres-satisfaites de la Musique de Mr Mignon.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_159">
        <head>MG-1682-05_159</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 159-163</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé à l'Observatoire &amp; aux Invalides, le jour que Leurs Majestez y ont esté.</p>
        <p/>
        <p>[...] Sa Majesté devant aller à l'Hôtel des Invalides apres avoir vû l'Observatoire, la Cour s'estoit partagée, &amp; il y avoit une partie des plus considérables Seigneurs qui l'attendoient à ce magnifique Hôtel. Parmy eux estoient Monsieur le Prince de Conty, Mr le Duc du Maine, Mr le Duc d'Elbeuf, Mr de Lislebonne, Mr le Prince de Commercy, Mr le Duc de Boüillon, Mr le Comte d'Auvergne, &amp; huit Maréchaux de France. Mr le Marquis de Louvoys s'y estant rendu deux heures avant le Roy, envoya exprés à l'Observatoire pour estre précisément averty du moment de sa venüe. ce fut environ à cinq heures &amp; demie que Leurs Majestez y arriverent, accompagnées de Monseigneur le Dauphin, de Monsieur, de Madame, de Mademoiselle, de Mademoiselle d'Orléans, de Madame la Princesse de Conty, &amp; d'un grand nombre de Seigneurs &amp; de Dames du premier rang. Le Roy descendit de Carrosse devant les deux Pavillons qui sont à l'entrée de l'Avantcourt de l'Hôtel, &amp; il y trouva deux cens cinquante Hommes sous les armes mis en deux rangs, au travers desquels il passa jusques dans la Court Royale, qu'on peut regarder comme la plus belle, &amp; la plus réguliere de l'Europe. [...] Mr le Marquis de Louvoys, &amp; Mr de S. Martin Gouverneur de cet Hôtel, qui avoient pris le devant, conduisirent Leurs Majestez dans les lieux les plus remarquables de cette Maison. Elles en considérerent la beauté pendant prés de deux heures, &amp; se rendirent ensuite à l'Eglise, où Mr Joly, Supérieur Genéral de la Maison de S. Lazare, leur présenta la Croix à baiser, pendant que le Sr le Begue Organiste du Roy, qui estoit venu exprés, touchoit l'Orgue avec cette belle maniere qui charme toûjours tous ceux qui l'entendent. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_175">
        <head>MG-1682-05_175</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 175-185</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé à S. Cloud pendant le sejour de Leurs Majestez.</p>
        <p/>
        <p>Le Roy retourna à S. Cloud au sortir des Invalides, &amp; pendant son sejour dans cette délicieuse Maison, il fit deux voyages à Paris, plusieurs à Versailles, &amp; alla à la Chasse au Cerf, au Loup, &amp; à l'Oiseau ; &amp; à la Promenade dans les Jardins de S. Cloud. [...] On n'a pû se promener aussi souvent que la Cour l'eust souhaité, parce que le commencement du Printemps a esté fort pluvieux. Cependant la beauté du Lieu &amp; son heureuse situation, n'ont pas laissé de faire passer de tres-beaux jours. Voicy comment. Toute la Cour avoit liberté entiere de s'assembler où elle vouloit. [Suit une description des lieux] Le Roy ayant donné congé à toute sa Musique, celle de Monseigneur le Dauphin servoit seule pendant la Messe, à laquelle le Sieur Frison chantoit tous les jours. Cette Musique avoit pour accompagnement les Sieurs Converset &amp; Martinot, &amp; le Sieur Garnier pour Organiste. On dit qu'elle est composée de la Famille des Piesches, parce que l'on compte cinq Personnes dans cette Famille qui en sont, sçavoir deux Filles, &amp; trois Garçons. On n'a rien chanté dans la Chapelle, pendant le sejour que Leurs Majestez ont fait à S. Cloud, qui n'ait esté de la Composition de Mr Charpentier. Il est si connu, &amp; je vous en ay parlé si souvent, que c'est tout ce que je vous en diray aujourd'huy. Mr le Begue fit entendre un jour à la Messe une Simphonie, que les Violons de Monsieur joüoient par Echo, avec l'Orgue. Elle fut trouvée fort belle. Les mesmes Violons de Son Altesse Royale, joüoient pendant les Repas. C'estoit tous les jours une affluence de monde extraordinaire. [...] Trois sortes de Divertissemens ont occupé tous les soirs, sçavoir la Comédie Italienne, la Françoise, &amp; le Bal. Les Comédiens François ont représenté Nicomede, OEdipe, &amp; Polieucte, de Mr Corneille l'aîné ; Venceslas, de feu Mr de Rotrou ; Britanicus, &amp; Phedre, de Mr Racine ; le Geolier de soy-mesme, D. Bertrand de Cigaral ; &amp; le Baron d'Albikrac, de Mr de Corneille le jeune. Tout ce qu'ont joüé les Italiens a extrémement diverty, &amp; l'inimitable Arlequin a toûjours paru de belle humeur. Il me seroit impossible de vous bien marquer jusqu'où a esté la joye que Monsieur a ressentie, de voir chez luy tant d'illustres Hostes.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_284">
        <head>MG-1682-05_284</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 284-290</bibl>
        <p>La Matrone d'Ephese, Comédie représentée par la Troupe Italienne.</p>
        <p/>
        <p>Les Italiens nous ont donné depuis quinze jours une Nouveauté, qui attire tout Paris. Elle a pour titre la Matrone d'Ephese. Ce sujet, traité plaisamment à leur maniere, pouvoit de luy-mesme avoir un fort grand succés. Jugez de l'effet qu'il doit produire, par l'embellissement qu'ils luy ont donné d'un Personnage de Procureur que jouë Arlequin. C'est une Satyre qui remplit entierement le dernier Acte, &amp; cet Acte est représenté tout en nostre Langue. Il fait voir les injustices dont les Procureurs sont capables, &amp; met dans leur jour tous les tours d'adresse que quelques-uns sçavent employer pour tirer de l'argent des Parties. Cela paroîtra choquant pour ce nombreux Corps, à ceux qui ne feront pas d'abord les refléxions que l'on doit faire. Quoy que dans tous les employs qui font les divers états des Hommes, on découvre tous les jours des tromperies &amp; des malversations ; on peut pourtant assurer qu'il n'y a point de Profession, qui en elle-mesme ait aucun défaut. Jamais on n'en a veu d'établies sur le pied d'en avoir ; autrement les Etats où l'on permettroit des Professions, necessairement accompagnées de défauts, seroient des Etats mal policez. Tout est bon de soy-mesme. Rien n'est plus saint que la Religion ; rien de meilleur qu'un veritable Dévot ; &amp; cependant la Dévotion fait des Hypocrites. Rien n'est plus utile qu'un Procureur qui fait son devoir, &amp; rien de plus ruineux pour les Parties qu'un Procureur, qui n'a que ses intérests en veuë. Ainsi les défauts estant des Hommes &amp; non des Professions ; ceux qui sont naturellement portez au mal, rafinent, chacun selon son employ, sur les moyens d'en commettre, &amp; voilà ce qui fait injustement imputer aux Professions, ce qui ne vient que de la mauvaise inclination des Particuliers qui les exercent. On peut connoistre par là, que la Comédie Italienne ne jouë point la Profession de Procureur, mais ceux d'entr'eux qui se distinguent par l'avidité du gain, &amp; à qui cette basse avidité fait faire des choses qui ne sont de leur employ que par usurpation, pour ne pas dire friponnerie. Ainsi cette Satyre produit plusieurs effets fort avantageux. Elle fait que les Procureurs qui se servoient de mille moyens injustes pour attraper de l'argent, changent de conduite, ou parce qu'ils reconnoissent leur faute, ou parce que la connoissance que la Comédie a donnée de leurs tours d'adresse, leur faisant appréhender d'estre surpris, ils n'osent plus les commettre si souvent. D'un autre costé, les Auditeurs qui ont des Procés, profitent beaucoup à la Matrone d'Ephese. L'Acte qui en fait la conclusion, leur apprenant la maniere dont ils peuvent estre trompez, ils prennent garde à s'en garantir. Ceux d'entre les Procureurs à qui l'on ne peut rien reprocher, ont veu cette Comédie avec plaisir, &amp; quelques-uns mesme ont donné des Mémoires contre ceux qu'ils jugent indignes d'estre leurs Confreres. Cela fait connoistre leur intégrité &amp; leur prudence.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_290">
        <head>MG-1682-05_290</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 290-296</bibl>
        <p>Comédie des Bouts-rimez représentée sur le Theatre François.</p>
        <p/>
        <p>Lundy dernier 25. de ce mois, la Troupe Françoise donna la premiere représentation d'une petite Comedie, intitulée les Bouts-rimez. Ce sujet est à la mode, &amp; c'est par cette raison que celuy qui l'a traité a crû le devoir choisir. On ne manque jamais de travailler sur tout ce qui fait du bruit, parce que plus les sujets sont connus, plus ils attirent de monde. Les choses que l'on expose ainsi au Public, n'en sont ny plus relevées, ny plus avilies. Le Theatre veut qu'on charge les actions que l'on représente ; &amp; comme plusieurs sont persuadez qu'il demande de gros traits, &amp; qui frapent vivement, ils croyent que ce qui est le moins vray-semblable, doit faire le plus d'effet. La nouvelle Comédie des Bouts-rimez en est un exemple. On y voit un Bourgeois qui pour Prix des rimes qu'il donne à remplir, propose sa Fille, &amp; dix mille écus. Il a tant de peur que le dessein où il est ne soit ignoré, qu'il le fait publier par les Carfours au son du Tambour. C'est une chose qui n'a nulle vraysemblance. Cependant ceux qui condamnent cet Incident, parce qu'il n'imite point la nature, se trouvent contraints de rire d'une pensée si bizarre. Il y a d'autres endroits, qui estant aussi outrez, sont également divertissans. Il faloit necessairement en user ainsi, pour faire un sujet Comique de cette matiere. Sans cela il ne seroit pas possible que beaucoup de choses, qui d'elles-mesmes n'ont rien de plaisant, eussent dequoy faire rire ceux-mesmes qui y seroient le plus disposez. Proposer des Bouts-rimez qu'on ne peut bien faire sans esprit, &amp; donner des Prix quand on est d'une qualité à le pouvoir faire, &amp; que le Sujet que l'on choisit est digne des loüanges du Public, c'est ne rien faire qui donne ouverture à plaisanter ; mais comme il n'est rien qui n'ait deux faces, &amp; que les Hommes ont l'esprit assez subtil pour pouvoir rendre la verité problématique, on peut trouver du ridicule par tout. Il ne faut que de l'excés pour cela. Il est condamnable dans la vertu mesme, qui n'est parfaite qu'en se prescrivant des bornes. Ainsi la petite Comédie, dont je vous parle, estant une chose tellement outrée qu'elle va jusqu'au dela du vray-semblable, n'est plus qu'un effet de l'imagination de son Autheur. Il a l'esprit vif, &amp; tout plein d'un sel qui se fait sentir. Il a traité son Sujet d'une maniere qui luy en a fait tirer plus qu'il ne sembloit fournir. La Piéce est aussi risible qu'elle est bien joüée, &amp; si quelques uns cherchent à la condamner, ils ont leurs raisons. Le plus grand nombre l'approuve, &amp; la tient d'autant plus digne d'attirer les Curieux, qu'elle est entierement neuve, &amp; ne ressemble en aucun endroit à la Corneille d'Esope.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-05_307">
        <head>MG-1682-05_307</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1682, p. 307-308</bibl>
        <p>Tremblement de terre arrivé en plusieurs endroits.</p>
        <p/>
        <p>La nuit du 11. au 12. de ce mois, sur les deux heures, le tremblement de terre dont vous souhaitez estre éclaircie, se fit sentir à Paris. Le lendemain chacun en parla, mais d'une maniere qui donnoit lieu d'en douter. Les Religieux &amp; Religieuses qui chantoient alors Matines, l'assuroient un peu plus fortement que les autres ; mais tout cela ne suffisoit pas pour persuader les Incredules, &amp; on n'eust rien crû de ce tremblement, si la ruine qu'il a causée en divers endroits n'en eust esté une preuve. [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>