<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre 1699</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1699-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>novembre 1699</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1699-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-11_184" resp="mercure">
        <head>MG-1699-11_184</head>
        <bibl>Mercure galant, novembre 1699, p. 184-185</bibl>
        <p>Ouverture des Audiences du Parlement &amp; de la Cour des Aides &amp; Mercuriale faite en la grande Chambre.</p>
        <p/>
        <p>L'Ouverture du Parlement se fit le Jeudy 12. de ce mois. Elle commença par une Messe Solemnelle, qui fut celebrée par Mr l'Evesque Duc de Laon à la Chapelle de la Grande Salle du Palais accompagnée d'une excellente Musique de la composition de Mr Charpentier, Maistre de celle de la Sainte Chapelle.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-11_222" resp="mercure">
        <head>MG-1699-11_222</head>
        <bibl>Mercure galant, novembre 1699, p. 222-225</bibl>
        <p>Retour à la santé de Mr le Begue.</p>
        <p/>
        <p>Je ne suis point étonné, Madame, que l'interest que vous avez toûjours pris aux personnes qui se sont distinguées dans quelque profession, vous ait donné de l'inquietude pour Mr le Begue, également recommandable par sa rare pieté &amp; par l'excellence son Art. Il est vray que souffrant de grandes douleurs depuis quelques mois, aprés une Consultation autentique, &amp; des prejugez qui ne laissoient point douter qu'elles ne luy fussent causées par la pierre, il s'est resolu à souffrir la taille. C'estoit beaucoup hazarder pour un homme qui a plus de soixante ans, mais Mr Colo, l'un des plus habiles &amp; des pus experimentez en ce genre d'Operation, qui ayent paru jusques à present, l'a faite si à propos, que le succés a répondu à tout ce qu'on s'estoit promis de son adresse. Ce fut au commencement du mois passé que Mr le Begue s'y exposa. Pendant toute l'operation, l'une des plus douloureuses qu'il y ait, il demeura ferme sans rien dire que ce que son coeur veritablement Chrétien luy inspiroit par des mouvemens &amp; des inspirations interieures. Enfin au bout de huit jours il se trouva hors de tout peril, &amp; il est presentement dans une santé parfaite, n'attendant plus que l'heureux moment de rentrer dans le servie de la Chapelle du Roy, dont il est l'un des quatre Organistes, aussi bien qu'il l'est de l'Eglise de Saint Mederic. Vous savez que Sa Majesté l'honore d'une estime particuliere, &amp; qu'il ne revient jamais de la Cour qu'il ne soit chargé d'applaudissemens.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-11_271" resp="mercure">
        <head>MG-1699-11_271</head>
        <bibl>Mercure galant, novembre 1699, p. 271-288</bibl>
        <p>Journal de ce qui regarde Mr le Duc de Lorraine.</p>
        <p/>
        <p>On descendit au Palais Royal, dans l'Appartement qui avoit esté preparé pour Mr le Duc de Lorraine, &amp; aprés qu'on s'y fut reposé quelque temps, on alla à l'Opera. [...]</p>
        <p>Le Vendredy matin, Monsieur le Duc de Lorraine, alla voir l'Eglise de Nostre-Dame &amp; l'Arsenac. Ce Prince alla l'apresdînée au Château de Meudon, dont il vit les Apartemens, &amp; les Jardins. Il revint ensuite à Paris a l'Opera de Proserpine.</p>
        <p>Le Samedy, il alla voir les Ecuries, les Eaux &amp; les Jardins de Versailles, Trianon &amp; la Menagerie, &amp; au retour, ce Prince alla à l'Hostel des Comediens François où l'on joüa l'Athenaïs.</p>
        <p>Le Dimanche il alla à la Chasse au Loup. L'apresdînée il prit le divertissement d'un Opera nouveau, intitulé Martesie dont la Musique est de Mr Destouches, &amp; le soir, Mr le Comte de Marsan luy donna un magnifique soupé.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>