<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, juin, première partie, 1689</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-06a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, juin, première partie, <date>1689</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-06a_028" resp="mercure">
        <head>MG-1689-06a_028</head>
        <bibl>Mercure galant, juin 1689, p. 28-38</bibl>
        <p>Lettre en prose &amp; en Vers.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay déja envoyé divers Ouvrages du Berger de Flore, &amp; vous m'en avez toujours paru si contente, que je croy vous obliger en vous faisant part de celuy qui suit.</p>
        <p/>
        <p>LETTRE</p>
        <p>DU BERGER DE FLORE</p>
        <p>à la belle Marthesie.</p>
        <p/>
        <p>S'il suffit à une personne éclairée de voir une seule Lettre d'une autre personne, pour en connoistre l'esprit &amp; l'humeur, il ne se peut, Madame, que je ne sois beaucoup plus connu de vous que vous le témoignez, puis que vous avez vû dans le Mercure, non seulement plusieurs Lettre de ma façon, mais encore d'autres Pieces, &amp; principalement deux assez considerables, dont l'une regarde l'Amitié, &amp; l'autre l'Amour. La lecture de ces deux dernieres vous ayant fait connoistre les qualitez que j'attribuë à un bon Ami, &amp; à un sincere Amant, n'avez-vous pas dû juger favorablement pour moy, que ce sont celles que la nature a mises dans mon ame, &amp; dont j'ay eu soin de me parer, quand il m'a fallu joüer l'un ou l'autre de ces personnages, si frequens dans le monde ? Vous n'estes pourtant pas contente de ces lumieres, &amp; à ce que je vois, vous voulez sçavoir l'usage que j'ay fait de ces qualitez, puis que vous m'ordonnez de vous apprendre les agreables Societez dont j'ay esté, les charmantes personnes qui ont regné dans mon coeur, les manieres dont j'ay signalé mes affections ; &amp; en un mot, tout ce qui regarde ma vie galante. Je ne vous déguise point, Madame, que j'ay un grand panchant à vous obeir, mais vous me dispenserez de ce détail, il seroit trop long, &amp; peut-estre ennuyeux. Agréez donc que je vous en conte seulement quelques circonstances, &amp; que j'abandonne à vostre esprit la penetration des autres.</p>
        <p>J'ay esté de six Societez galantes qui ont fait quelque bruit dans le monde. La premiere estoit nommée Le Cordon vert, ou les Celadons, à cause d'un Cordon de cette couleur que chaque personne de la Société estoit obligée de porter, à peine de banissement. Sa Devise estoit, Plus d'esperance que de crainte. Cette Societé fut toute Pastorale, les Dames y furent changées en Bergeres les Cavaliers en Bergers, &amp; nos demeures en hameaux. On y donna le nom d'Astrée à la principale de ces Dames, &amp; celle à qui j'adressay mes affections, portoit le nom de Filis. Il en est des premieres Amours, comme des premieres amitiez ; elles ne s'oublient presque jamais, tant leur douceur, dont l'ame n'a point encore goûté de semblables ny d'approchantes, fait d'agreables impressions sur elle. Je commençay donc à aimer dans cette Société, &amp; ayant ouvert trop curieusement les yeux aux charmes de la jeune Filis, je m'apperceus en fort peu de temps que le plaisir de la regarder m'alloit couster mon repos. On met les Muses à la suite d'Apollon, &amp; il me semble qu'elles seroient mieux placées à la suite de l'Amour, parce qu'il est bien difficile d'avoir le coeur échauffé sans que l'imagination s'en ressente. On le voit par la forte envie &amp; par la grande facilité qu'on a de faire des Vers, d'abord qu'on est amoureux. J'en composay de plusieurs sortes pour Philis, &amp; voicy par où je débutay.</p>
        <p/>
        <p>Que de graces, que de ris,</p>
        <p>Que de Roses, que de Lis ?</p>
        <p>Forment les appas de Filis !</p>
        <p/>
        <p>Le Printemps, &amp; l'Aurore</p>
        <p>Ne sçavent pas si bien charmer.</p>
        <p>Pardon, grands Dieux, si je l'adore,</p>
        <p>Ce n'est pas assez de l'aimer.</p>
        <p/>
        <p>Elle a divinement faits</p>
        <p>L'esprit, le corps &amp; les traits ;</p>
        <p>Elle brille de mille attraits.</p>
        <p>Le Printemps, &amp;c.</p>
        <p/>
        <p>L'azur qui pare les Cieux</p>
        <p>Cede à celuy de ses yeux,</p>
        <p>Ce sont les Astres de ces lieux.</p>
        <p>Le Printemps, &amp;c.</p>
        <p/>
        <p>Si tost que j'eus composé ces Vers, &amp; plusieurs autres sur les mesmes mesures. Je les fis mettre en air par un de mes Amis qui sçavoit la musique, &amp; je cherchay l'occasion de les faire chanter à propos devant cette Belle. La fortune me la fit trouver. Les jeunes personnes n'aiment rien tant que ce qui les flate ; Filis fut charmée de cette chanson, &amp; voulut sçavoir le nom de l'Auteur. Le Musicien se défendit longtemps de l'en éclaircir pour allumer davantage sa curiosité ; puis il luy fit promettre qu'elle n'en témoigneroit rien, quand elle l'auroit appris ; &amp; enfin il luy dit que l'Air venoit de luy, mais que les paroles venoient de moy, ou plûtost d'elle, puis que sa beauté me les avoit inspirées. Elle ne se gendarma pas de cette declaration, comme les Dames des Romans ont accoûtumé de faire. C'estoit une petite prude de qualité, d'humeur honneste, mais un peu froide. Elle répondit seulement que je ne devois pas penser à elle quis [sic] qu'elle n'estoit pas destinée à estre à moy, &amp; en effet sa Mere la vouloit mettre en Religion, je ne discontinuay pourtant pas de l'aimer ; [...].</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-06a_067" resp="mercure">
        <head>MG-1689-06a_067</head>
        <bibl>Mercure galant, juin 1689, p. 67-91</bibl>
        <p>Mort de la Reyne de Suede.</p>
        <p/>
        <p>[...] [La mort] de la Reyne Christine de Suede [fut] causée par une recheute aprés une dangereuse maladie. Elle avoit receu tous les Sacremens, &amp; fait paroistre une resignation à la volonté de Dieu, digne de la grandeur de courage qui l'avoit fait renoncer à l'éclat d'une couronne. Si-tost que le Pape eut appris sa mort, il ordonna que tous les saints sacrifices qui se feroient pendant quelques jours dans toutes les Eglises de Rome, seroient appliquez pour le repos de son ame. Elle a fait son Testament, par lequel elle a institué le Cardinal Azzolini son Heritier universel, à la charge d'acquiter toutes ses dettes, de faire dire vingt mille Messes, &amp; de satisfaire à la Fondation qu'elle a faite de trois Chapelles dans l'Eglise de Saint Pierre avec une Messe tous les jours. Elle a défendu qu'on luy dressast aucun Mausolée, &amp; n'a voulu qu'une simple Inscription, qui fist connoistre son nom &amp; son âge. Elle a laissé à Sa Sainteté un Christ de marbre de la main de Bernini, &amp; fait d'autres legs à l'Empereur, au Roy Tres-Chrestien, au Roy Catholique, à l'Electeur de Brandebourg, &amp; à quelques Cardinaux. Elle a aussi fait plusieurs dispositions en faveur de la Marquise Capponi, du Marquis del Monte, &amp; de la Famille de l'un &amp; de l'autre. Il y a encore divers legs pour les principaux Officiers de sa Maison, &amp; par une clause speciale, elle a exempté tous ceux qui l'ont servie de rendre aucun compte. [...]</p>
        <p>Quoy que par [son] Testament la Reyne Christine de Suede eust ordonné qu'elle seroit enterrée sans aucune pompe, le Pape n'a pas laissé de luy faire faire des Obseques proportionnées à la grandeur de son rang. Elle avoit choisi sa sepulture à la Rotonde, anciennement le Pantheon, où sont enterrez plusieurs grands hommes qui ont excelle dans les Arts, du nombre desquels est Raphaël, &amp; son Corps y fut porté dans un de ses Carrosses le 21. d'Avril, aprés avoir esté exposé dans la chambre de l'Audience depuis le 19. jour de sa mort. Ce Carrosses estoit couvert de drap violet, &amp; onze autres le suivoient drapez de noir. Tous les Estafiers marchoient devant teste nuë. Ils estoient vestus de deüil, &amp; avoient chacun un flambeau à la main. Le 23. on mit le Corps sur un lit de parade, couvert d'un drap de brocard d'or, où il demeura exposé, revestu d'un habit blanc, avec le Manteau Royal, le Sceptre à la main, &amp; la Couronne à la teste. La Messe fut chantée par la Musique de la Chapelle en presence du Sacré College, &amp; de la Maison du Pape, &amp; le soir du mesme jour, on transporta le Corps à l'Eglise de Saint Pierre. Toute la Ville de Rome accourut pour voir cette lugubre ceremonie. Les Communautez &amp; les Confrairies marchoient deux à deux, chacun un flambeau à la main, &amp; precedoient les Estafiers, &amp; les autres moindres Officiers de la Maison de cette Princesse. Ensuite venoit le Corps. Les coins du drap estoient soûtenus par les Genilshommes de la Chambre, &amp; les Prelats les suivoient en Cavalcade. Vingt Cardinaux assisterent à cette Procession, ainsi que tout le Clergé des Basiliques &amp; des Paroisses. Aprés que l'on eut fait les prieres ordinaires, on l'inhuma dans la mesme Eglise, où l'on tient que Sa Sainteté a resolu de faire dresser un Mausolée. Cette Illustre Reyne est morte dans son palais de la Longare qui estoit fort magnifique, &amp; où il y avoit de tres grands Apppartemens richement meublez &amp; ornez des plus beaux Tableaux de l'Europe. Ils étoient tous de la main des meilleurs Peintres des derniers Siecles. Outre une tres-bonne Bibliotheque, dans laquelle estoient quantitié de Manuscrits, &amp; entre autre celuy de Pyrro Ligorio, de l'Architecture, &amp; celuy de Stephanus de Urbibus, noté de la main de Lucas Holstenius, elle avoit un Cabinet remply de Medailles les plus rares, d'Agates, &amp; de pierres precieuses, avec des Statuës &amp; plusieurs autres curiositez, dont elle avoit apporté une partie de Suede. Le reste avoit estoit achepté [sic] à Rome, où elle dépensoit tous les ans prés de quatre cens mille livres qu'elle avoit de revenu, ce qui accommodoit fort la Ville. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-06a_191" resp="mercure">
        <head>MG-1689-06a_191</head>
        <bibl>Mercure galant, juin 1689, p. 191-194</bibl>
        <p>Histoire.</p>
        <p/>
        <p>S'il est mal-aisé de n'aimer pas ce qu'on trouve aimable, il n'est pas moins difficile de renoncer à aimer quand on croit le devoir faire, &amp; les sentimens d'indifference qu'on s'imagine avoir pris pour se dégager, sont quelquefois des sentimens déguisez qui ont d'autant plus de violence, qu'ils ont esté longtemps retenus par le dépit qui les a fait naistre. L'avanture dont vous allez lire les particularitez en pourra servir de preuve. Un Gentilhomme d'un veritable merite, &amp; d'une naissance assez distinguée pour avoir pris le nom de Marquis sans qu'on pust dire qu'il l'eut usurpé, estant un jour allé entendre un concert où il fut mené par un Amy, trouva dans la Maison où il se faisoit, une jeune Demoiselle dont la beauté luy parut piquante. Elle estoit blonde, avoit les traits assez reguliers, le teint d'un éclat qui surprenoit, &amp; une douceur toute charmante répanduë sur son visage. Il fit si bien qu'il se plaça auprés d'elle, &amp; tandis que tout le monde prestoit l'oreille avec soin aux belles Voix dont le concert estoit composé, il eut les yeux toûjours attachez sur cette aimable personne. Les paroles qu'on chanta luy donnerent lieu de l'entretenir. Il en tira de quoy la flater sur son merite, &amp; s'il la mit dans quelque embarras à force de luy donner des loüanges, il ne laissa pas de s'appercevoir qu'elle avoit l'esprit aisé, &amp; que le silence qu'elle gardoit quelquefois estoit un effet de sa modestie. Il ne sortit point de l'Assemblée sans avoir appris qui elle estoit. Il sceut que sa qualité répondoit à son merite, &amp; qu'ayant perdu son Pere &amp; sa Mere dans son plus bas âge, elle demeuroit chez une Tante qui s'estoit chargée de sa conduite. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-06a_312" resp="mercure">
        <head>MG-1689-06a_312</head>
        <bibl>Mercure galant, juin 1689, p. 312-316</bibl>
        <p>Emblême.</p>
        <p/>
        <p>Pendant que Sa Majesté répand ses graces sur ses Sujets, &amp; ses largesses sur les Etrangers, Elle est de tous costez comblée de loüanges, mais parmy celles qu'on luy donne, il y en a de plus ingenieuses les unes que les autres, celle de Mr Pompe Italien sont d'un caractere particulier. Dans le dessein d'exprimer d'une maniere symbolique la puissante protection que ce Prince a donnée au Roy d'Angleterre dans la retraite qu'il a faite en France &amp; de marquer en mesme temps le succés que l'on en doit esperer, il a fait une Emblême en Tableau, &amp; a pris pour corps une Harpe qui se trouve dans les armes d'Angleterre. Il presenta dernierement cette Emblême à Sa Majesté, avec ces six Vers Italiens.</p>
        <p/>
        <p>Da rubelli, fellon, barbari suoni,</p>
        <p>Sconcerto s'invola il Davico stromento,</p>
        <p>E'n sen si reca a l'Apollico concento ;</p>
        <p>Puoi tu sol, dice, rinovar miei tuoni ;</p>
        <p>A cui, ei, con alma generosa e pronta,</p>
        <p>D'infidi suoni accorderotti ad onta.</p>
        <p/>
        <p>L'Auteur par une hardiesse Poëtique suppose que cette Harpe déconcertée par l'infidelité de ses cordes, vient en France, &amp; que s'adressant à Apollon qui en a fait son sejour, elle luy dit,</p>
        <p/>
        <p>C'est vous seul qui pouvez me  rendre l'harmonie.</p>
        <p>Puoi tu sol, dice, rinovar miei tuoni,</p>
        <p/>
        <p>&amp; continuant dans cette même figure, il luy fait répondre par Apollon,</p>
        <p/>
        <p>Malgré tous tes faux sons je scauray t'accorder.</p>
        <p>D'infidi suoni accorderotti ad onta.</p>
        <p/>
        <p>En effet cette Harpe déconcertée nous fait voir assez au naturel l'estat de l'Angleterre, dans la situation où sont les Affaires, &amp; Apollon qui accorde cette Harpe, nous represente le Roy, qui par sa sagesse &amp; son assistance rétablira l'ordre dans l'Angleterre, &amp; remettra des Peuples rebelles sous l'obeissance de leur legitime Souverain.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>