<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mars 1681</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-03/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mars 1681</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="article" xml:id="MG-1681-03_006" resp="mercure">
        <head>MG-1681-03_006</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1681, p. 6-11</bibl>
        <p>Réjoüissances faites à Marseille pendant le Carnaval.</p>
        <p/>
        <p>Je vous fit part la derniere fois des rejoüissances qu'on a veues icy ce Carnaval. Comme c'est un temps où tout le monde est en joye, l'exemple de la Capitale du Royaume a esté suivy dans les Provinces, &amp; il ne se peut rien de plus agreable ny de plus galant, que la maniere dont on s'y est diverty. Surtout on peut dire qu'en Provence, ces jours de plaisir ont esté marquez par autant de Festes dignes de ceux qui en ont pris soin. Huit Gentilhommes des plus riches &amp; des plus qualifiez de Marseille, ayant résolu de faire les honneurs de leur Ville par de superbes Régals donnez au beau Sexe, choisirent une Maison de campagne, à un quart de lieuë des Murailles, pour y étaler toutes les magnificences qu'ils avoient dessein de faire ; &amp; le lendemain des Roys, Mr le Marquis d'Alain, que le Sort avoit désigné le premier Roy, y mena sa Reyne, accompagnée de neuf ou dix Femmes de qualité. Cette Reyne estoit Mademoiselle de Foresta. Elle a de l'esprit, chante, dance, &amp; jouë du Theorbe admirablement. Sitost que ces Dames furent descenduës de Carrosse à la porte de cette agreable Maison qu'on appelle la Fleuride, elles furent salüées par quatre Trompetes, par un Timbalier, &amp; par cent Boëtes que l'on tira. En suite elles entrerent dans le Jardin, qui sans contredit est un des plus beaux de la Province. La Déesse Flore, ayant à sa suite quatre Nymphes &amp; quatre Zéphirs joüans de la Flûte douce, s'avança vers elles, &amp; leur présenta de riches Corbeilles remplies de Bouquets, &amp; de Guirlandes de toutes sortes de Fleurs, attachées par des Rubans tissus d'or. [...]</p>
        <p>Cette belle Troupe vint de là sous un Berceau couvert de Laurier, &amp; fut régalée du gazoüillement de mille petits Oiseaux, dont les Cages estoient attachées aux branches sans qu'elles parussent. Six Hautbois que les Dames trouverent postez dans un Cabinet de verdure au bout du Berceau, les divertirent pendant quelque temps, apres quoy elles prirent le plaisir de la promenade, qu'elles quiterent pour un Dîné magnifique qui les attendoit. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-03_044" resp="mercure">
        <head>MG-1681-03_044</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1681, p. 44-50</bibl>
        <p>Voyage de la Reyne, de Monseigneur le Dauphin, &amp; de Madame la Dauphine à Paris, et les Divertissemens qu'ils y ont pris.</p>
        <p/>
        <p>La Reyne, accompagnée de Monseigneur le Dauphin, &amp; de Madame la Dauphine, vint à Paris au commencement de ce Mois. Elle fut reçeuë au Palais Royal par Son Altesse Royale, qui luy donna un magnifique Repas. Toutes ces augustes Personnes allerent de là à la Foire. [...] Cette Princesse alla voir ensuite l'Opéra de Proserpine. Il ne devoit pas luy estre nouveau, puis qu'il a servy tout un Hyver de Divertissement à Saint Germain. Cependant cet Opéra n'estant représenté ny par les mesmes Acteurs, ny avec les mesmes Décorations, Elle y trouva quantité de choses qui eurent pour elle toute la grace de la nouveauté. Le Theatre des Champs Elisées parut magnifique, aussi bien que le Palais de Pluton, &amp; on donna beaucoup de loüanges aux principaux de ceux qui chanterent. Sa Majesté admira non seulement l'entiere justesse avec laquelle ils sçavent conduire leurs voix, mais encor leur agreable maniere d'exprimer au naturel par leurs actions &amp; par les divers mouvemens de leur visage, tout ce que les Personnages qu'ils représentent peuvent avoir de passionné. Nous devons voir incontinent apres Pasques sur le mesme Theatre de l'Académie Royale de Musique, Le Triomphe de l'Amour, qui a diverty Leurs Majestez pendant tout le Carnaval. Je croy vous avoir déjà marqué que ce Spectacle ne doit estre regardé que comme une Mascarade qu'on avoit eu dessein de faire à la Saint Hubert, &amp; que la maladie de Monseigneur le Dauphin empescha. C'est un Balet qui ne contient que des Entrées meslées de Recits, sans Piece de Théatre, &amp; pour lequel le Roy n'a point fait ces grandes dépenses qu'on luy voit faire pour les Opéra dont il régale sa Cour. Mr de Lully, qui est bien aise que son Theatre ne demeure point sans nouveauté, &amp; qui veut que le Public joüisse de cette Musique, beaucoup plus belle que n'ont voulu faire croire ses Ennemis de Paris qui en ont fourny de méchans Mémoires aux Nouvelles Etrangeres, fait de grands apprests pour cet Ouvrage. Il y adjoûte beaucoup de Machines &amp; de Décorations, &amp; a fait venir d'Italie un celebre Machinistes qui a travaillé longtemps aux somptueux Opéra qui attirent tous les ans un nombre infiny de Curieux à Venise. Ce Machiniste promet des choses extraordinaires, &amp; s'il exécute tout ce que je sçay qu'il a entrepris, peut-estre n'aura-t-on encor rien veu en France de plus surprenant. Comme plusieurs Femmes de qualité dançoient à la Cour dans ce Balet, Mr de Lully a choisy beaucoup de Filles afin de remplir les mesmes Entrées. Ainsi on peut s'assurer qu'on verra sur son Theatre une nouveauté toute singuliere.</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-03_063" resp="mercure">
        <head>MG-1681-03_063</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1681, p. 63-64, 71, 74-75, 83-86, 88-102, 104-107</bibl>
        <p>Fêtes de Vicenze.</p>
        <p/>
        <p>Rien ne marque mieux la grandeur des Villes que la magnificence des Festes que l'on y fait, &amp; c'est par là que Vicenze a soûtenu glorieusement depuis quelques mois le rang qu'elle tient parmy les plus considérables d'Italie. Peu de Spéctacles passent en beauté ceux qu'on y a veus. J'en dois la description à Mr Parin, célebre par son sçavoir, &amp; qui a esté témoin oculaire de tout ce que vous allez apprendre. Voicy en quels termes il l'a faite en nostre Langue, apres l'avoir fait en Italien.</p>
        <p/>
        <p>FESTES DE VICENZE.</p>
        <p/>
        <p>Les Spectacles publics ont esté presque de tous les temps. [...]</p>
        <p>Le Theatre fournissoit les derniers Jeux. On les appelloit Scenici, Poëtici, &amp; Musici, à cause des Recits qu'on y faisoit, &amp; qui furent distinguez par la diversité des Sujets en Comédies, Tragédies, Balets, &amp; Mascarades, d'où l'on a enfin formé ces fameux Opéra qu'on voit principalement à Paris &amp; à Venise. [...]</p>
        <p>Ce n'est pas une petite gloire pour des Gentilhommes particuliers, de bien imiter un si glorieux exemple. En effet, le Spéctacle que la Ville de Vicenze vient de donner, a esté si éclatant, qu'il a mesme surpassé l'attente des Spéctateurs. [...]</p>
        <p>L'heure de commencer le Spéctacle estant arrivée, on vit aussitost paroistre un superbe Char de Triomphe, dans lequel estoit Medée sous la figure du Sr Ballarin, Musicien de Monsieur le Duc de Mantouë. Ce Char estoit précedé de huit Trompetes, dont les Habits &amp; les ornemens sembloient n'estre qu'or &amp; pierreries. D'autres Trompetes suivoient avec plusieurs Estatiers fort lestes. [...] Vingt Cavaliers paroissoient en suite, représentent ces illustres Argonautes dont l'Antiquité a fait tant de bruit. Ils estoient divisez en quatre Quadrilles, [...]. Ce Char de Medée, &amp; ces Argonautes, sont représentez dans cette Planche. En examinant ce qu'elle contient, on peut aisément se figurer une partie des beautez de cette Feste. [...]</p>
        <p>Medée qui estoit à la teste, arresta son Char vis-à-vis du Theatre, où les Musiciens estoient placez, &amp; y chanta, non pas de ces Airs tendres dont elle s'estoit servie pour amolir le coeur de Jason, mais de ces Airs militaires qu'employoient les Anciens pour animer leurs Troupes au combat. Quoy que la voix de celuy qui representoit Medée fust une des plus belles d'Italie, on ne laissoit pas d'entendre avec beaucoup de plaisir l'harmonie des Instrumens qui ne charmoit pas moins en son genre que l'appareil du Spéctacle.</p>
        <p>Le Recit ne fut pas plutost finy, qu'on vit disparoistre le Char &amp; les Argonautes. La Place se trouva toute libre, &amp; comme par une espece d'enchantement, on y découvrit aux quatre coins les Monstres que ces braves Champions avoient à combatre. L'un estoit ce Taureau aux pieds d'airain, que l'Oracle avoit étably pour gardien de la Toison d'or. L'autre, ce Dragon épouvantable qui défendoit l'entrée du Jardin des Hespérides. On voyoit là Nessus le Centaure, beaucoup plus terrible que lors qu'il contoit des douceurs à Dejanire. La Stymphalide enfin sembloit en état de lancer ses plumes qui estoient autant de fleches, contre ceux qui la voudroient attaquer. Ce fut sur ces Monstres que nos Guerriers éprouverent leur valeur, au Dard, au Pistolet, &amp; à l'Epée ; &amp; comme des Monstres ne s'abatent pas du premier coup, il leur falut faire beaucoup de passades avant qu'ils pussent venir à bout de leur entreprise. Les Chefs de Quadrille les attaquerent d'abord ; &amp; les petites Troupes qui venoient en suite, achevoient de défaire ces faux Monstres de la mesme sorte qu'elles auroient fait, si elles en eussent combatu de veritables. On remarquoit dans toutes leurs actions cette intrépidité si necessaire dans les Attaques, &amp; cette précaution si utile dans la Retraite, qui unissent agreablement la valeur &amp; la prudence. Les Quadrilles qui estoient opposées au commencement, se joignirent &amp; se séparerent plusieurs fois, jusqu'à ce que le Combat fut finy. Les Estatiers de chaque Cavalier fournissoient de nouveaux Dards à leurs Maistres pour toutes les Courses, &amp; la ponctualité des uns secondoit bien l'adresse des autres. Enfin les Monstres ayant succombé, on emporta leurs Cadavres, &amp; les Vainqueurs commencerent à celébrer leur victoire par une Dance à cheval. Ce fut un Spéctacle bien superbe, &amp; qui mesloit l'antique au moderne, de la maniere du monde la plus agreable. Pline dit que les Sybarites furent les premiers qui firent des Balets &amp; des Dances de Chevaux, &amp; que toute leur Cavalerie y estoit merveilleusement dressée. Ce fut ce qui obligea les Crotoniates leurs Ennemis, à recourir à la ruse pour les défaire. Ils donnerent à leurs Trompetes un ordre secret de sonner au commencement du Combat les mesmes Airs de Balet ausquels ils sçavoient que les Chevaux des Sybarites estoient exercez, &amp; alors il ne leur fut pas malaisé de mettre en desordre leur Cavalerie.</p>
        <p>Tout le monde sçait que les Chevaux aiment l'harmonie, &amp; qu'estant les plus nobles de tous les Brutes, &amp; selon Aristote, les plus grands Amis de l'Homme, on a trouvé le moyen de les dresser parfaitement ; mais peut-estre y a-t-il fort peu de Gens qui soient informez des quatre sortes d'Airs ausquels on a réduit toutes leurs cadences. Ce sont l'Air de terre à terre, quand le Cheval ne s'éleve point, mais qu'il se porte en avant, en arriere, à volte sur la droite &amp; sur la gauche, &amp; à demy-volte en mouvemens égaux ; l'Air des Courbetes, qui sont des mouvemens courbes &amp; à demy élevez ; l'Air des Caprioles, qui sont des sauts hauts &amp; élevez, tout d'un temps ; &amp; enfin celuy d'un Pas &amp; d'un Saut, quand cet Air est composé d'une Capriole &amp; d'une Courbete fort basse. Toutes ces manieres ont leurs passades, qui sont comme les temps de la Musique, dans lesquels il ne parut point que les Chevaux de nos Argonautes manquassent un seul moment, tant ils s'élevoient juste, tournoient &amp; se remettoient à mesme temps.</p>
        <p>Apres que les Cavaliers qui les montoient les eurent maniez pas à pas, ils les pousserent au galop, en rond, en ligne, en triangle, selon les figures concertées, &amp; on remarqua dans leurs mouvemens toute la justesse qui devoit accompagner la gayeté ou la gravité des Airs que formoit le Choeur des Instrumens. Cette merveilleuse discipline des Chevaux, fera de la peine à ceux qui n'en ont jamais entendu parler ; mais pour peu que l'on ait lû, on doit sçavoir par ce que raportent les Historiens, que l'on a dressé des Chiens, des Singes, des Ours, &amp; des Eléphans, &amp; qu'on les a rendus capables des exercices qui veulent le plus de docilité. Je vis il y a quelques mois un Lievre, batre la Caisse à Venise aussi artistiquement qu'un Tambour auroit pû faire. La Nature ne me semble pas moins violentée par là dans un Animal si timide, qu'elle l'a esté dans la plus pesante de toutes les Bestes que l'on a fait autrefois dancer sur la corde. C'est ce que Pline raconte d'un Eléphant que Germanicus fit paroistre dans ce somptueux Spéctacle dont il régala le Peuple Romain.</p>
        <p>Les Cavaliers Vicentins s'acquirent dans ce Carozel une gloire à laquelle les Héros les plus galans de l'Antiquité n'ont pas mesme prétendu. Ceux-cy ne se sont servis de Chevaux dans les Lices, aussi-bien que dans la Guerre, que pour tirer leurs Chariots. Aussi toute leur adresse les faisoit plutost passer pour de bons Cochers, que pour de braves Gensdarmes, &amp; on ne remarque point qu'ils ayent jamais fait un exploit considérable à cheval. Ils en atteloient deux, trois, quatre, six, &amp; mesme huit de front, &amp; il suffisoit pour emporter le Prix de leurs Jeux, de les pousser avec plus de vîtesse que les autres, &amp; de les faire tourner court dans les détours des Cirques, évitant ainsi que le Char ne se fracassast contre les Buttes. Il en reste d'assez beaux monumens dans les Médailles des anciens Empereurs Romains.</p>
        <p>Le Balet de cette illustre Cavalerie ne fut pas plutost finy, que Medée parut encor dans son Char. Elle y chanta une Ode triomphale au son des Instrumens, ne pouvant moins faire pour ses Argonautes que de celébrer l'intrépide ardeur avec laquelle on les avoit veus combatre. Ce fut par cette harmonie que finit le Divertissement de cette Journée. Les Curieux pourront se représenter, en jettant les yeux sur cette seconde Planche, de quelle maniere ces galans Avanturiers se firent voir au milieu des Monstres.</p>
        <p>Le lendemain il y eut trois Festes assez diférentes. Elles se firent dans les trois plus grands Edifices de la Ville, &amp; pourtant ils parurent fort petits à cause du concours inconcevable des Etrangers. L'Eglise de S. Laurens fut choisie pour la Messe solemnelle que le Prince de l'Académie a coûtume de faire chanter en prenant possession de sa dignité. [...] La Symphonie estoit extraordinaire, par le mérite &amp; la quantité des Musiciens ; mais ce qui donna tout l'éclat à cette Feste, fut la foule des Personnes de qualité qui s'y trouverent. [...]</p>
        <p>Les Députez de la Ville, que j'ay déjà dit qui la représentent, avoient destiné le Divertissement de l'apresdînée dans la grande Salle du Palais public. [...] On avoit êlevé au bout de la Salle une espece de Theatre pour les Musiciens ; &amp; bien qu'il n'y en eust qu'environ cinquante, la Symphonie paroissoit estre de plus de cinq cens. Ce divertissement dura environ cinq heures, sans qu'on s'apperçeust de l'arrivée de la nuit, à cause de la quantité de Flambeaux dont ce grand Lieu estoit êclairé. En France on aime les Bransles, les Courantes, &amp; les Dances figurées. Les Sarabandes sont au goust des Espagnols. Les Dances d'Allemagne sont plus impétueuses, pour ne pas dire militaires, chaque Nation retenant, mesme dans ce qui fait ses plaisirs, quelque caractere de son inclination. La Dance Italienne n'est proprement qu'une maniere de promenade, pendant laquelle le Cavalier &amp; la Dame qui se tiennent par la main, s'entretiennent de ce que bon leur semble entre deux rangs de Spéctateurs, qui sont d'ordinaire assis. On peut la considérer comme une suite de la prudence du Païs. On voit tout sans peine. On se fait voir sans affectation. On se promene sans lassitude. On cause librement sans soupçon, &amp; enfin on n'y est pas obligé d'assujetir son plaisir à la cadence des Instrumens, ny des Pas mesurez qu'on n'apprend qu'avec beaucoup de temps sans aucune utilité considérable. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-03_120" resp="mercure">
        <head>MG-1681-03_120</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1681, p. 120-126, 128-129</bibl>
        <p>Réjoüissances faites au Chasteau de Jarnac.</p>
        <p/>
        <p>Je vous parlay il y a trois mois de la pieté de Mr le Comte de Jarnac Lieutenant General pour le Roy des Provinces d'Angoulmois &amp; de Xaintonge, à l'occasion d'un Convent de Recolets qu'il a étably pour travailler à la conversion des Prétendus Reformez. Le zele qu'il a pour toutes les choses qui regardent l'interest de Dieu, &amp; qu'on luy voit soûtenir avec la mesme application qu'il se donne à bien remplir tous les devoirs de sa Charge, n'empesche pas que dans les occasions de joye, &amp; de divertissement, il ne se fasse autant admirer que dans les choses essentielles &amp; importantes. La maniere dont il a reçeu ce Carnaval la Noblesse du Païs, &amp; plusieurs Personnes de la premiere qualité, en est une preuve. Le nombre des Gentilhommes qui se rendirent chez luy à l'envy les uns des autres, fut si grand, que le Chasteau de Jarnac, quoy qu'une des plus commodes Maisons qui soient par delà la Loire, eut peine à les contenir. [...] On destina le soir à la Dance, &amp; les Tables n'estoient pas plûtost levées, que l'on commençoit le Bal dans une Salle aussi spacieuse que superbement meublée. [...] Parmy celles qui y vinrent, il n'y eut rien de plus galant, ny de mieux imaginé qu'une Mascarade qu'y mena Madame la Comtesse d'Aubigny, Femme de Mr d'Aubigny, Gouverneur de Coignac, [...]. Cette Dame avoit esté priée de la Feste, mais pour la rendre plus agreable par une maniere de surprise, elle n'y voulut paroistre que dans le temps qu'on l'y attendoit le moins, de sorte qu'à la lueur de plusieurs Flambeaux, on vit arriver un soir un Cortege de Carrosses, accompagnez de plusieurs Personnes à cheval. Chacun estant descendu, ceux qui composoient la Mascarade, se mirent en ordre, &amp; entrerent dans la Salle de la maniere que je vay vous dire.</p>
        <p>On vit paroistre d'abord une Troupe de Hautbois &amp; de Musetes, qui dans leur Musique champestre ne laissoient pas d'avoir beaucoup d'agrément. Ils précédoient un jeune Enfant de cinq ans, d'une beauté merveilleuse, habillé magnifiquement en Cupidon. [...]</p>
        <p>De jeunes Bergers &amp; Bergeres suivoient à leur tour. Quoy que leur équipage répondist à la simplicité des Villageois, il estoit accompagné d'un air de magnificence qui leur attira bien des regards. Ces Bergers estoient suivis de Vieilles &amp; de Vieillards, avec des Habits de plusieurs siecles, &amp; derriere eux paroissoient des Espagnols, qui en finissant la Macarade avec la gravité de leur Nation, donnerent plusieurs Sarabandes réjoüissantes. Ce ne furent que Menüets de Poitou, où Madame d'Aubigny excella, meslant avec le bon air de Paris la justesse &amp; l'agrément de Xaintonge. [...]</p>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1681-03_247" resp="mercure">
        <head>MG-1681-03_247</head>
        <bibl>Mercure Galant, mars 1681, p. 247-248, 254-259, 261</bibl>
        <p>Divertissemens du Carnaval de Venise.</p>
        <p/>
        <p>Le Mercredy 4. du dernier mois, on vit à Venise la Cerémonie de l'Entrée d'un Procurateur de S. Marc. [...] Il y a eu beaucoup d'autres Divertissemens ce Carnaval dans cette superbe Ville. J'attens à vous en parler que j'aye reçeu les Opéra que l'on me promet. On en a veu sur quatre Theatres. Joignez à cela deux Theatres de Comédiens, un de Bamboches en Musique, &amp; un autre où l'on représentoit moitié en Musique, moitié en Recit. Tous ces Theatres estoient ouverts tous les jours ; &amp; comme il y en avoit à diférent prix ; chacun trouvoit à se satisfaire. Les Lieux où l'on jouë sont tres-spacieux. Rien n'est plus beau ny plus magnifique que le Theatre de S. Jean Chrysostome, qui est tres profond, &amp; autour duquel on voit trente-cinq Loges à chaque rang. Les Décorations sont d'une hauteur &amp; d'une longueur surprenante, &amp; les Perspéctives admirables. Il n'y a que deux Femmes, ou trois tout au plus, qui chantent aux Opéra, mais ce sont des voix fortes, douces, &amp; qu'on a raison de nommer divines. S'ils avoient des Basses, leur Musique seroit quelque chose de parfait. On est charmé de leur Symphonie, mais ils n'ont ny Ballets, ny Violons, ny Flûtes douces. Au lieu de Machines, ce sont de grandes &amp; somptueuses Décorations. Ainsi à l'Opéra de Crésus, qui est un de ceux de cet Hyver, il y avoit des deux costez du Palais du Roy, soixante degrez pour y monter, &amp; ces degrez estoient ornez par tout de Statuës sur des Piédestaux. Cela faisoit un tres-bel effet. Les Loges ne se loüent pas comme en France. Elles sont à des Familles qui s'en accommodent souvent avec d'autres, &amp; qui en payent une certaine somme tous les ans, outre le premier prix de l'achapt. Tout le monde prend des Billets pour entrer. Ceux qui ont des Loges payent l'ordinaire. Ceux qui n'en ont point, vont au Parterre, &amp; loüent un Siege qui leur est fourny à bon marché. Les honnestes Gens y vont librement. D'ailleurs, l'ordinaire est d'aller masqué aux Spéctacles, c'est à dire avec un Habit de Ville ou une Robe de Chambre, &amp; un petit Masque. On a grand égard pour tous ceux qui sont masquez. Cela est permis tout le Carnaval. Pendant ce temps on va tout le jour en masque. Le concours en est fort grand dans la Place de S. Marc. Les Ambassadeurs &amp; autres Personnes de qualité, y vont selon la coûtume. L'apresdînée on va aussi masqué aux Convents des Religieuses. On entre dans les Parloirs. On y cause, on y mene les Violons, on y dance ; &amp; comme cela est fort divertissant, beaucoup y viennent dans le seul dessein de voir les Masques. [...] Le 17. qui estoit le Lundy gras, il y eut dans la Place de S. Marc une Mascarade, qui satisfit fort les Spéctateurs. C'estoient Gens de qualité, la plûpart François, déguisez en Diables.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>