<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, février, première partie, 1689</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-02a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, février, première partie, <date>1689</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1689-02a_173">
        <head>MG-1689-02a_173</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1689, p. 173-226</bibl>
        <p>Mariage du Prince de Toscane &amp; de la Princesse de Baviere</p>
        <p/>
        <p>Vous avez sceu le mariage du prince de Toscane, Fils du Grand Duc de Florence, avec la Princesse Yoland Beatrix, Soeur de Mr l'Electeur de Baviere, &amp; de Madame la Dauphine ; il faut vous en dire les particularitez. Le Marquis Corsini, Grand Veneur &amp; Ministre d'Estat, ayant esté envoyé en qualité d'Ambassadeur Extraodinaire, pour faire la demande de cette Princesse, arriva le 17. Novembre à Sentilm, éloigné d'un mille de Munic, où le Comte Kamauser, Chevalier de la Clef d'or, Conseiller d'Estat du Prince Clement de Baviere, &amp; Commissaire delegué, se rendit le mesme jour avec dix Carosses. Ce Comte ayant avec luy trois Ecuyers de Son Altesse Electorale de Baviere, fut receu par l'ambassadeur au haut degré. [...]</p>
        <p>Le 21. les Epousailles se firent dans la Chapelle qui est au bout de la grande Salle. Aprés les Cavaliers de la Cour, marchoit son A.E. ayant l'Ambassadeur à sa droite, &amp; le Prince de Neubourg à sa gauche. Madame l'Electrice &amp; la Princesse de Baviere suivoient accompagnées de toutes les Dames. Les Archers estoient rangez par les Corridors, avec des livrées neuves d'un drap bleu, galonné d'argent. Le Prince Clement se trouva à la porte de la Chapelle en habit de ceremonie, &amp; donna de l'eau benite aux Princes &amp; à son Excellence. Il avoit avec luy l'Evesque suffragant de Praissing en habits Pontificaux, qui donna trois coups d'encensoir à leurs Altesses, &amp; deux à l'Ambassadeur. Ce Prelat fit la fonction de la ceremonie de l'anneau. Du costé de l'Evangile leurs Altesses Electorales avoient deux Fauteüils sur une estrade assez élevée. La Princesse, ayant le Prince de Neubourg à sa gauche, estoit vis-à-vis de l'Autel, &amp; du costé de l'Epistre on voyoit l'Ambassadeur entre la Princesse &amp; le Prince Clement, mais reculé deux pas en arriere. Il avoit un tapis, &amp; un carreau avec une chaise de velours noir ; toutes les autres estoient de velours rouge. On chanta le Te Deum, &amp; la ceremonie estant achevée, la Princesse se retira dans son appartement, où tous les Princes l'allerent complimenter ainsi que l'Ambassadeur. On soupa dans la mesme Salle où cette ceremonie avoit esté faite. La Princesse de Baviere eut la premiere place, puis l'Electeur, l'Electrice, le Prince Clement &amp; le Prince de Neubourg. L'Ambassadeur fut present à une partie de ce repas, demeurant toûjours couvert, &amp; fut traité ensuite magnifiquement. Vingt personnes des plus qualifiées prirent place à la table, &amp; entre autres le premier Ministre &amp; le Maistre de Chambre de Mr l'Electeur. Il fut servi par un Ecuyer &amp; par des Pages, &amp; les Gens de livrée servirent les autres. Il y eut le soir une Serenade. Le Theatre qu'on avoit élevé pour cette feste, estoit dans un petit jardin du Palais où l'on avoit dressé une tente, remplie de feüilles d'or, &amp; illuminée d'une infinité de flambeaux &amp; de divers lustres de Cristal. Au dessus estoient deux loges pour cent Musiciens qui chanterent tout ce qui pouvoit convenir au sujet de cette Feste.</p>
        <p>Le 23. on eut le plaisir du Carrousel. Il commença par un excellent concert de Musique. La Decoration du Theatre où il fut fait, representoit le Jardin des Hesperides. Mr l'Electeur &amp; le Prince Clement y parurent ensemble avec beaucoup d'avantage, le premier montrant tant d'adresse &amp; de bravoure en l'exercice du dard, de la lance, du pistolet &amp; de l'épée, qu'il fut aisé de juger combien ce Prince est redoutable à ses Ennemis lors qu'il est en campagne. Il y eut bal au Palais le soir de ce mesme jour. Mr l'Electeur l'ouvrit avec la Princesse de Toscane. Madame l'Electrice dansa aussi, mais fort peu à cause de sa grossesse. [...]</p>
        <p>[...] Le premier jour de Decembre, la Reine Doüairiere de Pologne &amp; [la] Princesse [de Baviere], demeurerent au Palais, où il y eut Bal aprés soupé. La Princesse dansa avec les deux petits Princes, &amp; le soupé fut servy ensuite dans l'appartement de la Reine. Le lendemain elle monta dans le Carosse de Sa Majesté, qui la conduisit à un mille de la Ville. [...] Le 8. jour de la Conception, [la Princesse de Tocane] fit ses devotions dans la Chapelle du Palais, &amp; partit l'aprésdînée. Le Gouverneur qui l'a fit salüer en sortant d'une pareille décharge de Mousqueterie &amp; de Boëtes, l'ayant accompagnée jusqu'à deux milles de là, luy laissa continuer son voyage. [...] Le Marquis Carlotti la regala splendidement à Caprino [...]. Il y eut Comedie le soir, &amp; le 16. le Marquis Carlotti luy donna le Bal qui fut ouvert par un concert de Musique. La Princesse qui estoit incognito, ne voulut point y danser, &amp; se tint sous la porte de la premier Antichambre avec le Prince Clement son Frere, qui l'avoit toûjours accompagnée jusque-là. Ils se separerent le lendemain avec de grandes démonstrations de douleur &amp; de tendresse. Estant arrivée à Ostilia, elle y fut logée dans une maison magnifiquement meublée que luy avoit fait preparer le Duc de Mantouë. Ce Prince vint la visiter en poste le 19. Le Marquis Ferdinand Capponi, &amp; d'autres Seigneurs le reçeurent lors qu'il descendit de cheval, &amp; le Marquis Corsini, Ambassadeur, qui l'attendoit au haut du degré, le conduisit à la chambre de la Princesse, avec laquelle il demeura un demy-quart-d'heure, l'un &amp; l'autre estant assis. Elle logea à la Mirandole chez le Comte Boretti, &amp; fut invitée à un Bal où elle alla incognito &amp; masquée, suivie de la Marquise Bichi &amp; d'autres Dames. Elle ne vit ny le Duc ny la Duchesse de la Mirandole, parce qu'ils estoient indisposez mais trois de leurs Fils se trouverent à ce Bal, où s'estant placez sans aucun ordre, ils s'appocherent d'une maniere libre &amp; dégagée du lieu où estoit cette Princesse, &amp; luy firent compliment. La chose se passa comme en l'autre Bal, &amp; elle n'y dansa point. A trois mille de Buon-porto, le Comte Negrelli vint au devant d'elle avec trois Carrosses à six chevaux. Le Duc de Modene, qui l'avoit envoyé, vint la visiter luy mesme à Buon-porto, où elle logea au Palais du Marquis Rangoni. Le 22. elle prit la route de Bologne, &amp; elle en estoit à deux milles, lors qu'elle rencontra le Prince Jean Gaston de Toscane, second Fils du Grand Duc, qui descendit de Carrosse pour luy faire compliment. Aprés qu'ils se furent tirez d'un passage dangereux où il luy donna la main, il s'avança pour se trouver à la porte de Palais du Comte Ranuzzi, où quantité de Seigneurs &amp; de Dames attendoient cette Princesse. Le 23. elle receut les presens du Grand Duc, qui consistoient en un fort grand nombre de pierreries. Le matin le Cardinal Legat luy envoya faire compliment, qu'elle luy fit rendre par le Marquis Ferderic Ricci. Cette Eminence luy envoya aussi un fort beau regale de toutes sortes de rafraichissemens. L'aprésdisnée, on luy donna le divertissement d'un Tournoy. Il y avoit six Quadrilles. Le Chef de chacune estoit assisté de deux Parrains, &amp; de quatre Chevaliers. Deux Mestres de Camp avoient loeil à tout. Chaque Quadrille se promena seule une fois l'une aprés l'autre le long de la Galerie. Elle estoit precedée de Pages à cheval avec des lances, &amp; suivie de quantité de gens de livrée, ce qui faisoit un tres-bel effet. Elles se diviserent ensuite, &amp; chacun des six Chevaliers courut cinq fois. La Cariere estant finie, ils firent tous le tour du Theatre, &amp; s'arresterent devant la Loge où estoient la Princesse de Toscane &amp; le Prince Jean Gaston, les six Chevaliers au milieu. La diversité des habits tres-riches &amp; des livrées qui se mêlerent ensemble, jointe à la fierté des Chevaliers dont les six Quadrilles estoient composées, formoit un tres-beau spectacle. Le soir il y eut Bal, &amp; les principales Dames s'y trouverent richement parées, &amp; vestuës à la Françoise. Leurs Altesses danserent une fois ensemble, &amp; la Princesse dansa deux fois avec d'autres. Toutes les Dames se tinrent debout par respect chaque fois qu'elle dansa. Le 24. au soir, elle alla aux Jésuites ; où se recitoit un Dialogue sur le mistere de la Nativité, &amp; ce fut là qu'elle vit le Cardinal Legat qui luy fit compliment, ainsi qu'au Prince Jean Gaston. Le 26. elle coucha à Loiano, &amp; le 27. à Firenzvola, où toute la Milice la receut sous les armes avec des salves reïterées. Le Marquis Riccardi, grand Ecuyer du Grand Duc, vint en ce lieu-là pour luy faire compliment au nom du Prince son Maistre, de la Grand'Duchesse Vittoria, &amp; du Prince son Epoux, que quelques accés de fiévre avoient empesché de venir incognito à Bologne, comme il l'avoit resolu. Un peu aprés le Marquis Alexandre Capponi, grand Majordome du Cardinal de Medicis, vint luy faire de sa part de semblables complimens. Cette Princesse estant partie le 28. au matin pour se rendre à Florence, trouva au haut de Montagne del Giogo une Compagnie de trois cens Carabins qui firent plusieurs décharges pour la salüer. [...]</p>
        <p>Le jour de son Entrée publique à Florence ayant esté arresté au 9 Janvier, &amp; toutes choses s'étant trouvées prestes pour cela, la Princesse passa par la porte à Pinti, &amp; ayant fait le tour d'une Eglise, appellée la Madonna della Tossa, elle arriva au Pont rouge, d'où elle se rendit au lieu où elle devoit estre couronnée. On y avoit dressé un Autel richement orné avec six flambeaux d'or. Elle se mit à genoux devant cet Autel, &amp; le Grand Duc luy mit la Couronne sur la teste ; elle luy avoit esté presentée par un Prelat dans un bassin d'or. Ensuite l'Archevesque de Sienne y mit la main, &amp; finit la fonction par quelques prieres. Cette ceremonie estant achevée, on vint commencer la Cavalcade. Quatre Commandeurs à cheval marchoient à la teste ; puis on voyoit l'Etendard &amp; les six grands Flambeaux d'argent de la Cathedrale, avec l'Etendard de l'Abbaye, dont tous les Religieux suivoient. Ils precedoient le Clergé des Paroisses &amp; des Eglises Collegiales. Celuy de la Cathedrale marchoit le dernier avec huit Chantres ordinaires, ayant leurs masses d?argent, &amp; revestus de Chasubles. Aprés eux venoit la Cavalerie, separée en huit Compagnies, chacune d'une couleur differente. Huit Trompettes la precedoient avec trois Sergens Generaux, &amp; trois de ses principaux Officiers, qui avoient tous une belle suite de livrée. Les Cuirassiers alloient quatre à quatre, &amp; chaque Compagnie avoit deux Trompettes avec son Capitaine à la teste. On voyoit ensuite douze Trompettes ayant les livrées du Prince de Toscane, &amp; deux cens Chevaliers habillez superbement, &amp; tres-bien montez. Leur suite estoit des plus éclatantes. Les Marquis Corsi &amp; Salviati estoient les Mestres de Camp. Sur la fin de la Cavalcade parurent douze Massiers à cheval, avec leurs masses d'argent, &amp; des habits de velours cramoisi. Six Commandeurs estoient aussi à cheval ayant un manteau violet, &amp; une baguette à la main. Immediatement aprés eux venoient les Chanoines de la Cathedrale sur des mulets qui avoient des housses noires. Ils estoient vestus de leurs habits ordinaires, avec le chapeau de Protonotaire Apostolique sur la Calote, &amp; precedoient vingt Prelat pareillement montez sur des mules, &amp; avec des Surplis, le petit manteau, &amp; leurs chapeaux comme de coutume. La Cavalcade des Evêques ayant passé, on vit venir les Gardes du Prince de Toscane, &amp; un peu aprés le Prince Jean Gaston à cheval en habit de campagne, &amp; accompagné de deux Ecuyers, avec des Pages, &amp; autres gens de livrée. Ensuite parut le Prince de Toscane aussi à cheval, &amp; avec deux Ecuyers. Il estoit en habit de Ville, environné d'un tres-grand nombre de Pages. Sa livrée estoit à la Françoise. A quelque distance suivoit la Princesse de Toscane, ayant la Couronne en teste. Son habit estoit de toile d'argent brodée d'or avec le manteau semblable. Elle estoit dans une maniere de Litiere découverte portée par deux mules blanches. Trente-deux jeunes Gentilshommes magnifiquement vestus, &amp; tous de mesme parure, portoient le Dais tour à tour, huit à la fois. On y avoit attaché quatre cordons sur les coins. Le Marquis Corsini, Ambassadeur, &amp; le Chevalier Piero Capponi, Maître de chambre de la Princesse, marchoient à costé du Dais, &amp; derriere estoient les principaux du Senat, montez sur de beaux chevaux. Ils marchoient devant le Carrosse de la Princesse, d'une richesse extraordinaire, dans lequel estoit la Marquise Bichi, sa Dame d'honneur. Aprés celuy-là paroissoit celuy des Dames, puis deux autres Carrosses de cette même Princesse, &amp; un fort grand nombre de ceux de la Cour. Elle arriva dans cet ordre à la Cathedrale, où l'Archevesque de Florence en habits pontificaux, la receut à la porte de l'Eglise. Elle fut conduite au Choeur, &amp; lors que chacun eut pris sa place, ce Prelat entonna le Te Deum. On retourna de là au Palais dans le mesme ordre de Cavalcade tant pour la Cavalerie que pour les Prelats &amp; les Chanoines. Le Grand Duc qui l'attendoit, luy donna la main, &amp; la conduisit jusqu'en son appartement. Lors qu'elle entra au Palais, les deux Forteresses tirerent tout leur Canon. Le 10. elle alla visiter l'Eglise de l'Annonciade, &amp; se laissa voir au Peuple dans la place de Sainte-Croix. Le soir de ce mesme jour l'on fit des Illuminations par toute la Ville, &amp; il y eut des Feux de joye au Palais pendant trois jours. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1689-02a_257">
        <head>MG-1689-02a_257</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1689, p. 257-266</bibl>
        <p>Statuë elevée à la gloire du Roy.</p>
        <p/>
        <p>L'usage d'élever des Monumens publics à la gloire des grands hommes, comme on en dressoit dans l'ancienne Grece, &amp; dans l'ancienne Rome, ayant cessé pendant plusieurs siecles, il falloit un Monarque qui surprist tout l'Univers par des actions aussi étonnantes que celles qu'on voit faire tous les jours à LOUIS LE GRAND, pour le rétablir. Cet usage a donc recommencé, mais ce n'est encore que pour ce Monarque. Toutes les Provinces de son Royaume luy font élever des Statuës équestres, ou en pied, accompagnées de plusieurs autres Figures pour leur servir d'ornement, &amp; pour marquer la gloire de ce grand Roy. Plusieurs Villes en leur particulier ont fait faire de ces grands monumens, &amp; elles ont esté imitées par des Communautez des mesmes Villes, qui en ont fait aussi élever dans les lieux de leurs Assemblées, à proportion de leur pouvoir &amp; de la grandeur de ces lieux, ceux qui n'ont pû faire faire des Figures entieres, ayant fait faire des Bustes. Quelques particuliers ont fait la mesme chose. Les Grands Seigneurs ont commencé, &amp; ils ont esté suivis de ceux qui n'avoient pas moins de zele, quoy qu'ils fussent d'un rang moins élevé. Mr du Bois, Controleur de la Maison de Madame la Dauphine, a esté de ce nombre, &amp; Monseigneur le Dauphin accompagné de Madame la Princesse de Conty &amp; d'un grand nombre de Seigneurs &amp; de Dames de la Cour, luy fit l'honneur de venir chez luy le 6. de ce mois pour voir la Statüe qu'il a fait faire. Elle represente le Roy qui foule aux pieds l'Heresie. Elle est de huit pieds de haut, &amp; habillée à la Romaine. La Statuë, &amp; l'Heresie qui paroist terrassée sous ses pieds, sont d'un seul bloc de marbre. Cet Ouvrage est de Mr le Comte, excellent Sculpteur. Il a employé tous ses soins, &amp; toute son application pour la rendre parfaite, mais il n'a pas voulu finir le visage, &amp; l'a laissé à la rape, pour attendre le jugement de ceux qui sont capables d'en bien décider. Cependant il a fait un Masque, que Monseigneur qui est fort bon Connoisseur, tant par son bon goust naturel, que parce qu'il designe parfaitement bien, &amp; qu'il a beaucoup d'Antiques, a trouvé fort ressemblant ; &amp; c'est sur le modelle de ce Masque que Mr le Comte achevera le visage de la Figure du Roy. [...]</p>
        <p>Lors que Monseigneur monta en Carrosse en sortant de chez Mr du Bois, il fuit salué de plusieurs coups de Canon, &amp; d'un grand nombre de Boëtes qui estoient dans le Jardin du Palais Royal, &amp; comme ce Prince alla à l'Opera ce jour-là, le mesme Canon, &amp; les mesmes Boëtes firent encore une décharche lors qu'il en sortit, Mr du Bois ne pouvant le remercier que par là de l'honneur qu'il luy avoit fait. Il témoigna encore sa joye sur les dix heures du soir par un grand nombre de fusées volantes qu'il tirer.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1689-02a_293">
        <head>MG-1689-02a_293</head>
        <bibl>Mercure galant, février 1689, p. 293-300</bibl>
        <p>Divertissemens du Carnaval.</p>
        <p/>
        <p>Comme la France n'a des ennemis que pour augmenter sa gloire, que plus elle en a, plus on la voit triomphante, &amp; que les Peuples se reposent sur les soins du Roy toûjours vigilant, toûjours prudent, &amp; toûjours victorieux, il y a eu beaucoup de divertissemens dans le temps du Carnaval. Les Bals ont esté frequens à Paris, &amp; chacun en a donné de magnifiques selon sa qualité. Il y en a eu deux au Palais Royal donnez par Monsieur le Duc de Chartres, avec toute la magnificence qu'on devoit attendre d'un Prince, né d'un Pere aussi galant qu'il est sompteux en toutes choses. Aussi l'a-t-on regardé en cette occasion, quoy que les Bals fussent au nom du Fils. Ce jeune Prince y parut avec toute la bonne grace qui luy est si naturelle. Monseigneur le Dauphin y vint deguisé &amp; il s'y trouva un nombre infini de personnes distinguées de la Cour &amp; de la Ville.</p>
        <p>M. le Duc de la Feüillade en a aussi donné un, qui fut ouvert par Monsieur de Chartres &amp; par Mademoiselle. Il y avoit huit pieces, &amp; une Galerie magnifiquement parées, &amp; tout ce qui servoit à les orner fut trouvé d'un tres-bon goust. Monseigneur le Dauphin s'y divertit beaucoup, &amp; y parut sous divers habits. Il y eut un grand repas aprés minuit, appellé media noche.</p>
        <p>Le Balet donc je vous ay fait la description le mois passé, &amp; qui avoit esté préparé pour le retour de Monseigneur, a esté dansé deux fois chaque semaine à Trianon pendant tout le Carnaval, &amp; l'Opera de Thetis &amp; de Pelée y a esté joüé avec les habits. Je dis avec les habits, parce que des Opera qui ont esté faits pour Paris, ne sont ordinairement representez qu'en concert à la Cour. Monseigneur estoit venu voir plusieurs fois cet Opera, mais le Roy &amp; Madame la Dauphine ne l'avoient point encore vû, &amp; les applaudissemens qu'ils y donnerent furent remarquez de tout le monde. Sa Majesté choisit les scenes qui luy plûrent davantage, pour estres chantées dans les concerts qui se font à Versailles les jours d'appartement. La Tragedie d'Esther dont je vous ay déja parlé, a aussi été representée deux fois la semaine à S. Cir pendant le Carnaval. Le Roy a honoré de sa presence la plus grande partie des representations. Tout ce qu'il y a de personnes distinguées à la Cour &amp; à Paris, prenoient un si grand plaisir à voir cette Piece, &amp; en estoient si édifiez, que chacun auroit voulu estre receu à la voir autant de fois qu'elle a esté representée ; mais pour éviter la confusion qui n'auroit pas manqué d'arriver, on n'y entroit point sans estre nommé, de sorte qu'il ne s'y trouvoit qu'autant de monde que le lieu en pouvoit contenir ; ainsi jamais on n'a goûté aucun divertissement ny avec plus de tranquillité, ny avec plus de plaisir. Il a fait verser beaucoup de larmes, &amp; inspiré des sentimens tout Chrestiens. Le jeu des Actrices a charmé, &amp; Madame de Quelus s'y est fait admirer. Je vous ay déjà parlé des Choeurs, mais sans vous dire que la Musique en estoit de Mr Moreau ; elle a plu à tous ceux qui l'ont entenduë. Elle entroit parfaitement bien dans le sens des paroles, &amp; exprimoit si naturellement ce qu'elles signifoient, que plus on l'entendoit, &amp; plus on y prenoit de plaisir. On preparoit de grandes Mascarades à Versailles pour les deux derniers jours du Carnaval, mais la nouvelle de la mort de la Reine d'Espagne y ayant esté sceuë le Dimanche, tous les divertissemens cesserent dés le mesme jour, &amp; la douleur prit la place de la joye.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>