<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, juillet 1691</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1691-07/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>juillet 1691</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1691-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1691-07_170" resp="mercure">
        <head>MG-1691-07_170</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1691, p. 170-179</bibl>
        <p>Promenade de Leurs Altesses Royales à Arcueil.</p>
        <p/>
        <p>Il ne se fait rien de mediocre en France, &amp; sur tout lors qu'il s'agit d'avoir l'honneur de recevoir chez soy quelque Prince de la Maison Royale. Les Particuliers ont tant de zele en ces sortes d'occasions, qu'ils font des dépenses beaucoup au dessus de ce que le posste [sic] où ils sont ne semble permettre, mais ce qui est blâmé en d?autres rencontres est toûjours approuvé dans celles là. Au commencement du mois passé, Monsieur alla à Arcüeil chez Mr Gendron, Argentier de la grande Ecurie du Roy, accompagné de Madame, &amp; de Mademoiselle, que suivoit toute leur Cour. [...] A son arrivée les Cloches se firent entendre. [...] Après qu'ils se furent promenez dans tous les endroits du Logis, &amp; qu'ils en eurent visité les Appartemens, ils passerent dans une Maison voisine que Mr Gendron avoit destinée pour y faire servir la Collation. [...] Ils se promenerent ensuite dans les Jardins de cette Maison qui sont grands &amp; spacieux, &amp; revinrent dans le Salon qu'ils trouverent tres eclairé. La Table y estoit servie d'un ambigu. Elle estoit fort longue, &amp; large à proportion, &amp; il y avoit un Service particulier pour Monsieur. Ce Prince ordonna qu'on mist des couverts, ce qui fut executé. [...] Après que Monsieur, Madame &amp; Mademoiselle eurent pris leurs places, &amp; que les couverts eurent esté mis, les Dames de la suite de Monsieur se mirent à table, &amp; l'on entendit un fort beau concert de Violons. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>