<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, septembre, deuxième partie, 1686</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1686-09b/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, septembre, deuxième partie, <date>1686</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1686-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1686-09b_102">
        <head>MG-1686-09b_102</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 102, 104-112</bibl>
        <p>[Voyage et séjour de l'ambassadeur de Siam]</p>
        <p/>
        <p>Ils viennent à la Tragédie qu'on représente tous les ans au Collège Loüis Le Grand, &amp; tout ce qui s'est passé à cet égard</p>
        <p/>
        <p>[...] Ils estoient encore à Berny, lors qu'ils furent priez par le Père de la Chaise, de venir à la Tragédie du Collège Loüis le Grand, intitulée Clovis. [...]</p>
        <p/>
        <p>Le jour où la Tragédie se devoit représenter, ils partirent de Berny dès six heures du matin dans des Carosses dont les rideaux estoient tirez, &amp; vinrent incognito se reposer à l'Hostel des Ambassadeurs, qui éstoit tout meublé pour les recevoir le jour de leur Entrée. L'heure de la Tragédie approchant, les Jésuites du Collège leur envoyèrent quatre Carosses avec les livrées de quelques Princes Etrangers qui y sont en Pension [...] Estant arrivée au lieu qui leur estoit destiné, ils furent surpris de la grandeur &amp; de la beauté du Théâtre où l'Action se devoit représenter, &amp; ils ne furent pas moins étonnez de la multitude de personnes de la première qualité, &amp; d'une infinité de peuple qui s'y trouva, sans qu'il y eust la moindre confusion. Ils admirèrent l'air dégagé des Acteurs, &amp; la beauté des Danses, &amp; ils prirent un très grand plaisir à voir danser les Enfants de Mr le Duc de Villeroy, &amp; de Mrs Coëtquin, de Sourches, &amp; de la Marelière aussi bien que Mr le Chevalier d'Avaux, tous Pensionnaires, &amp; qui charmèrent toute l'Assemblée.</p>
        <p>Il est nécessaire que je vous fasse icy un court détail du Balet, afin de vous faire mieux comprendre ce qu'ils dirent de ce Divertissement.</p>
        <p>Ce Balet avoit quatre parties, &amp; chaque Partie cinq Entrées.</p>
        <p>On voyoit dans la première ce qu'Hercule a fait pour sa propre gloire.</p>
        <p>Dans la seconde, ce qu'il a fait pour le bonheur &amp; pour l'utilité de ses Peuples.</p>
        <p>Dans la troisième, ce qu'il a entrepris pour la conservation de ses Amis, &amp; de ses Alliez.</p>
        <p>Dans la quatrième, ce qu'il a éxecuté pour l'honneur des Dieux.</p>
        <p>Le Temps faisoit l'Ouverture du Balet. Il estoit accompagné des Siècles. Ce Dieu, après avoir attendu pendant plusieurs années un Héros que le Ciel luy avoit promis, &amp; qui devoit effacer la gloire de tous ceux qui avoient paru jusques alors, apprenoit enfin de Mercure, qu'Hercule estoit ce Héros qui devoit étonner toute la terre par le nombre, &amp; par la grandeur de ses belles actions.</p>
        <p>Les travaux d'Hercule estant rapportez à ceux du Roy dans ce Balet, on y voyoit ce Monarque terrasser la Flandre, appaiser les Troubles au dedans, &amp; au dehors de son Royaume, dompter la Triple Alliance, passer le Rhin, entrer en Hollande, défendre les Duels, donner la Paix, rendre le Commerce florissant, joindre les Mers, donner du secours à Candie, à la Hongrie, aussi bien qu'à la Suède, foudroyer Alger &amp; Tripoli, délivrer les Captifs, protéger ses Alliez, affoibir l'Impiété et soütenir la vraye Religion, &amp; détruire l'Hérésie.</p>
        <p>Il y a longtemps qu'on n'a pas fait de Balet dont le dessein ait esté si beau, &amp; qui ait mieux remply l'esprit. Lors qu'on en expliquoit les différentes Entrées aux Ambassadeurs, ils prévenoient, sans avoir sçeu l'Allégorie que l'on avoit voulu faire, tous ceux qui leur parloient d'Hercule, &amp; disoient Que cet hercule devoit représenter le Roy puis qu'il triomphe de tous ses ennemis, &amp; portoit la victoire par tout où il passoit. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_139">
        <head>MG-1686-09b_139</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 139, 145-149</bibl>
        <p>Ce qu'ils ont fait &amp; dit à Paris de leur Entrée Publique à Paris, jusqu'à celuy qu'ils ont eu Audience du Roy, où l'on voit ce qui s'est passé à Nostre-Dame le jour qu'il y ont esté, &amp; quantité d'autres choses curieuses.</p>
        <p/>
        <p>[Les Ambassadeurs furent conduits dans Paris en carrosse, suivis de] douze Trompetes du Roy à cheval. [...]</p>
        <p/>
        <p>Comme les Ambassadeurs n'avoient point encore eu Audience, ils crurent ne devoir point paroistre en public avant que d'avoir salüé Sa Majesté, &amp; ainsi ils demandèrent qu'on ne laissast entrer personne pour les voir manger. L'ordre en fut donné, &amp; la connoissance qu'on en eut, empescha les curieux de se présenter à la porte de leur Hostel ; mais quoy qu'ils eussent résolu de n'en point sortir jusqu'au jour de l'Audience, on jugea néanmoins à propos de leur faire voir la Procession qu'on fait tous les ans à Nostre-Dame le jour de l'Assomption, parce qu'elle édifie beaucoup, &amp; que ne se faisant qu'une fois l'année, ils s'en retourneroient sans la voir s'ils ne pernoient pas cette occasion. On laissa à Mr l'Abbé de la Mothe, grand Archidiacre, le soin de faire les honneurs du Chapitre. Il résolut qu'avant que de faire entrer les Ambassadeurs dans l'Eglise, ils viendroient se reposer chez luy, &amp; qu'ils y feroient collation en attendant que l'Office fust prest à commencer. Il fit tout préparer pour cela, mais inutilement, car la foule se trouva si grande dans le Cloistre, qu'il fut impossible d'approcher son logis, de sorte qu'il falut aller droit à l'Eglise. On les conduisit d'abord devant le Grand Autel, où voyant que Mr l'abbé de la Mothe, &amp; Mr Stolf s'agenoüilloient ; ils se mirent aussi à genoux. On monta ensuite au Jubé que Mr l'Abbé de la Mothe avoit fait préparer pour eux, &amp; où l'on n'avoit laissé entrer personne. Ils considèrent toute l'Eglise avec une application que je ne puis vous représenter. Ils en demandèrent la hauteur, &amp; la largeur, &amp; témoignèrent mesme qu'on leur feroit un grand plaisir si on leur en donnoit le plan. La Musique leur parut très belle, &amp; ils firent par leur Interprètes plusieurs questions à Mr l'Abbé de la Mothe, qui les éclaircit de ce qu'ils souhaitoient là-dessus. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_186">
        <head>MG-1686-09b_186</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 186-192</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est fait le jour qu'ils ont esté à l'Audience du Roy à Versailles. Les Cérémonies qui ont esté observées avec les complimens qu'ils ont faits à la plupart des Princes &amp; des Princesses de la Maison Royale.</p>
        <p/>
        <p>[L'objet de ce très long article est de décrire le protocole de la cérémonie d'accueil des ambassadeurs de Siam à Versailles et de leur audience royale. On ne reprend ici que les passages mentionnant la présence de musique.]</p>
        <p/>
        <p>[...] On avoit ordonné que pour faire honneur à [la Lettre du Roy de Siam], il y auroit au pied de l'Escalier, en dehors trente-six Tambours, &amp; vingt-quatre Trompetes. Les trois Ambassadeurs marchoient de front avec Mr de la Feüillade, &amp; l'on portoit auprès d'eux les marques de leur dignité, qui sont de grande Boëtes rondes cizelées avec des couvercles relevés. [...] Les Cours du Chasteau estoient toutes remplies de monde pour voir passer les Ambassadeurs. Ils trouvèrent deux hayes des Cent Suisses, sur le grand Escalier, dont les Eaux joüoient &amp; faisoient plusieurs napes dans le milieu. Ils traversèrent au bruit des Fanfares des vingt-quatre Trompetes qui suivirent. Quand on fut en haut de l'Escalier, le premier Ambassadeur prit dans la Machine où l'on avoit mis la Boëte d'or qui renfermoit la Lettre du Roy son Maistre, &amp; le donna à porter au troisième Ambassadeur, puis l'on entra dans la première Salle des Gardes. Les Gardes du Corps estoient en haye, &amp; fort serrez des deux costez des deux premières Salles du grand Appartement du Roy. [...] [Mr le Duc de Luxembourg] accompagna les Ambassadeurs avec tous les Officiers de sa suite, jusques au bout de la Galerie où estoit le Trône du Roy, les Timballes &amp; les Trompetes qui estoient entrez avec les mesmes Ambassadeurs pour accompagner la Lettre du Roy de Siam, &amp; luy faire plus d'honneur, jouèrent jusques au bout de la seconde Salle où les Gardes du Corps estoient en haye [...] [On entra] ensuite dans le Salon qui est au bout de l'Appartement, &amp; par lequel on va dans la Galerie [au bout de laquelle se trouvait le trône du roi qui les reçut entouré de tous les princes et princesses de la Maison royale.] [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_275">
        <head>MG-1686-09b_275</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 275-279</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé à la Comédie Française le premier jour que les Ambassadeurs y ont esté</p>
        <p/>
        <p>Ayant vû jouer la Comédie du Bourgeois Gentilhomme, [le premier Ambassadeur] comprit tout le sujet de la Pièce sur ce qu'on luy en expliqua, &amp; dit à la fin qu'il auroit souhaité qu'il y eust 0dans le dénoüement de certaines choses marqua. Mr de la Grange dit dans son Compliment, Qu'ils avoient esté souvent honorez de la présence de plusieurs Ambassadeurs, qui poussez par leur curiosité esroient venus admirer leurs Spectacles, mais qu'ils n'avoient jamais eu l'avantage de voir chez eux des Personnes, dont la qualité de l'Ambassade dans toutes ses circonstances eust plus attiré d'admiration, &amp; que c'estoit ce qui leur arrivoit ce jour-là par leur présence ; que toute la France estoit pleinement informée de l'estime particulièree que nostre Auguste Monarque faisoit de leur mérite, &amp; qu'aussi s'empressoit-on à leur rendre de toutes parts les honneurs dûs à leur Carcatère, chacun allant au devant de ce qui leur pouvoit estre agréable, qu'il auroit esté à souhaiter pour la Troupe, qu'un peu d'habitude de la Langue Françoise leur eust rendu la Pièce intelligible, afin qu'ils en eussent pû sentir la beauté, ce qui leur auroit fait mieux comprendre le zèle avec lequel ils s'estoient portez à leur donner quelque plaisir ; qu'ils prioient leurs Interprètes de le leur faire entendre, aussi bien que le désir qu'ils auroient de contribuer encore à leur divertissement pendant leur séjour à Paris. Ce discours receut beaucoup d'aplaudissemens, &amp; l'Ambassadeur ayant rencontré Mr de la Grange lors qu'il sortoit de la Comédie, luy dit en François, Je vous remercie, Mr le Marquis, parce qu'il avoit joué le rôle du Marquis dans la Pièce.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_283">
        <head>MG-1686-09b_283</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 283-287</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé à la Comédie Italienne la première fois qu'ils ont esté à ce Théâtre</p>
        <p/>
        <p>Quand ils allèrent à la Comédie Italienne &amp; qu'on leur voulut faire remarquer la Salle qui est très belle, ils dirent qu'elle estoit à Paris &amp; que cela suffisoit, Paris estant capable de produire tout ce qu'on peut s'imaginer de plus beau. Voicy à peu près le sujet du Compliment Italien que leur fit Mr Cinthio. Il dit, Que c'étoient de sages &amp; Illustres Ministres, qui portoient imprimée sur leur front la grandeur de leur Roy, qu'ils estoient venus en France du fond des Indes pour nous découvrir les merveilles de l'Asie, que leur Royaume estoit divisé en onze Provinces qu'on pouvoit appeller autant de Royaumes, &amp; que tout estoit d'un si grand exemple dans le Gouvernement de Siam, que si les Ecoles de la Prudence &amp; de la Politique estoient nécessaires en France, qu'ils pourroient en donner les premiers enseignemens ; à quoy il ajoûta, qu'il les prioit de souffrir qu'au nom de toute la Troupe, il leur rendist grâces de l'honneur qu'il leur avoit plû de faire à leur Théâtre, &amp; qu'à leur retour à Siam ils daignassent dire à leur Souverain Seigneur, que les Nations les plus éloignées donnent un tribut de loüanges à sa grandeur, &amp; révèrent sa puissance, d'autant plus considérable qu'elle a mérité l'estime de nostre Monarque, toûjours Invincible LOUIS XIV &amp; que cependant ils attendroient d'eux de nouveaux ordres pour leur donner de nouvelles marques de leur zèle &amp; de leur obeissance. Ce compliment fut interprété en François par Mr Venroni, Interprète du Roy en Langue Italienne, qui parle Portugais aussi bien que l'Interpréte des Ambassadeurs qui est né à Siam, &amp; Fils d'un Portugais qui s'y est habitué.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_287">
        <head>MG-1686-09b_287</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 287-288</bibl>
        <p>Ce qu'ils ont dit de Montmartre [...]</p>
        <p/>
        <p>Comme ils veulent voir Paris par tous les endroits d'où l'on en peut remarquer quelques parties principales, ils ont esté sur la Montagne de Montmartre. [...] Ils allèrent au Couvent &amp; firent compliment à Madame de Montmartre. Ils y entendirent Vespres, trouvèrent beaucoup de douceur dans le chant des Religieuses, &amp; remarquèrent qu'elle avoient point levé leur Voile pour les regarder. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_295">
        <head>MG-1686-09b_295</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 295-296</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé à Meudon pendant une journée entière qu'ils ont employée à visiter ce Chasteau</p>
        <p/>
        <p>[Les Ambassadeurs visitèrent le château de Louvois et goûtèrent à quelques divertissements] [...] Ils se reposèrent chez Mr Girardo, Capitaine du Chasteau, où ils furent divertis par Mesdemoiselles Girardo, ses Filles, qui dansent, &amp; qui joüent fort bien du Clavessin [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-09b_351">
        <head>MG-1686-09b_351</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1686, seconde partie, p. 351, 354-355</bibl>
        <p>Description de tout ce qu'il y a de curieux à voir dans le vieux Louvre, &amp; dans le palais de Thuileries, où les Ambassadeurs ont esté.</p>
        <p/>
        <p>[...] [Les Ambassadeurs furent reçus aux Tuileries par le marquis de Congis qui y était Capitaine de Garde] Ils s'attachèrent d'abord à regarder un Théâtre qui est dans le gros Pavillon du bout, &amp; qui n'est là que pour les répétitions des Opéras de Sa Majesté. [...]</p>
        <p/>
        <p>On traversa quelques Antichambres &amp; la Salle des Gardes, puis on passa par dessus la Terrasse pour aller à la Salle des Machines, [...] [qui] pour la Peinture, la Sculpture, la Dorure, la grandeur &amp; la construction est le plus bel Ouvrage de cette nature qu'on ait jamais veu. Il y a plusieurs rangs de Balcons en saillie, qui produisent un effet admirable. Rien n'est plus beau que ce Théâtre qui est plus profond que la Salle n'est longue. Cette Salle est du dessein de feu Mr Vigarani, Gentilhomme Modenois. Celle de Modène qu'il avoit faite, passoit pour la plus belle de l'Europe, avant qu'on eust veu la Salle des Thuileries, qui fut bâtie pour le Mariage de Sa Majesté. Mr Vigarani le Fils qui est au Roy, &amp; qui depuis ce temps-là a eu toûjours l'honneur d'estre à son service, y fit travailler avec Mr Vigarani son Père, aussi bien qu'au premier Balet intitulé Hercule, qui y fut dancé après le Mariage de ce Prince. Les Machines en estoient si grandes, &amp; si surprenantes, qu'il y en avoient qui enlevoient jusqu'à cent Personnes à la fois. [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>