<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mai 1683</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1683-05/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mai 1683</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1683-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1683-05_064">
        <head>MG-1683-05_064</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1683, p. 64-68, 80-83, 90-93, 95-99</bibl>
        <p>Suite de la Relation de Venise, contenant un grand nombre de choses tres curieuses</p>
        <p/>
        <p>Les Festes d'Eglise sont fort fréquentes. On fait quelques fois des Oratoires. Ce sont des Récits Italiens d'Histoire Saintes &amp; devotes ; qui se chantent en Musique dans les Eglises, comme des Opéra, &amp; dont ceux qui font les Personnages sont cachez derriere une Grille ou Tribune, &amp; ne se montrent point. Comme il y en a peu, &amp; qu'ils se font extraordinairement, il faut s'y rendre de bonne heure pour avoir une place. Il ne s'en est fait cette année qu'à l'Eglise des Incurables, &amp; c'estoient des Filles qui chantaient.</p>
        <p>Pour les musiques ordinaires, nous en avons eu trois fois la semaine reglement dans quatre Eglises. Ce sont quatre Hôpitaux fort riches, administrez chacun par des Gentilshommes, &amp; des Citadins. On y reçoit grand nombre de Pauvres, &amp; quantité de petits Enfans Orphelins qui vont aux Enterremens comme à Paris ; on y nourrit encore trente ou quarante Filles qui ne sont que pour le Choeur, &amp; à qui on apprend à chanter dés leur plus grande jeunesse. Elles sont enfermées comme des Religieuses, &amp; ne parlent à personne. Elles ne font point de Voeux, &amp; se peuvent marier quand elles veulent. Ce sont quatre des meilleurs Musiciens qui conduisent leur chant. Tous les Mercredis &amp; Vendredis de Caresme, elles chantent le Salut en Musique, &amp; les Vespres tous les Dimanche. Il y a Theorbes, Violons, Basses de Violes, Clavessins ou petites Orgues pour la Simphonie, &amp; pour accompagner les Voix. Ce sont elles qui touchent de ces Instrumens ; &amp; elles sont dans une Tribune grillée au haut de l'Eglise. Il y a de tres-belles Voix, &amp; il s'y trouve grande quantité de monde. On ne prend jamais que deux sols pour chaque siege, qui font environ neuf deniers de France. Le premiers de ces Hôpitaux s'appelle S. Lazare, ou les Mendicantes. On y reçoit les vieilles Gens, Hommes &amp; Femmes, infirmes à cause de leur grand âge. Le second, nommé les Hospitaliers, est destiné pour les Fiévreux, comme l'Hôtel Dieu de Paris ou la Charité, &amp; pour loger &amp; nourrir pendant trois jours tous les Pelerins qui passent. Le troisiéme est la Pieté, pour les Enfans trouvez ; &amp; le quatriéme, les Incurables. [...]</p>
        <p/>
        <p>Cerémonie de la Veille</p>
        <p>De la Chandeleur.</p>
        <p/>
        <p>L'on prétend que dans la plus grande antiquité, la République de Venise marioit les Filles à l'encan ; on exposoit les Belles dans une Place Publique, &amp; il estoit permis aux Garçons qui estoient d'une qualité proportionnée, de les venir encherir comme on fait en un Inventaire, en sorte que celuy qui donnoit le plus à la République, emmenoit la Fille avec luy, &amp; ils alloient recevoir ensemble la Benédiction nuptiale. [...] Les Filles apres la celébration de leur mariage, alloient au Lieu où est l'Eglise de Saint Pierre du Castel, qui estoit alors Evesché, &amp; qui est à présent Patriarcat. Elles portoient avec elles l'argent de leur dot dans un petit Coffre, ce qui se faisoit toûjours la veille de la Chandeleur. Ayant passé toute la nuit dans ce Lieu, le lendemain matin elles se rendoient à l'Eglise avec leurs Cofres, où leurs Marys se trouvoient aussi, &amp; tous ensemble ils assistoient à une haute Messe que l'Evesque celébroit en grande cerémonie. A la fin de cette Messe il leur donnoit une Benédiction solemnelle, &amp; chacun s'en retournoit chez soy, passant le reste de la journée en Festins, en Danses, en Ballets, &amp; autres divertissements. [...]</p>
        <p/>
        <p>Cerémonie des Rameaux.</p>
        <p/>
        <p>Le jour des Rameaux on fit la Procession comme dans la plûpart des Eglises de France, à l'exception qu'on portoit des branches d'Olivier, au lieu de Büis. Celle de S. Marc estant la principale, j'y remarquay que le Doge y assista avec les Magistrats, comme les autres Cerémonies. Il estoit entre les Ambassadeurs de l'Empereur &amp; de France [...]. Estant arrivée au devant de l'Eglise, elle s'arresta avec toute l'Assemblée pendant qu'on disoit les Prieres accoûtumées, Atollite portas. La Musique estoit sur un grand Corridor, en dehors de l'Eglise, au dessus du Portail. [...] Ce que j'ay remarqué encor de particulier, c'est qu'au lieu qu'on chante ordinairement la Passion à trois Personnes, icy la chante à trois Choeurs de Musique. Le premier Choeur qui chantoit le narratif, &amp; les paroles de l'Evangile, estoit composé de quatre Personnes. Cela me fit souvenir des quatre Evangelistes dont nous tenons la connoissance que nous en avons. Le second Choeur estoit trois Personnes, qui chantoient les paroles que le Fils de Dieu disoit luy-mesme, &amp; l'union de leurs Voix représentoit assez bien l'unité d'un seul Dieu en trois Personnes. Le troisiéme Choeur estoit de quantité de Voix, &amp; récitoit les paroles des Juifs &amp; de la Sinagogue, à cause peut-estre du grand nombre de Peuple qui vouloit la mort du Sauveur du Monde.</p>
        <p/>
        <p>CONCIERI que l'on fait la Semaine-sainte,</p>
        <p>Pendant les Prieres de Quarante-heures.</p>
        <p/>
        <p>L'on appelle Concieri à Venise, les appareils &amp; ajustemens qu'on fait dans certaines Eglises, lors qu'il y a quelques Festes solemnelles, ou expositions celébres du Saint Sacrement. Ceux qu'on a faits dans dix ou douze Eglises de cette Ville, les Dimanche, Lundy &amp; Mardy saint, pour les Prieres de Quarante-heures, estoient des plus riches ; &amp; voicy comme ils se font.</p>
        <p>On bouche toutes les Fenestres de l'Eglise ; on la tend noir ou violet, &amp; on peint &amp; applique sur cette Tenture quantité de Figures de la Passion, &amp; autres desseins blancs &amp; dorez, mais tristes &amp; lugubres suivant le temps. A l'endroit du Maître-Autel on dresse un Théatre qui tient toute la largeur du Choeur, s'éleve jusque dans les Voûtes, &amp; peut avoir quatre ou cinq toises de profondeur. Ce Théatre est remply de Décorations, &amp; de Figures de toile &amp; de carte peinte, avec une grande abondance de Cierges &amp; de Lampes qui éclairent l'Eglise. Pendant, trois jours que durent les Prieres, on chante par reprises divers Motets en Musique, avec Choeurs de Voix &amp; de Simphonie. Des Religieux y viennent prescher, &amp; la plûpart montent sur ces Théatres, où ils paroissent comme des Anges du Ciel qui recitent des Comédies spirituelles. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-05_175">
        <head>MG-1683-05_175</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1683, p. 175-209</bibl>
        <p>Fragment de l'Opéra intitulé l'Amour Berger</p>
        <p/>
        <p>En vous envoyant il y a un mois le Prologue de l'Amour Berger, Opéra en Pastorale qu'une Troupe d'illustre &amp; jeunes Acteurs a représenté ce Carnaval à l'Hôtel de Duras, je vous en promis quelques Airs notez. Ainsi il est juste que je vous tienne parole. En voicy un dans lequel vous reconnoistrez sans peine le génie de Mr de la Lande, si estimé de toux ceux qui ont quelque goust pour la Musique. Les Paroles de ces Airs estoient chantées par une Bergere.</p>
        <p/>
        <p>AIR. [cf. MG-1683.05.02]</p>
        <p/>
        <p>Bergers, qui murmurez de ces rigueurs extrémes</p>
        <p>Que nous avons souvent pour vous,</p>
        <p>Ne vous plaignez jamais de nous,</p>
        <p>Mais plaignez-nous plustot nous-mesmes.</p>
        <p>Nos plus tendres sentimens.</p>
        <p>Trouvent toujours contre eux des raisons trop puissantes ;</p>
        <p>Nous ne serions qui trop contentes,</p>
        <p>Si nous pouvions toûjours contenter nos Amans.</p>
        <p/>
        
        <p/>
        <p>Cet Opéra estoit divisé en trois Actes, diversifiez par les jalousies, &amp; par les changemens dont l'amour estoit la cause. Dans les deux premieres Scenes, Daphnis &amp; Philiste s'estant plaints de ce qu'Aminte leur préferoit le Berger Lisandre, &amp; cette Bergere leur conseillant d'aller se signaler dans les Jeux, où tous les Bergers du voisinage devoient montrer leur adresse ce jour-là ; Daphnis voyant qu'elle s'arrestoit afin d'attendre Lisandre, expliquoit sa peine par ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Allez, Bergers, dans ce Bocage,</p>
        <p>Vous qui vivez contens dans l'Empire amoureux.</p>
        <p>Les Ris, les Jeux, le badinage,</p>
        <p>Sont faits pour les Amans heureux.</p>
        <p>Je vois dancer Lisandre, il court à ma Bergere,</p>
        <p>Elle le voit, elle l'attend.</p>
        <p>Quand on voit un Rival content,</p>
        <p>Tous les plaisirs ne touchent guére.</p>
        <p/>
        <p>Daphnis s'approchoit d'Aminte, &amp; s'adressant à elle, il poursuivoit.</p>
        <p/>
        <p>Ma jalouse fureur s'emporte à des excés</p>
        <p>Dont vous devez à craindre la fuite ;</p>
        <p>Renoncez à sa poursuite,</p>
        <p>On craignez de nos jeux un funeste succés.</p>
        <p>Je ne suis plus à moy dans l'horreur qui me presse,</p>
        <p>Je m'abandonne tout à mon transport jaloux,</p>
        <p>Je veux sur mon Rival gagner vostre tendresse,</p>
        <p>Ou l'immoler à mon couroux.</p>
        <p/>
        <p>Cette menace étonnant Aminte, elle s'en alloit avec Daphnis, sans qu'elle osait regarder Lisandre ; ce qui faisoit dire à ce Berger,</p>
        <p/>
        <p>Elle me voit, elle me quitte,</p>
        <p>Je la cherche, elle me fuit ;</p>
        <p>On n'aime pas ce qu'on évite,</p>
        <p>On ne hait pas ce qu'on fuit.</p>
        <p>Un objet sincere &amp; tendre</p>
        <p>Peut se lasser d'attendre un Amant</p>
        <p>Qui n'a point d'empressement ;</p>
        <p>Mais une Bergere fidelle</p>
        <p>Ne cherche point à se cacher,</p>
        <p>Lors qu'elle voit aupres d'elle</p>
        <p>Un Berger qui luy fut cher.</p>
        <p>Retournons dans nos Prairies,</p>
        <p>Revoyons nos Moutons errants.</p>
        <p>Ne pensons qu'à nos Bergeries,</p>
        <p>N'ayons plus que les soins des coeurs indiférens.</p>
        <p>Que je seray solitaire !</p>
        <p>Je ne verray que mon Troupeau.</p>
        <p>Eloigné de ma Bergere,</p>
        <p>Que pourrois-je voir de beau ?</p>
        <p>Suspendez un moment vostre onde fugitive.</p>
        <p>Ruisseau, soyez témoin de mon cruel tourment,</p>
        <p>L'Echo vous dépeindra la douleur la plus vive.</p>
        <p>Ecoutez sa voix plaintive,</p>
        <p>Coulez plus lentement.</p>
        <p>Ruisseau, soyez témoin de mon cruel tourment,</p>
        <p>Rochers, Arbres, Oiseaux, apprenez que Lisandre</p>
        <p>Est des Bergers le plus tendre,</p>
        <p>Mais il est malheureux</p>
        <p>Autant qu'il est amoureux.</p>
        <p/>
        <p>L'Echo repétoit ces quatre derniers Vers, &amp; Céladon survenant, faisoit entendre ceux-cy.</p>
        <p/>
        <p>Errez à vostre gré dans ce sombre Bocage,</p>
        <p>Moutons, perdez-vous dans ces Bois,</p>
        <p>Conduisez-vous à vostre choix.</p>
        <p>Dans les tristes soupirs où ma douleur m'engage,</p>
        <p>Vous ne connoissez plus ma voix.</p>
        <p>Mon Chien mesme, ce Chien fidelle,</p>
        <p>Me fuit quand je l'appelle ;</p>
        <p>Tout devient rigoureux</p>
        <p>Aux Amans malheureux.</p>
        <p/>
        <p>Lisandre repétoit ces deux derniers Vers avec Céladon, qui ensuite luy disoit,</p>
        <p/>
        <p>Ah, genéreux Berger, Berger fidelle &amp; tendre,</p>
        <p>Je succombe à mon malheur.</p>
        <p>Helas ! mon cher Lisandre,</p>
        <p>Iris est infidelle, elle m'oste on coeur ;</p>
        <p>Je la suivois, &amp; mon impatience</p>
        <p>Me faisois doubler le pas.</p>
        <p>Je l'approche, je m'avance,</p>
        <p>Elle me voit, elle ne m'attend pas.</p>
        <p>Tircis estoit avec elle,</p>
        <p>Il est tendre, elle est trop belle.</p>
        <p>Ah, sans doute il en est charmé,</p>
        <p>Et je crains qu'il n'en soit aimé.</p>
        <p>La Bergere moins severe,</p>
        <p>Ecoutoit ses propos, &amp; ne répondoit rien.</p>
        <p>Je voyois mon Rival, &amp; ne pouvois l'entendre ;</p>
        <p>Mais son air &amp; son maintien</p>
        <p>Ne me disoient que trop bien</p>
        <p>Qu'à son amour l'Ingrate osoit se rendre.</p>
        <p>Que desepoir peut égaler le mien !</p>
        <p>De son heureux Tircis elle flate le Chien,</p>
        <p>Elle touche sa Houlete,</p>
        <p>Elle touche sa Musete,</p>
        <p>Et par mille détours</p>
        <p>Elle fait ce que font les naissantes amours.</p>
        <p/>
        <p>Janot entroit, chantant &amp; dançant, &amp; se moquoit par ces Vers de ces deux Amans jaloux.</p>
        <p/>
        <p>Eh, comme vous faites tous deux !</p>
        <p>J'admire vostre triste mine.</p>
        <p>Croyez-vous rendre heureux</p>
        <p>Avec vostre humeur chagrine ?</p>
        <p>Ma foy, point de vieux Routiers</p>
        <p>Vous ne vous y connoissez guère.</p>
        <p>Quoy, lors que vos soupirs écoutez volontiers,</p>
        <p>Ont sçeu toucher une Bergere,</p>
        <p>Vous croyez toujours plaire ?</p>
        <p>Ma foy pour de vieux Routiers</p>
        <p>Vous ne vous y connoissez guère</p>
        <p>Lors qu'un Objet sçait m'engager,</p>
        <p>Lors que je sers quelque belle,</p>
        <p>Si ce que je sens pour elle</p>
        <p>Ne peut bientost l'obliger</p>
        <p>A se montrer moins cruelle,</p>
        <p>Je porte ailleurs mes soins, &amp; je sçay bien changer.</p>
        <p/>
        <p>Lisandre ayant répondu,</p>
        <p/>
        <p>Change-t-on de mesme</p>
        <p>L'objet d'un amour extréme ?</p>
        <p/>
        <p>Janot repliquoit d'un air enjoüé.</p>
        <p/>
        <p>Si la belle Cloris,</p>
        <p>Dont mon coeur est épris,</p>
        <p>Reprenois Philiste,</p>
        <p>Et m'ostois de la Liste</p>
        <p>Des Amans chéris,</p>
        <p>Je dirois à Cloris,</p>
        <p>Nargue de vos mépris.</p>
        <p/>
        <p>Cloris estant entrée, Celadon &amp; Philiste se retiroient, &amp; Janot demeuré seul avec elle, chantoit ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Que dans ce beau sejour</p>
        <p>La vie est diférente</p>
        <p>De celle de la Cour !</p>
        <p>Pour peu qu'un Berger ressente</p>
        <p>Les doux transports de l'amour,</p>
        <p>La Beauté la plus charmante</p>
        <p>Répond du moins à son tour,</p>
        <p>On ne voit qu'elle tout le jour.</p>
        <p>Que dans ce beau sejour</p>
        <p>La vie est diférente</p>
        <p>De celle de la Cour !</p>
        <p/>
        <p>Cloris ayant répondu,</p>
        <p/>
        <p>Que nostre vie est agréable !</p>
        <p>On aime icy sans embarras</p>
        <p>On ne nous défend pas</p>
        <p>De trouver adorable</p>
        <p>Un Berger que l'Amour soûmet à nos appas.</p>
        <p>Que nostre vie est agréable !</p>
        <p>On ne nous défend pas</p>
        <p>D'aimer ce que l'on trouve aimable.</p>
        <p/>
        <p>Janot &amp; Cloris chantoient ensemble,</p>
        <p/>
        <p>Bannissons les soûpirs,</p>
        <p>Ecartons les alarmes.</p>
        <p>Les Fleurs &amp; les Zéphirs</p>
        <p>Apprennent aux desirs</p>
        <p>A quoy servent les charmes.</p>
        <p>Les Fleurs &amp; les Zéphirs</p>
        <p>Apprennent aux desirs</p>
        <p>L'usage des plaisirs.</p>
        <p/>
        <p>Un Entrée de Plaisirs faisoit l'Intermede de ce premier Acte. Apres qu'ils avoient dancé, un Plaisir chantoit ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Chacun de nous a son partage,</p>
        <p>Et nos soins diférens</p>
        <p>S'accommodent à l'usage</p>
        <p>Des petits &amp; des grands.</p>
        <p>Il est des plaisirs de tout âge,</p>
        <p>Il en est en tous lieux, il en est en tout temps.</p>
        <p>S'il en est à la Cour, il n'en est au Village.</p>
        <p>Mais les plaisirs les plus charmans</p>
        <p>Sont les plaisirs des vrais Amans.</p>
        <p/>
        <p>Mr le Marquis de Grignan dançoit icy une Entrée seul, &amp; ensuite un Plaisir badin chantoit ces Vers,</p>
        <p/>
        <p>Les plus charmans plaisirs</p>
        <p>Dégoustent souvent davantage ;</p>
        <p>Les plus charmans plaisirs</p>
        <p>Veulent un peu de badinage,</p>
        <p>Pour combler les desirs.</p>
        <p/>
        <p>Janot dançoit seul une Entrée burlesque, qui estoit suivie de la grande Entrée de plusieurs Plaisirs diférens.</p>
        <p>Dans le second Acte, Aminte suivie partout de Daphnis, rencontroit Lisandre qui luy apprenoit que ses Parens consentoient qu'elle donnast à luy. Cette Bergere, à qui Daphnis reïtéroit tout bas les menaces de perdre Lisandre, si elle luy faisoit connoistre qu'elle l'aimast, se tournoit du costé de Daphnis sans oser répondre à son Amant ; ce qui faisoit dire à Lisandre apres quelques plaintes.</p>
        <p/>
        <p>Elle me fuit, mes soins sont superflus.</p>
        <p>Ah, qu'il est cruel quand on aime,</p>
        <p>Et qu'on estoit aimé de mesme,</p>
        <p>Qu'il est cruel de voir qu'on ne l'est plus !</p>
        <p/>
        <p>Aminte contrainte par la préference de Daphnis, quitoit Lisandre, apres luy avoir dit ces paroles ambiguës.</p>
        <p/>
        <p>Berger, l'amour est un martire</p>
        <p>Qui ne laisse jamais de repos assuré.</p>
        <p>On languit bien souvent, on gémit, on soûpire,</p>
        <p>Lors qu'on auroit sujet de rire,</p>
        <p>Et le coeur est desesperé</p>
        <p>D'une douleur qui le déchire,</p>
        <p>Quoy qu'il ait ce qu'il desire.</p>
        <p>C'est tout ce que je puis dire.</p>
        <p/>
        <p>Aminte &amp; Daphnis s'estant retirez, Lisandre desesperé des fausses rigueurs de sa Maîtresse, disoit à Philiste qui survenoit.</p>
        <p/>
        <p>Berger, vous le sçavez, elle estoit satisfaite</p>
        <p>Des transports qu'elle m'inspiroit.</p>
        <p>Je goustois auprès d'elle une douceur parfaite,</p>
        <p>Je comptois sur bien dont elle m'assûroit,</p>
        <p>Mais par un revers étrange</p>
        <p>Elle n'aime que Daphnis.</p>
        <p>Berger, n'estes vous pas surpris</p>
        <p>De voir qu'Aminte change ?</p>
        <p>Elle n'aime que Daphnis.</p>
        <p/>
        <p>Trop crédules Bergers, qui ne pensez qu'à plaire,</p>
        <p>Que vous sert de toucher le coeur d'une Bergere ?</p>
        <p>Que vous sert de l'enflâmer ?</p>
        <p>Elle sera bientost legere ;</p>
        <p>Vous aurez beau vous faire aimer,</p>
        <p>Vous ne gousterez guére</p>
        <p>Le bonheur de la charmer.</p>
        <p/>
        <p>Philiste s'estant consolé de l'inconstance d'Aminte, par le dessein de préferer Bacchus à l'Amour, voyoit Cloris qu'il avoit autrefois aimée, &amp; qui s'avançoit en chantant ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Que mon Berger difére</p>
        <p>A revenir sur ce Côteau !</p>
        <p>Il se fait une affaire</p>
        <p>De ranger ses Moutons le long de ce Ruisseau,</p>
        <p>Helas ! on n'aime guére,</p>
        <p>Quand on préfere,</p>
        <p>Le soin de son Troupeau</p>
        <p>A celuy de plaire</p>
        <p>A sa Bergere.</p>
        <p/>
        <p>Philiste ayant feint d'aimer de nouveau Cloris, &amp; Cloris doutant qu'il fust capable de reprendre ses premieres chaînes, ils voyoient entrer Tircis ; &amp; fur ce que Philiste proposoit à Cloris de le choisir pour Arbitre de leur diférent, Cloris répondoit parlant de Tircis.</p>
        <p/>
        <p>Il est honneste, il est aimable,</p>
        <p>Mais il craint trop de s'enflâmer.</p>
        <p>Quand on ne sçait pas aimer,</p>
        <p>On ne peut en amour estre un juge équitable.</p>
        <p/>
        <p>L'Amour qui s'estoit déguisé en Berger sous le nom de Tircis, prenoit le dessein de toucher Cloris en faveur de Céladon qui avoit esté abandonné d'Iris, &amp; changeoit son coeur, en luy disant,</p>
        <p/>
        <p>Changez, jeune Bergere,</p>
        <p>Goustez le changement.</p>
        <p>S'il est doux de plaire,</p>
        <p>C'est un enchantement</p>
        <p>De sçavoir faire</p>
        <p>Un nouvel Amant.</p>
        <p>Vous estes jeune &amp; belle,</p>
        <p>C'est un amusement</p>
        <p>De vouloir estre fidelle.</p>
        <p>Rien n'est si charmant</p>
        <p>Que le commencement</p>
        <p>D'une amour nouvelle.</p>
        <p/>
        <p>Cloris sentant tout à coup son coeur charmé, se déclaroit pour Céladon qu'on voyoit paroistre ; ce qui obligeoit Philiste de s'affermir dans sa résolution de ne donner plus ses soins qu'à Bacchus. Céladon l'ayant assurée de son amour si elle ne changeoit pas comme Iris, Cloris luy disoit,</p>
        <p/>
        <p>Je ne puis plus le cacher,</p>
        <p>Et vous aime,</p>
        <p>Mais c'est malgré moy-mesme.</p>
        <p>Ne venez plus me reprocher</p>
        <p>Que je pourray changer de mesme.</p>
        <p>Je quitte pour vous un Amant</p>
        <p>Que je trouvois charmant.</p>
        <p>On doit estre bien seûr de plaire,</p>
        <p>Quand on a le pouvoir de faire</p>
        <p>Un pareil changement.</p>
        <p/>
        <p>Cloris s'éloignoit à l'arrivée de Janot qu'elle abandonnoit pour Céladon ; &amp; Céladon que Janot avoit raillé dans le premier Acte sur sa jalousie, le railloit à son tour, en luy apprenant qu'il estoit aimé de Cloris. L'Intermede de cet Acte estoit une Entrée de Païsans, conduits par l'Amour déguisé en Païsan. L'Amour chantoit ce Couplet.</p>
        <p/>
        <p>Prenons comme eux un air rustique,</p>
        <p>Habillons-nous simplement ;</p>
        <p>Chantons sans regle &amp; sans musique,</p>
        <p>Dançons tous naturellement,</p>
        <p>Prenons comme eux un air rustique ;</p>
        <p>L'amour le plus magnifique</p>
        <p>N'est pas toûjours le plus charmant.</p>
        <p/>
        <p>L'Intermede finissoit par une Dance de Païsanes conduites par Janot.</p>
        <p>Au commencement du troisiéme Acte, Aminte s'estant dérobée de Daphnis, cherchoit Lisandre pour luy découvrir la cause des rigueurs qu'elle avoit esté forcée d'affecter, &amp; le trouvant assis au pied d'un Arbre, elle luy disoit,</p>
        <p/>
        <p>Lisandre, vostre incertitude</p>
        <p>Me fait soufrir un mal pire que le trépas.</p>
        <p>Je veux bien vous guérir de vostre inquiétude,</p>
        <p>Je veux bien l'avoüer... Voyez mon embarras,</p>
        <p>Je rougis &amp; je soûpire,</p>
        <p>Ne devinez-vous rien ? Helas !</p>
        <p>S'il en couste de le dire,</p>
        <p>Qu'il est dur de le dire à qui ne le croit pas !</p>
        <p/>
        <p>Lisandre ayant appris le dessein qu'avoit Daphnis de l'immoler à la jalousie, voyoit avancer ce Rival les armes à la main, &amp; il se faisoit un combat de Bergers, dans lequel l'Amour rendoit Lisandre vainqueur. Daphnis desarmé fuyoit de honte ; &amp; Lisandre priant Aminte d'estre favorable à ses espérances, apres ce que luy avoient promis ses Parens, elle répondoit,</p>
        <p/>
        <p>Un respect constant &amp; sincere</p>
        <p>M'attache aux ordres d'un Pere,</p>
        <p>Je luy sçauray bien obeïr ;</p>
        <p>Mais je ne pourrois le faire,</p>
        <p>S'il m'ordonnoit de vous haïr.</p>
        <p/>
        <p>Lisandre charmé de cette réponse, s'écrioit,</p>
        <p/>
        <p>Ne vous rebutez pas dans vos tendres desirs,</p>
        <p>Amans, vos frayeurs sont vaines,</p>
        <p>Ce n'est qu'avec des peines</p>
        <p>Qu'on achete les plaisirs.</p>
        <p/>
        <p>Philiste satisfait de son côté, faisoit entendre ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Passer ses plus beaux jours à gémir, à se plaindre,</p>
        <p>N'appliquer son esprit qu'à se faire un tourment,</p>
        <p>Avoir mille desirs ; &amp; toujours se contraindre,</p>
        <p>C'est le triste sort d'un Amant.</p>
        <p>Vivre du jour à la journée,</p>
        <p>Ne point s'évaporer en desirs superflus,</p>
        <p>Dans les bras du repos bastir sa destinée,</p>
        <p>C'est le partage heureux des Enfans de Bacchus.</p>
        <p/>
        <p>Aminte expliquoit sa joye par ceux-cy.</p>
        <p/>
        <p>Si vous trouvez des coeurs rebelles,</p>
        <p>Bergers, qui soûpirez d'amour,</p>
        <p>Apprenez que les Belles</p>
        <p>Les plus cruelles</p>
        <p>Récompensent un jour</p>
        <p>Les coeurs fidelles.</p>
        <p/>
        <p>L'Amour finissoit la Piece, en reglant de cette sorte la destinée des autres Amans.</p>
        <p/>
        <p>Daphnis, ne soyez plus jaloux,</p>
        <p>Laissez Aminte à son Lisandre,</p>
        <p>J'ay sçeu toucher pour vous</p>
        <p>Une Beauté plus tendre.</p>
        <p>Le plus seûr de mes coups</p>
        <p>Vous donne sujet de prétendre</p>
        <p>Au bonheur le plus doux.</p>
        <p/>
        <p>Reprenez vostre tendresse,</p>
        <p>Cloris, vostre Berger vous aime constamment.</p>
        <p>Qu'une Maîtresse</p>
        <p>Obeit promptement,</p>
        <p>Quand l'Amour la presse</p>
        <p>De reprendre un Amant</p>
        <p>Qu'elle trouve encor charmant !</p>
        <p/>
        <p>Céladon, mon injustice</p>
        <p>De vostre belle Iris vous déroboit le coeur.</p>
        <p>Si vous avez senty la cruelle rigueur</p>
        <p>De mon caprice,</p>
        <p>Vous en gousterez mieux la charmante douceur.</p>
        <p/>
        <p>L'Intermede de cet Acte estoit une Entrée de Jeux. Apres une chaconne dancée à huit, &amp; conduite par Mr le Comte de Duras, ce Comte dançoit une entrée luy seul, sur l'Air de laquelle on chantoit ces Vers.</p>
        <p/>
        <p>Un Amour favorable</p>
        <p>Nous seconde avant le temps,</p>
        <p>On est longtemps aimable,</p>
        <p>Quand on l'est devant douze ans.</p>
        <p/>
        <p>Il y avoit une derniere Entrée à dix Personnes. Elle finissoit par un Ménüet figuré, que dançoient cinq Bergers, &amp; cinq Bergeres.</p>
        <p>Voicy encore un Couplet que je vous envoye noté. La Bergere Aminte le chantoit, apres qu'elle avoit veu Daphnis vaincu par Lisandre. [cf. MG-1683.05.03]</p>
        <p/>
        <p>AIR.</p>
        <p/>
        <p>C'est une douceur sans seconde,</p>
        <p>Quand on aime tendrement,</p>
        <p>De s'éloigner de tout le monde,</p>
        <p>Pour s'approcher de son Amant.</p>
        <p>On ne rompra jamais l'heureuse intelligence</p>
        <p>De deux jeunes coeurs bien unis ;</p>
        <p>L'Amour accable qui l'offense,</p>
        <p>Et les rivaux fâcheux ne sont que trop punis.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay marqué dans une autre Lettre, que les Vers de cet Opéra, sont de la mesme Personne qui nous a donné depuis des mois La Politique des Amans, Ouvrage fort estimé. Mr le Comte de Duras, Fils de Mr le Maréchal Duc de Duras, Capitaine des Gardes du Corps, y représentoit Lisandre. Il est parfaitement beau, dance tres-bien, &amp; a un teint que les plus belles Femmes regardent avec envie. Mr le Comte de Teride, second Fils de Mr le Marquis de Mirepoix, Gouverneur de la Province de Foix, Senéchal de Beziers, de Carcassonne, de Limours, &amp; de Pamiers, faisoit Daphnis, &amp; s'aquita de ce rôle avec beaucoup d'agrément. Ceux de Philiste &amp; de Céladon, furent joüez par Mr le Marquis de Grignan, &amp; par Mr de la Martelliere, qui s'attirerent beaucoup d'applaudissemens. Le premier est Fils de Mr le Comte de Grignan, seul Lieutenant General pour le Roy en Provence. Il représentoit Philiste, &amp; ce fut avec le plus aimable enjoüement du monde, qu'il soûtint le caractere d'un Berger qui quite l'Amour pour suivre Bacchus. L'autre est Fils de feu Mr de la Martelliere, Maistre des Requestes, &amp; a pres de soixante mille livres de rentes, &amp; beaucoup de Gens de qualité pour Parens, Mr le Marquis de Vins, Fils de Mr le Marquis de Vins, Sous-Lieutenant de la Compagnie des Mousquetaires Noirs, se fit admirer dans le rôle de l'Amour. Il en avoit la beauté, la taille, &amp; la hardiesse. Il y avoit six jolies Actrices, à peu prés de l'âge de ces aimables Acteurs. L'une estoit la petite Mademoiselle Laurens, qui ne fut pas un petit ornement pour cet Opéra. Elle chanta bien, dançat de mesme, &amp; ne fut pas moins bonne Actrice dans la Pastorale. La petite Mademoiselle le Clerc se distingua fort aussi, en dançant avec la justesse, &amp; la disposition qu'elle a fait paroistre au Triomphe de l'Amour, à Proserpine, &amp; à Persée.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-05_230">
        <head>MG-1683-05_230</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1683, p. 230-232</bibl>
        <p>Le Roy nomme quatre Maistres de Musique pour sa Chapelle.</p>
        <p/>
        <p>Les quatre Maistres de Musique de la chapelle du Roy ont enfin esté nommez. Outre l'avantage qu'ils ont du présent que Sa Majesté leur fait à chacun d'une Charge ; ils ont encore celuy d'avoir remporté le prix sur tout ce qu'il y a de plus grands Maîtres dans le Royaume. Les quatre sont Mr Minoret, Maître de Musique de Saint Germain l'Auxerrois de Paris, Mr Goupillet, Maître de Musique de l'Eglise de Meaux ; Mr de la Lande, Organiste de S. Jean ; &amp; Mr Colasse, Eleve de Mr Lully. Quoy qu'ils doivent servir chacun par quartier ; Sa Majesté a neantmoins ordonné que les deux premiers feroient chanter à toutes les Festes solemnelles parce qu'ils sont Prestres, &amp; qu'il est plus décent de voir des Ecclesiastiques ces jours là. Mr Goupillet servira le quartier de Janvier ; Mr Minoret celuy de Juillet, &amp; Mr de la Lande celuy d'Octobre. Le Maistre de Musique de l'Eglise d'Angers, s'estant beaucoup distingué parmy ceux qui ont fait chanter devant le Roy, Mrs de S. Germain l'Auxerrois l'ont arresté pour remplir la place de Mr Minoret.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-05_233">
        <head>MG-1683-05_233</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1683, p. 233-234</bibl>
        <p>De Profundis en Musique de M. Lully, chanté devant le Roy</p>
        <p/>
        <p>Mr de Lully a porté si loin les charmes de la Musique, qu'il semble presque impossible de rien ajoûter aux applaudissemens que l'on a donnés à tous ses Ouvrages. Cependant il s'en est attiré de nouveaux depuis peu de jours par un De profundis qu'il fit chanter devant le Roy, apres que tous les Pretendans à la Maîtrise de la Chapelle de Sa Majesté eurent fait entendre leurs divers Motets. Outre la beauté de la Musique, toute le Cour admira la justesse des expressions qui répondoient au sujet, &amp; c'est ce qui fait la diférence d'un habile Maître de Musique d'avec un médiocre, ou un méchant. Tous les Maîtres sçavent composer, mais tous n'expriment pas ce qu'ils composent selon le sens du sujet qu'ils traitent, &amp; quelques-uns, quoy que sçavans en Musique, font remarquer de la joye dans des endroits de leur chant, lorsqu'il n'y doit paroître que de la douleur.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-05_282">
        <head>MG-1683-05_282</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1683, p. 282, 296-297</bibl>
        <p>Divertissemens de Versailles, &amp; Prix des Courses de Bague &amp; de Testes, donnez par Madame la Dauphine</p>
        <p/>
        <p>Pendant que le Roy veille aux affaires, &amp; à la gloire de son Etat, les jeunes Seigneurs s'exercent à manier les Armes, &amp; à monter à cheval. La présence des Dames les anime, &amp; Madame la Dauphine donne des Prix pour les exciter encore davantage. Vous jugez bien par là qu'il s'est fait plusieurs courses de Testes &amp; de Bague à Versailles. [...]</p>
        <p/>
        <p>[...] Mr le Prince de Commercy [remporta un prix] &amp; l'alla recevoir de Madame la Dauphine. C'estoit un beau Diamant, digne de la main qui le donnoit. Les Trompetes des Plaisirs estoient placez sur l'Echafaud le plus proche de la teste de Méduse, avec les Timbales qui faisoient ensemble une espece de Concert fort agreable. Au bout de la Carriere estoient deux autres trompetes qui avertissoient ceux qui devaient courir, d'entrer dans la Lice [...].</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>