<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre 1682</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>novembre 1682</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1682-11_021">
        <head>MG-1682-11_021</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 21-25, 28, 34, 36-38</bibl>
        <p>Soleûre.</p>
        <p/>
        <p>Mr de Gravel, Ambassadeur de France aupres des Cantons Suisses, ayant marqué autant de joye pour le nouveau bonheur du Roy, &amp; d'habileté à bien conduire une Feste, qu'il marque depuis cinq ou six ans d'intelligence &amp; de zele dans son Ambassade, j'ay crû vous devoir faire part de ce qui suit. [...] Si-tost qu'il sçeut la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, il en donna avis aux Magnifique Seigneurs des Cantons ; mais comme il fait son sejour ordinaire à Soleurre, il commença par celuy qui porte le nom de cette Ville. Le 29. Aoust, vers le soir, Soleurre fit tirer plusieurs volées de tout son Canon pour le prélude de la Feste. Le lendemain 30. à huit heures du matin, Leurs Excellences de Soleurre, députerent à Mr l'Ambassadeur deux des principaux Conseillers d'Etat, pour sçavoir de luy l'heure où il voudroit recevoir une Audience de cerémonie. Il leur répondit, qu'il estoit prest de se rendre à la Maison de Ville, si-tost qu'on l'avertiroit ; &amp; sur cette réponse, Leurs Excellences luy députerent une seconde fois les Seigneurs Banneret &amp; Boursier, &amp; six autres du Conseil d'Etat, pour le venir prendre dans son Hostel, &amp; pour l'accompagner dans la Maison de Ville, où il fut receu dans la Chambre des Audiences par Mr l'Avoyer Wagner, accompagné de tous les autres Seigneurs. [...]</p>
        <p>Quelques temps apres, Mrs du Conseil Privé, l'Avouer en teste, précedez des Tambours &amp; des Trompetes, vinrent prendre Mr de Gravel pour l'accompagner à l'Eglise Cathédrale. [...]</p>
        <p>Mr l'Ambassadeur, &amp; Mr l'Avoyer, ayant pris le chemin de la grande Eglise, accompagnez des Seigneurs du Conseil, &amp; suivis d'un tres-grand nombre de Personnes considérables, trouverent les Ruës bordées d'Habitans de Soleurre sous les armes. [...]</p>
        <p>Mr le Prevost, à la teste de Mrs les Chanoines, reçeut cet Ambassadeur à la Porte de l'Eglise. On chanta un Te Deum &amp; une Messe solemnelle, où il y eut de tres-beaux Motets en Musique, de la composition de Mr Michel, Chantre à Soleurre. Apres que Mr l'Ambassadeur fut retourné à son Hostel, Mrs du Chapitre y allerent en Corps le complimenter par la bouche de Mr le Prevost. [...] Mr de Gravel pria tous ces Messieurs d'un grand Repas qu'il donnoit dans l'Hostel de Ville à Mrs du Grand &amp; du Petit Conseil, &amp; il demanda à Mr Gochart en particulier ses Vers &amp; ses Devises pour les envoyer à la Cour, &amp; félicita Mr Michel sur la beauté de sa Musique.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_053">
        <head>MG-1682-11_053</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 53-63</bibl>
        <p>Dialogue en Langage Périgordin.</p>
        <p/>
        <p>Chacun tâche d'épurer son stile, &amp; d'élever ses pensées, en parlant du Roy &amp; de la Maison Royale. Cependant il y a des manieres de loüer en langage du Païs, qui ne manquent pas de graces, &amp; on trouve quelquefois autant d'agrément à ce stile naturel, qu'aux expressions les plus relevées. Voicy un Dialogue Périgordin, qui a donné beaucoup de plaisir à une fort grande Compagnie. Il fut recité dans la Tragédie que les Ecoliers du College des Jesuites de Périgueux représenterent dans le temps qu'on y celébra la Naissance du jeune Prince.</p>
        <p/>
        <p>DIALOGUE DE TREI BARGIE PERIGOURDI,</p>
        <p>Nomna FRANCEY, GUILLAUME &amp; FRONTOU,</p>
        <p>Sur la Coucha de Madamo lo Daufino, d'un Fir que s'apello Monseignour lou Du de Bourgoüigno.</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>Vautrey, qué dizé-vou ? que dizey-tu, Frontou,</p>
        <p>Del Efan deou Daufi qué Pey de lo Fransou,</p>
        <p>Dissé hyer à mon Pay qu'ero naqu en Franso,</p>
        <p>Qué sa May en layan agué grando souffranso ?</p>
        <p>Granda chauz a toujour donei peno d'avey.</p>
        <p/>
        <p>FRONTOU.</p>
        <p>Eou n'ey plo quaquaré d'aquo qué tu dizey ;</p>
        <p>You crez quaqu'ey vray, pey que di lou Rïaumé,</p>
        <p>Tou tan gran qué peti, sey jauvissen, Guillaumé.</p>
        <p>Sabey-tu coumo qué appellen quel Efan ?</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>You ley avay nomna Moussur...nou... ma pertan</p>
        <p>You m'en souvené auro, aqu'ey Du de Bourgoüigno.</p>
        <p/>
        <p>FRONTOU.</p>
        <p>Aquo sero donqua un Gran-taillo-bezoüigno,</p>
        <p>Sembaro son Gran-Pay, ou you serey trompa ;</p>
        <p>De la Guerro ou la Pax sero Meytre achaba,</p>
        <p>Auro quan sero gran, &amp; Tambour, &amp; Trompetta,</p>
        <p>Et joussi sou sougiés siran toujour a Fêta.</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>You crezi coumo que coumo son Grand-Pay,</p>
        <p>Quan eou siro monta dessur son Chavau bay,</p>
        <p>Eou faro bien deo bru quan cou faro la guerro ;</p>
        <p>Eou n'iauro de Moussur, ny de Rey sou Vezis,</p>
        <p>Qu'eou nou bato toujour, si né son sou Amis.</p>
        <p/>
        <p>FRONTOU.</p>
        <p>You pregi Dioeu, Efan, que nou zou pechan veyré,</p>
        <p>Guillaumé, mon amy, nou zou deven plo creiré ;</p>
        <p>T dizen que déija ey tan bravé &amp; plazen,</p>
        <p>De ma Frondo à nou cro l'y voudrioy fa prezen,</p>
        <p>Mo Baleyto en son tra ly serio plo dounado.</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>Ma Baudufo ey tabé facho au tour &amp; courdado, (Baudofo = Toupie)</p>
        <p>E, ma Dessubré tou, so que yaimé lou may,</p>
        <p>Ey mon bravé Fleijeou, que toûjour tamay vay,</p>
        <p>Me ser per fa dansa la Filla deou Villagé,</p>
        <p>Et las accoutuma à notré badinagé.</p>
        <p/>
        <p>FRONTOU.</p>
        <p>Li dario per mingea deou Perou Jargouneou,</p>
        <p>La Pruna secouden, &amp; de si Eyssarneou ;</p>
        <p>Ma si di notro Vigne eou yavio de ta Dousso,</p>
        <p>Aubé deou Sauvignon madur, prendrioy la courso</p>
        <p>Per lou vité pour ta à daqueou bravé Efan.</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>You n'aubludario pa de notré grand Châtan,</p>
        <p>De notré Camberou la meillour Camberouna,</p>
        <p>Un plé Sa de bon cor, touta fina &amp; bouna,</p>
        <p>De la Figea tabé de notre bon Figié,</p>
        <p>Et d'aqui gro Proucé qué son di lou Vergié.</p>
        <p/>
        <p>FRONTOU.</p>
        <p>Ha si ma May auzavo, à la Dam Acouchado,</p>
        <p>Elle ly pourtario notro Poulo tuffado,</p>
        <p>Un parey de Pouley, &amp; dedi un Panié</p>
        <p>Dougé Froumagey gras quello garde au Granié.</p>
        <p/>
        <p>FRANCEY. Il sort le dernier.</p>
        <p>Guillaumé, &amp; tu Frontou, vautrey m'avé lo mino</p>
        <p>De parla del Efan de lo Dame Daufino.</p>
        <p>Hier mon Pay quan vengué qu'ero tar d'au Marcha,</p>
        <p>Yer'ana achata dé Sau un ple Bissa,</p>
        <p>Dissé qué di lou Bourg eou menaven grand-joyo,</p>
        <p>Parso qu'à quel Efan que lou Ceou nous envoyo,</p>
        <p>S'en faro cragnié un jour, &amp; nous rendro conten,</p>
        <p>Joussy ne parlaran jamay que de bon tem.</p>
        <p>Mésenté, Dioeu zou sa, poussa d'un gran couragé,</p>
        <p>Per quitta mou Moutou amay notre Villagé,</p>
        <p>Per na en tey naqu auqueou tan brave Efan.</p>
        <p>Mon joly Passeran que révé en voulan,</p>
        <p>You ly voudrio pourta qu'auquaré may enquero,</p>
        <p>Un Eychirpeou (C'est une Invention dont les Bergers se servent pour prendre les petits Oyseaux.) tout niau qu'ay fa de Nouzilliero.</p>
        <p>A perpau d'Eychirpeou, disen que notre Rey,</p>
        <p>Lou Gran Pay des Efan, que Dioeu donné bon sey,</p>
        <p>Lou so tendré per tou, &amp; que s'ey grando peno,</p>
        <p>Eou pren tou so queou vaou, sey jamay perdré haleno.</p>
        <p>Anen vité, parten, beleou di cauquey jour</p>
        <p>Nou sirian sou Valey, au lio d'estre Pastour.</p>
        <p/>
        <p>GUILLAUME.</p>
        <p>Effan, aquo-ey trop loin per poudey si conduiré ;</p>
        <p>Disen queou yo d'aumen, lou que saben eycriré,</p>
        <p>Bien cen legua deycy ; ma coumo bon Francey,</p>
        <p>Gardan notrey Moutou lou maty &amp; lou sey,</p>
        <p>Souhaiten ly qu'un jou l'un lou pecho bien veyré</p>
        <p>A tou sou Ennemy en santa s'en fa creiré ;</p>
        <p>N'aubliden subré tout son Gran-Pay, ny son Pay,</p>
        <p>Ny may sa Grando-May, ny may sa bravo May,</p>
        <p>Qu'y vivan tou conten en santa dy lo Franso,</p>
        <p>Et nous autrey anen commensan notro Danso.</p>
        <p/>
        <p>Frontou chanta ces Paroles en Périgordin, sur l'air, Ne serons-nous pas repos, Amy, à cette Table ? &amp; tous trois commencerent leur Dance par une Gavote.</p>
        <p/>
        <p>Qué chacun de nou sio bien gay</p>
        <p>En daquesto Nayssenso ;</p>
        <p>Fazen tratou à qui miey may</p>
        <p>Per la rejauvissenso.</p>
        <p>Ah plet à Dioeu queou fugué vray,</p>
        <p>Coumo yey l'esperanso,</p>
        <p>Quaqueou Fir semblé son Gran-Pay,</p>
        <p>Per l'aunour de la Franso.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_086">
        <head>MG-1682-11_086</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 86-88</bibl>
        <p>[Laon]</p>
        <p/>
        <p>La Ville de Laon a partagé ses Réjoüissances en trois jours. Le Public prit le premier jour pour marquer sa joye, par des décharges de l'Artillerie, par des Feux, &amp; des Illuminations. Le second jour appartient au Corps de Ville, qui fit couler des Fontaines de Vin en plusieurs endroits, mit les Bourgeois sous les armes, &amp; donna un grand Repas, &amp; le divertissement d'un Feu d'artifice à Mr l'Evesque Duc de Laon, qui ce mesme jour avoit fait chanter le Te Deum, &amp; y avoit assisté en Habits pontificaux. Le troisiéme jour fut celuy de ce Prélat. Il avoit fait mettre au milieu de la Court de l'Evesché, un Dauphin qui jettoit du Vin excellent. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_088">
        <head>MG-1682-11_088</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 88</bibl>
        <p>Péronne.</p>
        <p/>
        <p>Le Te Deum fut chanté en Musique à Péronne, dans l'Eglise Royale &amp; Collégiale de S. Fursy, en présence des Corps de Justice, &amp; de Ville, &amp; des Officiers de l'Election &amp; du Grenier à Sel. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_091">
        <head>MG-1682-11_091</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 91-93</bibl>
        <p>Corbie.</p>
        <p/>
        <p>La Ville de Corbie a marqué avec beaucoup d'éclat sa joye pour la mesme Naissance. Tous les ordres furent donnez par le Prieur de l'Abbaye, en qualité de Grand Vicaire de Mr le Chevalier de Savoye, qui en est Abbé &amp; Comte de Corbie. Le jour de S. Loüis, qu'on avoit destiné pour solemniser la Naissance du jeune Prince, l'Eglise de l'Abbaye fut magnifiquement parée, &amp; la Porte ornée de mille Devises. On chanta une grande Messe le matin, &amp; l'apresdînée des Vespres, où se trouverent les Corps de Justice &amp; de Ville, precédez de leurs Officiers &amp; de leurs Massiers. Les Vespres furent suivies d'une Procession generale, &amp; au retour on chanta le Te Deum ; apres quoy le Héraut d'Armes qui estoit placé sur les degrez de la Chaise Abbatiale, ayant crié Vive le Roy, Vive Monseigneur le Dauphin, Vive Monseigneur le Duc de Bourgogne, tout le Peuple répondit avec mille acclamations. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_115">
        <head>MG-1682-11_115</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 115-122</bibl>
        <p>Cerémonie faite en l'Abbaye de S. Mesmin proche Orleans.</p>
        <p/>
        <p>Si les Cerémonies du Mariage ont des charmes pour quelques-uns, il en est d'autres qui en ont beaucoup plus pour les Ames devotes. Telle est celle qui s'est faite proche Orleans dans l'Abbaye de S. Mesmin, de l'Ordre de S. Bernard, pour la Translation des Reliques des Saints Martyrs Fauste &amp; Libérat, &amp; des Saintes Illuminée &amp; Victoire, Vierges &amp; Martyres, que Messire Nicolas Gédoin, Abbé Commandataire de cette Abbaye, avoit obtenuës à Rome. [...] Quoy que cette Eglise soit fort spacieuse, elle ne pût contenir que la moindre partie de ceux qui estoient accourus de toutes parts. La Procession en sortit sur les dix heures pour aller à la Paroisse prendre les Reliques qu'on y avoit mises en dépost. Les Paroisses qui dépendent de l'Abbaye, marchoient les premieres avec leurs Bannieres &amp; leurs Croix, &amp; estoient suivies de la Simphonie, composée de Violons avec leurs Basses, &amp; de toutes sortes d'autres Instrumens. [...] Apres les Encensemens faits, &amp; les Antiennes chantées dans la Paroisse, la Procession revint dans le mesme ordre. [...] Mr l'Abbé de S. Mesmin celébra la Messe ; &amp; dans les endroits où le Choeur se reposoit, la Simphonie se faisoit entendre. Les Vespres furent chantées avec la mesme solemnité, &amp; on termina la Cerémonie par de nouvelles actions de grace que les Religieux Feüillans rendirent à Dieu de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Quoy qu'ils eussent déjà marqué leur joye le jour de la Feste de S. Bernard, ils prirent avec plaisir une occasion si favorable de la faire encor paroître en chantant le Te Deum &amp; l'Exaudiat. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_123">
        <head>MG-1682-11_123</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 123-133</bibl>
        <p>Aqs.</p>
        <p/>
        <p>Vous allez trouver une Feste d'une autre nature, &amp; assez particuliere, dans les Réjoüissances qui se sont faites dans la Ville d'Aqs pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne.</p>
        <p>Mr le Marquis de Poyanne, Gouverneur d'Aqs, a bien répondu dans cette heureuse occasion de la Naissance du nouveau Prince, à ce que demandoient de luy son zele pour le Roy, sa naissance, &amp; la fidélité que son illustre Maison a toûjours euë pour le service de nos Monarques. [...] Le 30. d'Aoust, Mr le Marquis de Poyanne, suivy de toutes les Compagnies de la Ville, assista au Te Deum qui fut chanté solemnellement dans l'Eglise Cathédrale. Le soir, les Habitans sous les armes, ayant à leur teste Mr de Saint Pée, Lieutenant de Roy de la Place, allerent prendre au Chasteau Mr le Gouverneur ; &amp; en suite marcherent vers le lieu où l'on avoit préparé le Feu qui fut allumé au bruit des Tambours, des Trompetes, &amp; de toute l'Artillerie. [...] Le 31. Mr le Gouverneur fit dresser des Tables dans la Place de Poyanne, y fit couler une Fontaine de Vin pendant tout le jour, &amp; donna au Public le Jeu des Pots cassez. Ce Jeu qui n'est guére connu en France, &amp; qui est pourtant un des plus anciens qui s'y pratiquent, se fait en cette maniere. On a bâty sur les bords de l'Adour, qui baigne les Murailles d'Aqs, une espece de Tour de bois à deux étages, qu'on appelle le Châtelet. Sur l'étage le plus élevé, il y a deux Hommes armez d'une Cuirasse, d'un Casque, &amp; d'une Rondache de Fer, qui sont comme les Tenans du Combat. Sur la Riviere il y a sept Hommes dans un Bateau, revétus de Camisoles blanches, ayans des Bonnets à leurs testes tout chargez de Rubans bleus, &amp; leurs bras noüez avec des Rubans de mesme couleur. Ils partent d'environ mille pas de la Tour, en dançant dans leur Bateau au son des Violons &amp; des Fifres, jusqu'à ce qu'estant à deux cens pas du Chastelet, ils se mettent en état d'attaquer &amp; de se défendre. Ils prennent de grands Pavois pour soûtenir l'effort des Cruches, &amp; de toutes sortes de Potteries que ceux d'enhaut leur jettent ; &amp; ils poussent contre leurs Ennemis des Boules de terre cuite. Il est assez plaisant d'entendre le bruit des Cruches qui tombent sur les Pavois, &amp; des Boulets qui donnent contre les Casques &amp; les Cuirasses ; &amp; de voir quelquefois ces mesmes Boulets casser de la Potterie dans les airs. Cependant les Combatans sont animez par les Instrumens qui joüent sur le bord de la Riviere, &amp; par la veuë des Spéctateurs, qui remplissent d'ordinaire plus de deux cens Bateaux, qui font une espece de petite Armée Navale. [...] Jamais il n'y eut plus de Spéctateurs que ce jour-là ; jamais plus de vigueur dans les Combatans ; jamais un plus agréable mêlange d'Instrumens &amp; de Voix. Ce Jeu fut suivy d'un magnifique Repas que Mr le Gouverneur donna aux Dames, qui furent servies à table, chacune par un Gentilhomme ; apres quoy on commença le Bal, qui dura jusqu'au jour. Parmy tant de Dames, &amp; bien faites &amp; fort parées, qui y attiroient les regards de tout le monde, Mademoiselle de Poyanne, Soeur de Mr le Gouverneur, se distingua, &amp; par sa beauté &amp; par son air, &amp; par la maniere dont elle fit les honneurs du Bal. Ces divertissemens ont duré quatre jours, toûjours avec le mesme éclat &amp; la mesme magnificence.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_133">
        <head>MG-1682-11_133</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 133-134</bibl>
        <p>Chauny.</p>
        <p/>
        <p>On en a veu beaucoup à Chauny, où Mr Vaillant Maire de la Ville, a remply tres-dignement les fonctions de sa Charge, par les divers ordres qu'il y donna pour la Feste. On la publia par le son des Cloches &amp; des Tambours, qui de concert avec les Canons &amp; les Boëtes, formerent une harmonie que l'on entendit de loin. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_178">
        <head>MG-1682-11_178</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 178-179, 181-188</bibl>
        <p>Berlin.</p>
        <p/>
        <p>Les Réjoüissances qui ont esté faites pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, ont continué jusqu'au dernier mois, &amp; Mr le Comte de Rebenac en a fait une Feste publique a Berlin les 6. &amp; 7. Octobre. Il attendoit pour cela le retour de Monsieur l'Electeur &amp; de Madame l'Electrice de Brandebourg, qui vouloient honorer cette Feste de leurs présences. Leurs Altesses Electorales, accompagnées de Messieurs leurs Enfans, des Princes &amp; Princesses, des Dames ; &amp; des Gentilhommes de leur Cour, des Ministres Etrangers, &amp; de tout ce qu'il y avoit de Personnes considérables dans la Ville, se rendirent dans la Maison destinées à les recevoir, avec un concours incroyable de Gens de qualité de l'un &amp; de l'autre Sexe, non seulement de la Province, mais aussi des environs. [...]</p>
        <p/>
        <p>La Compagnie estant entrée sur le midy, on servit cinq Tables de trente Couverts chacune. [...] Pendant ce Repas, un grand nombre de Hautbois, de Violons, &amp; de Flûtes douces, formerent un agreable Concert, qui fut tres-souvent interrompu par le bruit des Trompetes, des Timbales, &amp; d'une infinité de coups de Canon, qui furent tirez lors que l'on bût les Santez de la Maison Royale de France, &amp; celles de la Maison Electorale de Brandebourg. Apres le Dîné, la Compagnie se rendit dans une grande Salle, où l'on dança un Balet dont elle fut extrémement satisfaite. On acheva la Journée en Dances, &amp; en autres divertissemens, pendant lesquels on apporta du Sorbet, &amp; des Liqueurs de toutes les sortes. Le jour commençoit à peine à finir, qu'il en parut un nouveau, formé d'une Illumination qui se fit dans toute la Ruë. [...] On commença en suite le Bal, qui dura bien avant dans la nuit, &amp; chacun se sépara fort content. Le lendemain on fut occupé à se masquer, dans le dessein qu'on prit de faire un Wirtschaff. Le soir venu, tous ceux qui y devoient faire quelque Personnage, s'assemblerent chez Mr le Prince &amp; Madame la Princesse Electorale qui avoient bien voulu en estre, &amp; qui précedez des Hautbois &amp; des Violons, passerent dans l'Apartement de Madame l'Electrice, où Monsieur l'Electeur se trouva, apres avoir paru devant eux dans une grande Salle bien éclairée, où l'on pouvoit remarquer la richesse &amp; la galanterie des Habits. Toute la Mascarade se rendit au mesme Lieu où elle s'estoit trouvée le jour précédent ; accompagnée de quantité de Flambeaux, &amp; éclairée d'une Illumination encor plus grande qu'on ne l'avoit déjà faite. Quelques temps apres qu'elle fut entrée dans un Apartement tout éclatant de Lumieres ; on la pria de vouloir passer dans une grand Salle, où estoit une Table en demy-cercle de quatre-vingts Couverts. Elle n'estoit que pour les Personnes masquées. [...] La profusion &amp; le choix des Viandes, tout fut admirable. Mille nouveaux sujets de plaisirs qui furent suivis du Bal, ayant terminé la Feste, la Compagnie se retira, en témoignant qu'elle estoit fort satisfaite du desir que son Hoste avoit eu de luy plaire, &amp; des soins qu'il avoit pris pour y réüssir.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_188">
        <head>MG-1682-11_188</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 188, 194</bibl>
        <p>Morlaix.</p>
        <p/>
        <p>Le Jeudy 17. de Septembre, on fit joüer à Morlaix, Ville partagée en deux Eveschez, un tres-beau Feu d'artifice. [...]</p>
        <p/>
        <p>Une Compagnie de Mousquetaires fit les décharges pendant le Feu, qui fut allumé au bruit des Tambours, des Violons, &amp; des Trompetes Marines. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_195">
        <head>MG-1682-11_195</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 195-197</bibl>
        <p>Cherbourg.</p>
        <p/>
        <p>Le Mardy 8. du dernier mois, le bruit du Canon &amp; de la Mousqueterie, commença les Réjoüissances à Cherbourg. Le Peuple y fut régalé par deux Fontaines de Vin qui coulerent dans la Place publique ; &amp; toute la Noblesse du Païs s'estant renduë aupres de Mr de Fontenay, Gouverneur de cette Place, il la traita magnifiquement. Le soir, la mesme Noblesse l'ayant accompagné sur le principal Bastion de la Ville, qui est celuy de Matignon, on y alluma un grand Feu au bruit du Canon, des Trompetes, Tambours, &amp; Hautbois. Ce Feu fut suivy de deux superbes Collations, l'une pour les Dames, &amp; l'autre pour la Noblesse, les Officiers, &amp; les plus considérables Bourgeois, qui bûrent la Santé du Roy &amp; de la Maison Royale, aux décharges du Canon, &amp; des acclamations genérales. Les Habitans passerent la nuit à visiter tous les Feux avec un Concert de Violons, de Hautbois, &amp; d'autres Instrumens, qui firent faire des Dances par tout.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_207">
        <head>MG-1682-11_207</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 207-210, 213-214, 227-229</bibl>
        <p>Voyage de M. le Duc de Noailles en Languedoc, avec tout ce qui s'est passé aux Etats de cette Province.</p>
        <p/>
        <p>On a tenu les Etats en Languedoc, &amp; j'en ay eu des Nouvelles, dont je vay vous faire part. L'Article doit vous plaire d'autant plus que vous aimez fort qu'un grand Seigneur réponde par un vray mérite aux avantages de sa naissance ; &amp; que lors qu'il trouve les occasions de se distinguer, il soit magnifique &amp; soûtienne avec éclat les grands Emplois, dont son Souverain l'a jugé digne. Vous trouverez tout cela dans ce que j'ay à vous raconter de Mr le Duc de Noailles, Commandant pour le Roy en Languedoc. Comme Sa Majesté luy a depuis peu fait l'honneur de l'élever à la Dignité que je vous marque. Il n'avoit point encor esté en cette Province. Je ne vous diray rien de ce qui s'est passé dans son Voyage, depuis Paris jusques en Languedoc. [...] Il dîna le 14. Octobre à Bourg chez Mr l'Evesque de Viriers, Doyen des Evesques de Languedoc. [...] De Bourg, Mr de Noailles alla au Pont Saint Esprit. C'est l'entrée du Languedoc. Il fut receu au delà du Pont avec le Daiz, &amp; harangué par les Consuls, qui luy presenterent les Clefs de la Ville. Il se rendit en suite à l'Eglise, où apres que le Curé l'eut complimenté, on chanta le Te Deum. Dés qu'il fut finy, ce Duc alla dans la Maison qui luy avoit esté preparée. [...]</p>
        <p/>
        <p>Le 16. Mr de Noailles dîna à Lunel, où Mr le Marquis de Castries, Gouverneur de Montpelier, le vint voir. Il s'en retourna peu de temps apres, pour s'aller mettre à la teste de la Cavalerie, qui devoit venir au devant de luy. Il entra dans la Ville de Montpelier, au bruit de la Mousqueterie des Milices, &amp; du Canon de la Citadelle. Les Consuls luy présenterent le Daiz à la Porte, &amp; le conduisirent dans l'Eglise Cathédrale, où Mr l'Evesque de Montpelier le harangua. On chanta les Prieres ordinaires. [...]</p>
        <p/>
        <p>Le 29. les Etats se rassemblerent, &amp; accorderent tout d'une voix, &amp; avec beaucoup de soûmission &amp; de zele, le Don gratuit de deux millions quatre cens mille livres qui avoient esté demandez. [...]</p>
        <p>Ce n'est point une exagération de dire qu'on a esté charmé de la beauté des Harangues de ce Duc, &amp; de l'air noble dont il les a prononcées. Il a toûjours tenu deux Tables deux fois chaque jour ; &amp; quelquefois mesme le nombre de ces Tables a augmenté. La propreté, la délicatesse, &amp; l'abondance, ont également esté admirées dans tous les Repas. Sa Musique s'est tous les jours fait entendre à la Messe &amp; au Salut, où il a toûjours assisté ; de maniere que sa pieté a servy d'un grand exemple, &amp; a fort édifié. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_232">
        <head>MG-1682-11_232</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 232-235</bibl>
        <p>Réception de l'Abbesse de Montivilier.</p>
        <p/>
        <p>Le Roy récompense non seulement la vertu qu'il voit briller à ses yeux, mais encor celle des Personnes de mérite, dont la profession ne leur permet pas de demeurer à la Cour. Ainsi la vertu &amp; la pieté de Madame Magdelaine-Laurence de Cadob de Sepville, luy ont fait mériter le choix de ce grand Monarque pour l'Abbaye de Montivilier, vacante par la mort de Madame de Bellefond. Tante de Mr le Maréchal de Bellefond, [...]. Ce Maréchal, qui est Cousin germain de cette nouvelle Abbesse, &amp; qui ayant demandé au Roy l'Abbaye pour elle, avoit aisément persuadé par la piété exemplaire dont il donna tous les jours de si nobles marques, qu'il la demandoit pour une Personne que ses grandes qualitez en rendoient tres-digne, estant arrivé à Montivilier le Lundy 9. de ce mois avec toute sa Famille, Madame de Sepville ne voulut point diférer la Cerémonie de sa Prise de possession. Elle fut faite par Mr l'Official de cette Exemption en présence des plus considérables &amp; des plus illustres du Païs. [...] Apres quoy, il la conduisit du Chapitre dans l'Eglise de S. Sauveur, &amp; dans la Chapelle de l'Abbaye, où lors que le Te Deum eut esté chanté, elle prit possession par le toucher des Autels. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_244">
        <head>MG-1682-11_244</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 244-248</bibl>
        <p>Dieppe.</p>
        <p/>
        <p>Le Jeudy dixiéme du mesme mois, Mr de la Boissiere, Major de Dieppe, reçeut l'ordre de la Feste, en l'absence de Mr de Tierceville-Mahaut, Commandant de la Place, qui présidoit alors à un Synode de Mrs de la Religion Prétenduë Réformée, qui se tenoit aupres de Roüen. [...] La Harangue qu'il fit à ce Synode, &amp; qui paroist bien estre de la mesme main qu'une infinité de jolies choses qui ont couru de luy, est une marque de la maniere dont il s'acquita de sa Commission. Le Samedy au matin, tous les Vaisseaux qui estoient au Port de Dieppe, ayant arboré leurs Etendards &amp; leurs Flâmes, &amp; les Capitaines ayant fait la reveuë de leurs Equipages, tout fut prest à exécuter les ordres qu'on avoit reçeus de faire joüer le Canon &amp; la Mousqueterie, dés qu'on auroit entendu la premiere décharge du Chasteau &amp; du Pollet, &amp; d'allumer des Feux pendant trois nuits au haut des Mats des Navires. A midy, toutes les Boutiques de la Ville furent fermées, &amp; les Tambours des douze Compagnies des Bourgeois publierent qu'on se mettoit le lendemain sous les armes. [...] Le lendemain, les douze Compagnies se trouverent sous les armes, &amp; menerent à l'Eglise de S. Remy Mr le Major, accompagné des Corps de Justice &amp; de Ville, &amp; de Mrs Coquet, de Joux, &amp; le Pautre, Capitaines au Regiment de Champagne, de la Garnison du Chasteau. Le Te Deum fut chanté en Musique. En suite on alla à l'Hostel de Ville, où Mr le Major mit le feu à trois Buchers dressez dans la Place. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_251">
        <head>MG-1682-11_251</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 251, 253-254</bibl>
        <p>Argentan.</p>
        <p/>
        <p>Mr le Comte de Grancé, Gouverneur d'Argentan, y fit faire les Réjoüissances publiques le Dimanche 23. d'Aoust. Toute la Bourgeoisie sous les armes alla le prendre au Chasteau, où s'estoit rendu tout le Corps de la Justice, &amp; quantité de Noblesse, &amp; le conduisit en l'Eglise de S. Germain. Le Te Deum y fut solemnellement chanté en Musique, avec diférens Motets. [...]</p>
        <p/>
        <p>La Feste fut continuée le lendemain au Chasteau, où Mr le Gouverneur, en présence des Dames &amp; de toutes les Personnes distinguées, fit faire la Curée d'un gros Cerf qu'il avoit pris. C'estoit un plaisir de voir cent des meilleurs Chiens qu'il y ait en France, dont sa Meute est composée, démembrer &amp; manger ce Cerf au son de vingt Cors de Chasse.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_254">
        <head>MG-1682-11_254</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 254-258</bibl>
        <p>Falaise.</p>
        <p/>
        <p>A Falaise, qui est à sept lieuës de Caën, Mr de Morangis, Intendant de la Genéralité d'Alençon, accompagné de tous les Officiers de Justice, &amp; Mr de Querville-Vicomte, à la teste de plus de deux mille Habitans sous les armes, allerent à l'Eglise de la Trinité, où s'estoient rendus tous les Prestres des Paroisses de la Ville, avec toutes les Communautez Religieuses. [...] Si-tost qu'on eu commencé le Te Deum, on entendit le bruit du Canon &amp; des Boëtes du Chasteau ; &amp; Mr le Chevalier de Corde, Lieutenant de Roy, qui donnoit les ordres necessaires à la Milice, luy fit faire dix ou douze fois des décharges qui furent tres-bien exécutées ; apres quoy les Marchands de la Foire, qui commence le 16. d'Aoust, &amp; qui se tient dans un Fauxbourg de la Ville appellé Guibray, prierent Mrs de Ville de soufrir qu'ils fissent éclater leur joye avec eux. [...] Plusieurs Chariots remplis de Joüeurs de diférens Instrumens , tout couverts de Fleurs &amp; de Feüillées, marchoient avant la Milice. Un autre fermoit la marche, &amp; dans ce dernier estoit un Bacchus sur un Tonneau, tenant des Bouteilles dont il versoit sans cesse à tous les Passans, &amp; portant un Etendard de Satin garny de Frange d'or, où l'on avoit peint les Armes du jeune Prince. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_260">
        <head>MG-1682-11_260</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 260-263, 265-266</bibl>
        <p>Caen.</p>
        <p/>
        <p>Mr de Meliand, Intendant de Caën, estoit à la Campagne à deux lieuës de la Ville, lors qu'il reçeut la Nouvelle de l'heureux Accouchement de Madame la Dauphine. Aussitost il marqua sa joye par des Repas magnifiques qu'il donna à tout ce qu'il pût assembler de Personnes considérables. Il voulut mesme que sa Maison fust ouverte aux Païsans du Lieu. Ils y vinrent en foule, &amp; il les fit dancer dans un grand Bois, Hommes, Femmes, &amp; Filles. Cette Dance champêtre ne laissoit pas d'estre agreable. Mr l'Intendant faisoit fournir du Vin en abondance aux Danceurs, afin que les forces ne leur manquassent pas ; &amp; Madame l'Intendante distribuoit aux jolies Païsannes des Présens qui leur convenoient, comme des Noeuds de Rubans, &amp; des Miroirs. Ce ne fut la que le Prélude des Réjoüissances de Caën. Mr de Meliand y retourna, &amp; assista le 27. d'Aoust au Te Deum qui fut chanté solemnellement dans l'Eglise de S. Pierre. On alluma en suite un grand Feu de joye, au bruit de tout le Canon, &amp; de la Mousqueterie de quatre à cinq mille Bourgeois, que leurs Capitaines avoient fait mettre sous les armes. [...]</p>
        <p/>
        <p>Mr l'Evesque de Bayeux ayant mandé qu'on chantast le Te Deum dans toutes les Paroisses, les Réjoüissances se renouvelerent. Chaque Paroisse fit les siennes en particulier, où elle mettoit ses Bourgeois sous les armes, &amp; inventoit des Illuminations pour son Clocher. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_268">
        <head>MG-1682-11_268</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 268-271</bibl>
        <p>Alençon.</p>
        <p/>
        <p>Alençon a fait éclater sa joye, comme une Ville qui prend un intérest particulier à la fécondité de la Maison Royale, puis qu'elle a l'honneur d'estre l'Apannage du quatriéme Fils de France, lors qu'il y en a un. Mr de Matignon, Lieutenant General de la Province de Normandie, faisoit son sejour à son Chasteau de Lonray, qui est à une lieuë d'Alençon, lors qu'il apprit que Monseigneur le Duc de Bourgogne estoit né. Aussitost il envoya ses ordres à la Ville. Trois jours apres, les Habitans s'estant mis sous les armes, allerent au devant de luy jusqu'à un quart de lieuë, &amp; le conduisirent à l'Eglise de Nostre Dame, où il entendit le Te Deum, qui fut chanté solemnellement. En suite il alluma le Feu de joye avec Mr de Tiville-Boullemer, Lieutenant General du Bailliage d'Alençon, Maire de la Ville, &amp; Mr de la Normanderie, Vicomte &amp; Premier Echevin ; apres quoy il se rendit chez Mr de Tiville, qui avoit fait préparer une Collation magnifique pour Mesdames de Matignon &amp; de Thorigny, suivies d'un grand nombre d'autres Dames des plus considérables du Païs. Le soir, Mr de Matignon mena à son Chasteau de Lonray toute cette grande Compagnie. La plûpart de la Noblesse des environs s'y trouva. Le Régale fut superbe. [...] Un grand Bal suivit le Repas, mais on le quitta pour voir un Feu d'artifice qui avoit esté composé par des Ingénieurs que Mr de Matignon avoit fait venir exprés de Paris. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_272">
        <head>MG-1682-11_272</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 272-273</bibl>
        <p>Padoue.</p>
        <p/>
        <p>J'adjoûte à ces Réjoüissances ce qu'on m'en écrit de particulier de Padoue. Le Pere Maistre Loüis de Molinot, Cordelier du Grand Convent de Bourg en Bresse, étably Confesseur des François par Mr le Comte d'Avaux dans le Convent de S. Antoine à Padouë, ayant appris l'heureuse Nouvelle de l'Accouchement de Madame la Dauphine, fit chanter dans la mesme Eglise une grande Messe, avec un Te Deum, à quatre Orgues, &amp; quatre Choeurs de Musique. On fit trois décharges d'un tres grand nombre de Boëtes au bruit des Tambours &amp; des Trompetes. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_289">
        <head>MG-1682-11_289</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 289-292</bibl>
        <p>Arles.</p>
        <p/>
        <p>Quoy qu'on eust déjà celébré dans la Ville d'Arles la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne par des Feux d'artifice, des Illuminations, &amp; des Fontaines de Vin, on y a fait encor pour ce grand Sujet une Feste bien singuliere. Ceux qui composent l'Académie Royale que Sa Majesté y a établie, y firent sur la fin du mois passé une Assemblée publique. Mr de Grignan Archevesque, Mr le Coadjuteur son Frere, Mrs du Chapitre, &amp; Mrs les Consuls Gouverneurs de la Ville, y assisterent, avec un grand nombre de Personnes de qualité. Mr de Sabatier, Directeur, fit l'ouverture de cette Assemblée. Mr d'Ubaye de Vacheres, recita un Panégyrique du Roy ; &amp; tous les autres Académiciens montrerent divers Ouvrages en Vers &amp; en Prose sur l'heureuse Naissance du jeune Prince. On y remarqua beaucoup d'esprit &amp; de politesse. Ces belles Productions furent deux fois interrompuës par des Concerts de Musique, où l'on chanta les Loüanges de Leurs Majestez, de Monseigneur le Dauphin, de Madame la Dauphine, &amp; de Monseigneur le Duc de Bourgogne. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_293">
        <head>MG-1682-11_293</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 293-300</bibl>
        <p>OEuvres de Messieurs de Corneille.</p>
        <p/>
        <p>Le Sr de Luyne, Libraire au Palais, a fait une nouvelle Edition des OEuvres de Mrs de Corneille, beaucoup plus correcte que les précedentes. Elles sont divisées en neuf Volumes, qui contiennent soixante &amp; deux Pieces de Theatre. Il y en a trente-deux de Mr de Corneille l'aîné. Ne vous imaginez pas, Madame, que ceux qui auront ces neuf Volumes, ayent seulement des Pieces de Theatre, puis qu'elles sont accompagnées de Traitez dont la lecture ne peut estre que fort utile. Ce fameux Autheur rend raison dans le premier des Innovations qu'il a faites en l'Ortographe, pour faciliter aux Etrangers la prononciation de nostre Langue. On trouve dans le mesme Volume, un Discours de l'Utilité &amp; des Parties des Poëmes Dramatiques, &amp; l'Examen de huit Pieces de Theatre, qui dans leur temps ont eu des succés fort avantageux. Ce sont Mélite, Clitandre, la Veuve, la Galerie du Palais, la Suivante, la Place Royale, Médée, &amp; l'Illusion.</p>
        <p>Le second Volume renferme un Discours de la Tragédie, &amp; des moyens de la traiter, selon le vray semblable, ou le nécessaire, avec l'Examen du Cid, d'Horace, de Cinna, de Polieucte, de Pompée, du Menteur, de la Suite du Menteur, &amp; de Théodore.</p>
        <p>Il y a dans le troisiéme un Discours des trois Unitez de l'action, du jour, &amp; du lieu, avec l'Examen de Rodogune, d'Héraclius, d'Andromede, de Dom Sanche d'Arragon, de Nicomede, de Pertharite, d'OEdipe, &amp; de la Toison d'or.</p>
        <p>On voit à la teste du quatriéme Volume, des Préfaces pleines d'érudition sur Sertorius, Sophonisbe, Othon, Agésilas, &amp; Attila. La derniere est une Réponse à des Invectives qu'on avoit publiées en ce temps-là contre la Comédie. Tite &amp; Berénice, Pulchérie &amp; Suréna, sont dans ce mesme Volume.</p>
        <p>On peut juger par le nombre de Pieces de Theatre que Mr de Corneille l'aîné a fait, &amp; par le succés extraordinaire qu'elles ont eu, qu'il entend parfaitement la Poëtique, &amp; comme ceux qui ont la pratique d'une chose, en donnent des regles beaucoup plus certaines que les autres qui en raisonnent sans expérience, on ne peut douter que ce qu'il en a écrit ne soit plus juste que tout ce que nous en avons. L'Examen qu'il a fait de la plûpart de ses Pieces, n'est pas pour se donner des loüanges. Il fait luy-mesme la Critique des endroits qu'il croit condamnables, ce qui donne une parfaite intelligence du Poëme Dramatique, parce qu'en mesme temps qu'on en voit les regles, on voit des Ouvrages de Theatre, &amp; ce qu'ils ont de beau &amp; de défectueux, par l'Examen que l'on en peut lire. Je ne vous dis rien de la grandeur des sentimens dont ces Pieces sont remplies. On les admire tous les jours, &amp; sur tout cette Politique admirable qui a si souvent fait dire à Mr le Maréchal de Gramont, que les Ouvrages de Mr de Corneille méritoient d'estre conservez dans le Cabinet des Roys.</p>
        <p>Les cinq derniers Volumes de cette nouvelle Edition, contiennent trente Pieces du Frere de ce grand Autheur, connu depuis si longtemps sous le nom de Mr de Corneille le Jeune. Les succés de D. Bertran, du Feint Astrologue, du Geolier de Soy-mesme, &amp; du Baron d'Albicrac, pour le Comique ; De Timocrate, de la Mort de Commode, de Camma, de Stilicon, d'Ariane, &amp; du Comte d'Essex, pour le Tragique, &amp; de Circé &amp; de l'Inconnu, pour le Spéctacle, &amp; pour le Galant, me donneroient lieu de vous en vanter les diférentes beautez, si par le pouvoir que l'amitié luy donne sur moy, il ne me forçoit pas à me taire sur les choses qui le touchent.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_300">
        <head>MG-1682-11_300</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 300-302</bibl>
        <p>Ouverture, &amp; Harangue du Parlement.</p>
        <p/>
        <p>Comme depuis six années je vous ay fait un ample détail, des Cerémonies que l'on observe à l'ouverture du Parlement, &amp; que je vous ay mesme parlé de l'origine de plusieurs choses qui les regardent, je ne vous entretiendray aujourd'huy que des Harangues, qu'on fait au Palais, parce que les Cerémonies sont toûjours les mesmes, &amp; que les sujets des Harangues changent fort souvent. La premiere ouverture du Parlement se fait toûjours le lendemain de la Saint Martin, &amp; l'on chante ce jour-là une Messe solemnelle dans la grande Salle du Palais, où ce grand &amp; auguste Corps se trouve en Robes rouges. C'est toûjours un Evesque qui dit cette celebre Messe, &amp; ce sont Messieurs du Parlement qui l'invitent. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_343">
        <head>MG-1682-11_343</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 343-351</bibl>
        <p>Divertissemens de Chambord, Fontainebleau, &amp; Versailles, avec tout ce qui s'est passé dans ces trois Maisons de Plaisance pendant le sejour de la Cour.</p>
        <p/>
        <p>[...] Les autres Divertissemens de Fontainebleau ont esté des Cavalcades, où les Dames ont paru en Amazones, la Comédie Françoise, &amp; Italienne, meslée de Musique, le Bal, &amp; les Media noche. Rien n'estoit plus somptueux que ces Repas, dont toutes les Dames estoient. Les Controlleurs de la Maison de Sa Majesté servoient sur Table. C'est un usage, quand la dépense des Repas excede le fonds ordinaire, &amp; qu'ils sont sur l'Etat de la Maison, comme extraordinaires.</p>
        <p>Tous ces Divertissemens ont esté suivis d'un autre, dont la Cour n'a eu le plaisir que quelques-jours avant son départ de Fontainebleau. Le Roy passant dans l'Antichambre de Madame de Thiange pour aller au Billard, apperçeut un Théatre dont la Toile se leva dés qu'il eut paru. On y représenta une Sérenade en forme d'Opéra, meslée de Musique Françoise, &amp; de Comédie &amp; de Musique Italienne. Diane parut d'abord seule dans son Jardin, appuyée contre un Oranger, affligée du prompt départ du Roy, &amp; jalouse de ce qu'il quitoit Fontainebleau, pour aller à Versailles goûter les plaisirs qu'il y faisoit préparer pour sa Cour. Apres qu'elle eut fait entendre ses plaintes, les Nymphes, &amp; les Dieux des Eaux &amp; des Bois de Fontainebleau, accoururent pour sçavoir le sujet de son affliction, &amp; voir s'ils ne pourroient point y donner remede. La Déesse leur fit connoistre la cause de sa douleur. Les Divinitez entrerent dans ses sentimens, &amp; l'assurerent qu'elles partageoient sa peine ; mais elles luy dirent aussi qu'il valoit mieux y chercher du soulagement, que de s'en laisser ainsi accabler. Diane en tomba d'accord ; &amp; ses Nymphes avec les Dieux Champestres, proposerent d'inventer quelques divertissemens qui pussent arrester le Roy, &amp; offrirent de faire tout ce qui se pourroit imaginer dans un dessein, où les sentimens qu'elles avoient pour ce grand Monarque, leur faisoit prendre le mesme interest qu'elle y prenoit, mais la Déesse leur répondit qu'elle ne pouvoit se persuader que les Divinitez de ce Païs-là, qui faisoient leur ordinaire sejour dans de si sauvages Lieux, pussent fournir dequoy faire une Feste qui plust au Roy, dont le goust estoit si fin &amp; si délicat. Elle consentit pourtant que l'on en fist une épreuve. En mesme temps, ces Divinitez commencerent des Concerts de Voix, &amp; d'Instrumens, pour luy faire voir par cet effay, ce qu'elles pourroient faire par quelque chose que l'on eust premédité. Ces Concerts estant finis, Apollon &amp; l'Amour attirez par les charmes de cette Musique, vinrent pour sçavoir qui la donnoit. Ils se rencontrerent l'un &amp; l'autre sans se reconnoistre d'abord, &amp; apres quelque conversation avec Diane, ils entrerent de part dans les Divertissemens que l'on vouloit préparer pour ce Monarque, &amp; proposerent sur le Champ plusieurs sujets d'Opéra ; mais ne jugeant pas que des Impromptu fussent capables de satisfaire le goust d'un Prince, qui a un discernement si juste pour toutes choses, &amp; d'estre comparez à ceux qu'il ordonne luy-mesme, Apollon proposa un Opéra du Chevalier du Soleil son Frere, qu'une Muse, qui l'avoit composé pour Vénise, luy avoit donné à examiner. C'estoit la Guerre que ce Frere eut contre les Geans qui vouloient s'opposer à ses Conquestes &amp; particulierement pour l'amour de la Princesse Claridiane ; où les Geans ne doutant point que le Chevalier n'eust pour luy tout le Ciel, à cause de son Frere le Soleil, eurent recours à un fameux Magicien, pour attirer toutes les Puissances infernales dans leur party.</p>
        <p>Dans le Prologue qu'Apollon fit chanter par Diane, par les Nymphes, &amp; par les Divinitez Champestres, un Magicien évoqua les Furies &amp; les Ombres de l'Enfer, qui conjurerent avec luy la perte de l'Ennemy des Geans. Les Heures du point du jour les surprirent. Il se fit avec elles une longue dispute, &amp; le tout ensemble fit voir le dessein de l'Opéra ; mais la nuit estant trop avancée pour le pouvoir repetter, ils convinrent tous ensemble apres cet effay qu'il n'y avoit rien qui pust égaler les divertissemens que le Roy ordonne, &amp; demeurerent d'accord qu'ils feroient mieux d'aller à Versailles prendre leur part de ces Festes, que d'avoir la présomption de croire que toutes celles qu'on luy pourroit préparer, fussent capables de le divertir.</p>
        <p>Quelques Comédiens Italiens furent meslez dans ce divertissement, &amp; ils executerent tres-bien les Scenes dont on leur avoit donné le sujet, &amp; la plûpart des pensées. La Musique Françoise avoit esté faite par Mr de la Lande, qui montre à joüer du Clavessin à Mademoiselle de Nantes. Mr Genest, dont la réputation est établie à bon titre, avoit fait les Vers François. Mr Laurenzani estoit Autheur de la Musique Italienne. Il n'a plus besoin de loüanges, puis qu'il n'y a que les Envieux du vray mérite qui puissent se déclarer contre luy. Il a fait depuis peu quatre Motets qui ont extrémement réüssy. Le Roy en a redemandé un. Tout ce divertissement avoit esté préparé sans qu'on en sçeust rien. Il s'estoit trouvé prest en cinq ou six jours, &amp; des Gens d'un tres-bon goust s'en estoient meslez. Pendant que le Roy estoit à Fontainebleau, il a fait du bien à quantité de Personnes, mais ce n'est que son ordinaire. Sa Majesté a mis en Regimens plusieurs Compagnies qu'on avoit levées, &amp; qui estoient séparées dans des Quartiers. Elle a nommé pour les commander Mr le Marquis de Florensac, Mr le Marquis d'Eudicour, Mr le Comte de Talard, &amp; Mr le Marquis de Varennes.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-11_359">
        <head>MG-1682-11_359</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1682, p. 359-363</bibl>
        <p>Vers sur la beauté des Apartemens du Roy à Versailles, &amp; sur les Divertissemens que le Roy y donne à toute sa Cour.</p>
        <p/>
        <p>SUR LA BEAUTE DES Apartemens du Roy à Versailles, &amp; sur les Divertissemens que Sa Majesté y donne à toute sa Cour.</p>
        <p/>
        <p>Nous sçavions que LOVIS s'estoit couvert de gloire</p>
        <p>Par mille grands Exploits d'éternelle mémoire,</p>
        <p>Et que par ses vertus cet invincible Roy</p>
        <p>Estoit du monde entier &amp; l'amour, &amp; l'effroy,</p>
        <p>Qu'il fuyoit le repos, qu'il forçoit des Murailles,</p>
        <p>Que sur Terre &amp; sur Mer il gagnoit des Batailles,</p>
        <p>Que rien ne s'opposoit à l'effort de son Bras,</p>
        <p>Que l'Hyver, ny les Eaux, ne le retardoient pas,</p>
        <p>Que pour nostre bonheur ce Monarque indomptable</p>
        <p>Par tant de Véritez faisoit taire la Fable,</p>
        <p>Et que les Demy-Dieux qu'on vantoit autrefois,</p>
        <p>En commandant à tous, auroient reçeu ses Loix.</p>
        <p/>
        <p>Nous estions convaincus qu'avec tant de puissance</p>
        <p>Rien n'estoit impossible à sa magnificence ;</p>
        <p>Mais nous ne sçavions pas que ce Prince charmant</p>
        <p>Pust porter ses desseins jusqu'à l'Enchantement,</p>
        <p>Ny que dans son Palais on vist tant de merveilles,</p>
        <p>Que jamais l'Univers n'en a veu de pareilles.</p>
        <p/>
        <p>Versailles, dont l'Europe admire la grandeur,</p>
        <p>Etale de LOVIS la pompe, &amp; la splendeur ;</p>
        <p>Mille feux allumez qui par tout refléchissent,</p>
        <p>Par cent rares Objets nous charment, nous ravissent ;</p>
        <p>Mais quoy qui se présente à nos yeux éblouis,</p>
        <p>On les verroit sans cesse attachez sur LOVIS,</p>
        <p>Quoy qu'en ce beau Palais tout paroisse &amp; tout brille,</p>
        <p>S'il n'avoit pres de Luy sa Royale Famille,</p>
        <p>En qui tout est auguste, &amp; sur qui nous voyons</p>
        <p>De sa gloire supréme éclater les rayons.</p>
        <p/>
        <p>Là les plus belles Voix sçavent mettre en pratique</p>
        <p>Ce que de plus touchant peut offrir la Musique,</p>
        <p>Pendant qu'un doux Concert de divers Instrumens</p>
        <p>Fait qu'on ne peut passer de plus heureux momens.</p>
        <p>Là cent fieres Beautez dessus l'or &amp; la soye,</p>
        <p>Voyant tout à leurs pieds, sont aux siens avec joye,</p>
        <p>Et malgré leur sagesse, aupres de ce Vainqueur,</p>
        <p>Pensent faire beaucoup de défendre leur coeur.</p>
        <p/>
        <p>Par la refléxion d'un grand nombre de glaces,</p>
        <p>Qui font voir ces Beautez en diférentes places,</p>
        <p>Le feu des Diamans dont se pare la Cour,</p>
        <p>Au milieu de la nuit, fait naître un nouveau jour,</p>
        <p>Tous les yeux sont surpris de tant de belles choses.</p>
        <p>Que d'agreables traits, que de Lys, que de Roses !</p>
        <p>Mais toûjours par l'éclat, autant que par le Sang,</p>
        <p>La Famille Royale y tient le premier rang.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>