<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, septembre 1699</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1699-09/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>septembre 1699</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1699-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-09_151" resp="mercure">
        <head>MG-1699-09_151</head>
        <bibl>Mercure galant, septembre 1699, p. 151</bibl>
        <p>Nouvelles particularitez du Carousel qui s'est fait à l'Academie de Mrs de Rochefort, de Vandeüil &amp; d'Avricourt.</p>
        <p/>
        <p>La course de Bague estant achevée, tous les Gentilshommes monterent à cheval, &amp; firent une marche autour du Manege découvert, qui est bordé de chaque costé de trois rang d'arbres. Un Timballier, quatre Trompettes &amp; quatre Hautbois la commencerent.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-09_185" resp="mercure">
        <head>MG-1699-09_185</head>
        <bibl>Mercure galant, septembre 1699, p. 185-186</bibl>
        <p>Couches de Madame la Duchesse de Lorraine.</p>
        <p/>
        <p>[Madame la Duchesse de Lorraine accoucha d'un fils le 26 juillet sur les onze heures du soir.]</p>
        <p>Aussi tost aprés l'accouchement Monsieur le Duc de Lorraine fit délivrer quatre Prisonniers qui estoient dans les Prisons de Bar. Il ordonna que les Boutiques fussent fermées pendant trois jours, &amp; envoya des Couriers à Nancy &amp; dans tous ses Etats pour porter de pareils ordres, &amp; Mr le Marquis de Lenoncour fut nommé par ce Prince Envoyé Extraordinaire pour faire sçavoir au Roy cette heureuse nouvelle. Le jour de Saint Louis toute la Cour de Lorraine fut extraordinairement parée. On fit de grandes illuminations, on tira beaucoup de fusées volantes, il y eut un grand Bal à la Cour, &amp; l'on but à la santé du Roy dans toute la Ville de Bar.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-09_206" resp="mercure">
        <head>MG-1699-09_206</head>
        <bibl>Mercure galant, septembre 1699, p. 206-207</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé le jour de Saint Louis dans toutes les Academies établies par le Roy.</p>
        <p/>
        <p>Mrs de l'Academie Françoise s'estant rendus le jour de Saint Loüis, dans la Chapelle du Louvre, Mr l'Evêque Comte de Noyon, Pair de France, l'un des Quarante de l'Academie, celebra la Messe, pendant laquelle on chanta un Motet en Musique, &amp; Mr l'Abbé Drevillet, Docteur de Sorbonne, prononça le Panegyrique du Saint, dont on celebroit la Feste, &amp; fit voir avec beaucoup d'éloquence que ce Saint avoir remply tous ses devoirs comme Chrestien &amp; comme Roy.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-09_220" resp="mercure">
        <head>MG-1699-09_220</head>
        <bibl>Mercure galant, septembre 1699, p. 220-222</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé le même jour [fête de Saint Louis] au Camp de Marly.</p>
        <p/>
        <p>Le même jour [fête de Saint Louis], Messieurs les Officiers du Regiment du Roy, qui campe à Marly, celebrerent la Feste de S. Loüis, dans la Chapelle du Camp, on y benit un pain ; que les Sergens du Regiment presenterent au Roy, avec un bouquet. Le R. Pere Eloy, Recollect du Convent de Versailles, fit un compliment pour eux à Sa Majesté. La ceremonie se fit au bruit des Tambours, Hautbois &amp; Violons, &amp; le Roy leur fit distribuer un somme considerable.</p>
        <p>La grande Messe fut celebrée par Mr Famvel, Aumônier du Camp, &amp; chantée par les Recollets de S. Germain ; que le Roy employe pour servir les Malades de l'Hôpital en qualité d'Aumôniers ordinaires de ses Armées.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-09_227" resp="mercure">
        <head>MG-1699-09_227</head>
        <bibl>Mercure galant, septembre 1699, p. 227-243</bibl>
        <p>Mort &amp; Pompe funebre de Mr le Chancelier Boucherat.</p>
        <p/>
        <p>Messire Louis Boucherat, Chevalier, Comte de Compans, de Saint-Mesme, &amp; autres lieux, Commandeur des Ordres du Roy, Chancelier &amp; Garde-des-Sceaux de France, mourut à Paris le Mecredy [sic] 2. jour de Septembre dernier âgé de quatre vingt trois ans &amp; quatorze jours. [...]</p>
        <p>Dés le lendemain on exposa en public le corps de Mr le Chancelier, qui resta plusieurs jours. [...] Plusieurs Prestres en surplis, &amp; Religieux de divers Ordres psalmodiant [sic] autour du corps. [...] Plusieurs Compagnies de gens de Robe, &amp; Communautez de Religieux, vinrent luy jetter de l'Eau-benite ; les Officiers de Mr le Chancelier alloient les recevoir ; on chantoit un De profundis, quand elles arrivoient, &amp; un Aumônier de la Chancellerie leur presentoit le Goupillon. [...]</p>
        <p>Le Lundy suivant 7. de ce mois, à neuf heures du soir, se fit le transport du corps en l'Eglise de Saint Gervais. [...]</p>
        <p>Aprés qu'on eut chanté les Vespres des Morts, &amp; qu'on eut jetté de l'Eau-benite, la compagnie s'en alla, &amp; on mit le corps dans une Chapelle ardente sur une estrade de plusieurs degrez, avec quantité de cierges ardens armoriez, qu'on renouvelle tous les jours. Il restera ainsi jusqu'aprés la Saint Martin, qu'on celebrera un Service solemnel, &amp; qu'il sera inhumé dans la cave de sa Chapelle, auprés de Madame son Epouse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>