<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mars 1693</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1693-03/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mars 1693</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1693-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1693-03_231" resp="mercure">
        <head>MG-1693-03_231</head>
        <bibl>Mercure galant, mars 1693, p. 231-237</bibl>
        <p>Histoire.</p>
        <p/>
        <p>[...] [Une jeune fille décida d'obliger un cavalier] à luy donner une Feste, aprés laquelle elle se feroit un triomphe de luy pouvoir dire, qu'il ne devoit plus rien esperer, &amp; qu'elle avoit épousé un de ses Rivaux. [...] On agissoit contre luy en apparence, &amp; c'estoit travailler à son bonheur. [...] Cette Feste fut un Bal où il l'asseura qu'il auroit soin de ne laisser rien manquer afin de luy faire plus d'honneur. Ce divertissement estoit un de ceux de la saison. Il luy demanda son jour, &amp; elle choisit celuy qu'elle avoit pris avec son Amant pour se marier, ce qui fut fait de fort grand matin, &amp; avec tant de secret personne ne le sceut. Il alla la voir l'aprésdîner, &amp; elle luy dit mille choses obligeantes. Il parut le soir avec un habit fort magnifique, &amp; commença le Bal avec elle. Les Masques y vinrent en confusion, &amp; pour leur laisser la liberté de danser, on entra une heure aprés dans une chambre où une superbe collation se trouva servie pour les Dames conviées. Tandis que chacun estoit occupé aux plaisirs de cette Feste, dont la Demoiselle faisoit les honneurs, sa Mere &amp; le Cavalier n'eurent pas de peine à disparaître. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>