<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, octobre [tome 13], 1680</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1680-10/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], <date>1680</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_029" resp="mercure">
        <head>[Régal donné à Chastillon sur Seine]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 29-38.</bibl>
        <p>La Galanterie regne par tout, &amp; elle n’est pas moins en usage dans les Provinces, que dans la Capitale du Royaume. Il suffit pour la faire agreablement éclater en quelque lieu, qu’il soit plein de Gens d’esprit qui aiment la joye, que les Dames y soient bien faites, &amp; que les Hommes y cherchant à plaire, joignent à beaucoup de complaisance, ces manieres de vivre aisées, que la connoissance du monde fait acquérir. C’est ce qui se trouve depuis fort longtemps dans une petite Ville de Bourgogne nommée Chastillon sur Seine. M<hi rend="sup">r</hi> Soyrot, qui est un des plus considérables de ceux qui l’habitent, a une fort belle Maison de plaisance, qui n’en est éloignée que de cent pas. Elle est au milieu de la Prairie. Ce ne sont de tous costez que des chutes d’eau qui l’environnent. […] Je vous diray seulement que c’est la promenade ordinaire de tout ce qu’il y a de beau monde à Chastillon, &amp; aux environs, qu’il n’y passe point d’Etrangers qu’elle n’attire, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> Soyrot ayant voulu depuis peu de temps donner une Feste aux Dames, choisit ce beau lieu pour les régaler. […] Le Bufet qui avoit esté construit de verdure dans le dehors, estoit tout plein de lumieres, aussi-bien que le Sallon. Les Violons &amp; les Hautbois se firent entendre pendant le Soupé, les derniers sur la Terrasse, &amp; les autres dans un des Balcons. Au sortir de table, on commença à dancer, &amp; une heure apres tout le Jardin se trouva illuminé. La mesme chose sur le bord de la Riviere. A l’endroit où finissoit la Terrasse, estoit un Theatre, sur lequel on voyoit un Piedestal haut de quatre pieds, avec une Pyramide de dix autres pieds sur ce Piedestal, &amp; tout au haut un Soleil sur une Lanterne qui estoit aussi de quatre pieds. Tout estoit garny de Feu d’artifice sur cette hauteur. Quantité de Vers galans &amp; de Devises, ornoient cette Pyramide &amp; le Piedestal. On avoit peint grand nombre d’Emblêmes autour de la frise du Theatre. Quatre petites Pieces de Canon que l’on entendit, firent connoistre qu’on alloit tirer le Feu. Six Tambours, avec les Fifres, Hautbois &amp; Trompetes, répondirent à ce bruit, &amp; en mesme temps ce fut un éclat prodigieux de plus de quinze cens Petars, Saucissons, Serpenteaux, Grenades, Lances à feu &amp; Fusées volantes, qui firent un effet d’autant plus beau, que la nuit sembloit avoir une obscurité extraordinaire. Il y avoit plus de quatre mille Personnes dans le Jardin, &amp; beaucoup plus au delà de la Riviere. Apres ce Spectacle, on recommença la Dance, &amp; la Feste ne finit qu’avec le jour.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_189" resp="mercure">
        <head>Air Nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 189-190.</bibl>
        <p>L’air de la nouvelle Chanson que je vous envoye est de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier.</p>
        <p><space rend="tab">    </space>%[air gravé à une voix sans BC, inséré entre les pages 188 et 189]</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label>
          <l><space rend="tab">    </space>Consolez-vous, chers Enfans de Bacchus,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>A quoy bon ce chagrin étrange,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>En voyant nostre<note resp="editor">« vostre » dans la source musicale.</note> Vendange</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Couler avec si<note resp="editor">« avec » manque dans la source musicale.</note> peu de jus ?</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Nous n’en aurons pas en abondance,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Mais en récompense</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Nostre Vin nouveau</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Vendangé sans eau,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Sera si fin,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si divin,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si fort, si puissant,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si bon, si charmant,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si brillant,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si petillant,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Qu’un seul Verre dans un Ecot,</l>
          <l>Fera plus de fracas que n’auroit fait un Pot.</l>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_190" resp="mercure">
        <head>[Magnificences faites à la Reception d’un Medecin de Montpellier]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 190-208.</bibl>
        <p>Il n’y a personne qui ne connoisse dans quelle estime est l’Université de Montpellier, mais peut estre ignore-t-on, que chacun de ceux qui s’y font passer Docteurs en Medecine ou en Droit, estant obligé de donner une Feste à ses Amis, selon la dépense qu’il peut soûtenir, ces Festes sont quelquesfois d’une magnificence extraordinaire. Telle a esté celle qu’a donnée depuis un mois M<hi rend="sup">r</hi> Barbairac, à l’occasion d’un Fils unique reçeu dans la Faculté. C’est un Medecin qui possede quatre ou cinq cens mille livres de bien, &amp; qui tous les ans en gagne encor quinze ou vingt. Une si grande richesse ne doit pas vous étonner, la Medecine estant florissante à Montpellier, &amp; y attirant de tous les lieux de l’Europe un nombre infiny d’Etudians. Quoy que ce Fils n’ait aucun dessein de l’exercer la complaisance qu’il a pour un Pere dont les fatigues luy ont assuré une si haute fortune, l’a engagé à demander le Bonnet. Aussi a-t-il pris l’Epée aussi-tost apres la reception au Doctorat. Voicy quelle en fust la Cerémonie. Un jour avant qu’elle se deust faire, M<hi rend="sup">r</hi> Barbairac alla avec luy chez tout ce qu’il y a de Personnes de qualité dans la Ville, pour les prier de se rendre le lendemain, selon la coûtume, à la Faculté de Medecine, où l’on devoit recevoir son Fils Docteur. Les Dames invitées pour la plûpart aux Actes publics de cette nature, ne manquerent pas de s’y trouver. Les Hommes, pour luy faire plus d’honneur, voulurent aller chez luy, afin de l’accompagner au lieu destiné pour l’Assemblée. C’estoit une grande Salle, tapissée d’une Hautelisse achetée exprés, la plus magnifique qu’on eust pû trouver. […] On observa les Cerémonies accoûtumées à le recevoir Docteur. On sortit ensuite, &amp; on le remena chez luy dans l’ordre suivant. Quatorze Violons marchoient les premiers, avec Six Hautbois, &amp; quatre Trompetes. Ils précedoient le nouveau Docteur, vétu d’une Robe noire, ayant un Bonnet carré couvert de soye rouge, une Chaîne d’or qui luy servoit de Ceinture, &amp; un Diamant au doigt d’un prix tres considérable. […]. Les complimens faits, on pria la Compagnie de passer dans une Salle, qu’on avoit ajustée tres-proprement. Elle estoit fort grande, &amp; tapissée d’un Brocard couleur d’or, avec de l’argent mélé. Les Chaises estoient garnies de mesme, &amp; avoient pour ornement des Chifres en broderie. Comme c’estoit la Salle de Bal, le jour en avoit esté chassé dés trois heures apres midy, afin que la Dance eust plus de grace, estoit reparé par douze grands Lustres qui l’éclairoient, ainsi que des Bras dorez attachez de toutes parts. Apres que chacun se fust placé, le Docteur parut au milieu de l’Assemblée, mais fort diférent de ce qu’il estoit un moment auparavant. Un Habit de Cavalier rehaussoit sa bonne mine, &amp; c’estoit un air galant qui faisoit bien voir que la Medecine n’estoit point son fait. Il alla prendre Mademoiselle de Bompar, Fille d’un Gentilhomme qualifié de ce mesme nom, &amp; commença le Bal avec elle. […] Le Bal dura jusqu’à huit heures, apres quoy la Compagnie se dispersa dans quatre Chambres, preparées pour le Soupé. […] Pendant le Soupé, un Chœur de Musique préparé dans chaque Chambre, fut un agreable divertissement pour les Conviez. Il estoit interrompu de temps en temps, par les Violons qui alloient par tout. A peine eut-on desservy, qu’on vint avertir les Dames que la Comédie les attendoit. On ne songeoit à rien moins qu’à ce plaisir. On l’alla prendre dans une grande Salle basse, où une Troupe de Comédiens avoit fait dresser un Theatre fort galant. La Tapisserie de cette Salle estoit blanche, toute enrichie de Ruban-Ponceau, qui faisoit le plus bel effet du monde. Les Comédiens représenterent <hi rend="i">la Devineresse</hi>, avec tous ses ornemens, &amp; dans cette Représentation Madame Jobin se mit de si belle humeur, qu’elle réjoüit toute l’Assemblée. La Comédie faite, on repassa dans la mesme Salle où s’estoit tenu le Bal. Il y fust recommencé avec le mesme ordre ; &amp; apres qu’on eut encor dancé environ deux heures, on vit paroistre douze grands Valets habillez fort proprement, &amp; portant chacun une Corbeille pleine de <hi>Botes</hi> de Confitures, garnies au dehors de Rubans de diférentes couleurs. […] On continua la Feste pendant les trois jours suivans entre les plus intimes Amis. On ne manquoit point d’aller tous les soirs donner une Serenade à la belle Mademoiselle de Bompar avec un Chœur de Musique &amp; les Violons, qui demeuroient là une partie de la nuit, éclairez par une si grande quantité de Flambeaux, qu’il ne s’est jamais rien veu de plus magnifique. Je n’ajoûte rien à ce Mémoire ; je crains mesme que le zele de celuy qui l’a dressé en faveur de son Amy, ne l’ait emporté un peu trop loin.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_279" resp="mercure">
        <head>[Préparation du <hi rend="i">Triomphe de l’Amour</hi>] *</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 279-281.</bibl>
        <p>Le retour de la santé de Monseigneur le Dauphin, dont M<hi rend="sup">r</hi> Daquin &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Fagon ont toûjours eu soin, a causé une joye extraordinaire à toute la Cour. Il n’est point de termes qui puissent marquer combien Madame la Dauphine en ressentit au moment qu’on luy apprit qu’il n’avoit point eu d’accés. Elle fit tant de carresses à celuy qui luy porta le premier cette nouvelle, qu’on peut dire que tout son cœur se montra. La convalescence de ce jeune Prince fait qu’on prépare à la Cour avec plus d’empressement &amp; de plaisir, un Balet, qui doit y estre dancé aussitost apres Noel. Je dis Balet, parce que ce n’est point un Opéra. Il n’y aura point de Comédie. Ce seront des Entrées mêlées de Recits, &amp; le tout sera nommé, <hi rend="i">Le Triomphe de l’Amour.</hi> On y verra les Conquestes de ce Dieu sur tous les cœurs, qui auront passé pour insensibles. Monseigneur le Dauphin, Madame la Dauphine, plusieurs Princes, Princesses, Grands Seigneurs &amp; Dames de la Cour, danceront dans ce Balet.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_281" resp="mercure">
        <head>[Entrée de M. Gombaut Envoyé Extraordinaire du Roy à la Cour de M. le Landgrave de Hesse-Cassel]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 281-307 [extraits p. 281-282, 290-305].</bibl>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Gombaut, Envoyé Extraordinaire de Sa Majesté, a esté à la Cour de M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave de Hesse-Cassel, où la considération tres-particuliere qu’on a partout pour le Roy, l’a fait recevoir comme Ambassadeur, c’est à dire, avec les mesmes honneurs que l’on rend à ceux qui on cette qualité. […]</p>
        <p>Je viens aux honneurs rendus à nostre Envoyé Extraordinaire. Vous en trouverez la Relation dans cette Lettre d’un Allemand de Cassel qu’on a fait traduire. Il écrit du 24. d’Aoust à un des ses Amis de Paris.</p>
        <quote>
          <label>Traduction </label>
          <label>d’une lettre </label>
          <label>d’un allemand </label>
          <label>de Cassel.</label>
          <p><space rend="tab">    </space>Il faut que je vous fasse part de la joye que M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave a fait voir de l’arrivée d’un Envoyé Extraordinaire du Roy de France, &amp; des marques qu’il luy en a données pendant le sejour qu’il a fait icy. On ne peut faire paroistre plus de reconnoissance de l’honneur qu’il a reçeu d’un si grand Monarque, ny plus d’estime pour celuy à qui cet Employ a esté donné. On nous a dit que c’estoit un Gentilhomme ordinaire de la Maison du Roy, nommé M<hi rend="sup">r</hi> de Gombaut. Il paroist âgé d’environ de trente-sept ans, est bien fait de sa personne, a l’air noble, &amp; passe dans cette Cour pour un Homme universel. Il arriva le 8. de ce Mois en cette Ville, &amp; envoya aussi-tost son Secretaire au Premier Ministre de M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave, &amp; au Maréchal &amp; Grand-Maistre de la Cour, pour leur en donner avis. Le mesme jour, M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave l’envoya complimenter sur son heureuse arrivée, par un de ses Premiers Gentilhommes, qui luy dit qu’on le viendroit prendre le lendemain sur les onze heures, pour le conduire à l’Audience. Les Carrosses arriverent à l’heure marquée. Il monta seul dans l’un des trois que luy envoya le Prince. Ce Carrosse estoit des plus magnifiques, &amp; tiré par six Chevaux d’une admirable beauté. Ses Officiers entrerent dans les deux autres, avec des Gentilshommes de M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave. En suite, marcherent les Carrosses de l’Envoyé, tres-propres, &amp; tirez aussi par six Chevaux, &amp; un fort grand nombre d’autres Carrosses des Princes, &amp; Princesses qui sont dans cette Cour, &amp; des Personnes de qualité qui la composent. Le Train de cet Envoyé estoit fort leste. En arrivant au Chasteau, il y trouva la Garde du Prince qui estoit en haye, Tambour batant, &amp; Enseignes déployées. […] Tous les jours de son séjour n’ont esté que Festes, le Prince l’ayant toûjours régalé splendidement avec Symphonie &amp; Musique de toutes sortes. Il a eu souvent le divertissement de la Chasse, &amp; sur tout de celle des Cerfs dans les Toiles, où il a montré son adresse en les tuant à coups d’Epée &amp; de Pistolet. La plus galante &amp; la plus considérable des Festes qu’on luy a données, a esté celle du 14. de ce mois. Elle commença par un grand Soupé, servy dans un Cabinet richement orné de Peintures &amp; de Lustres. […] Quant on eut soupé au son de toute sorte d’Instrumens, placez à une juste distance pour ne nuire pas à la conversation ; les Dragons qui estoient en deça de la Riviere, la passerent sous le feu du Canon, &amp; vinrent donner avec le reste des Troupes par trois endroits diférens. Le feu fut considérable, tant des Attaquans que des Attaquez, &amp; dura une heure. Le Fort ayant enfin esté pris d’assaut, on y entendit de grandes Fanfares de Tambours &amp; de Trompetes. […] Je ne puis finir ma Lettre, sans vous apprendre la joye que tous les Catholiques de Cassel ont euë en particulier, de l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> de Gombaut. Ce sera par là que vous connoistrez les respectueux égards qu’a nostre Prince, pour le Roy de France, puis qu’il a accordé à son Envoyé la permission de faire celebrer publiquement la Messe dans Cassel, ce qui n’avoit esté permis à aucun depuis plus de trente années, non pas mesme à feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Longueville, lors qu’il y passa pour le Traité de Munster. M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave luy avoit offert un Lieu particulier dans son Palais, pour y entendre la Messe, à huit clos, avec toute sa Maison, mais il aima mieux la faire dire dans le Logis où estoit son Train, croyant que cela feroit plus d’honneur à sa Religion, &amp; seroit plus utile aux Catholiques Hessiens, qui n’auroient osé venir au Palais du Prince. […].</p>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_333" resp="mercure">
        <head>Le Bavolet</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 333-335.</bibl>
        <p>Voicy le Bavolet de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier, que vous avez tant d’envie de voir noté, &amp; que la Troupe de Guenegaud adjoûta dés l’année derniere à la galante Piece de <hi rend="i">l’Inconnu</hi>. Comme on en doit donner quelques Représentations incontinent apres la Toussaints, ceux de vostre Province qui s’y trouveront, pourront vous dire combien cette agreable Chanson est aimée.</p>
        <p>%[air gravé à une voix et BC, insérée entre les pages 334 et 335]</p>
        <quote>
          <label>LE BAVOLET.</label>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Ne fripez poan mon Bavolet,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>C’est aujordy Dimanche.</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Je vous le dis tout net,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>J’ay des éplingues sur ma manche,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Ma main peze autant qu’al est blanche,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Et vous gagnerez un souflet,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Ne fripez poan mon Bavolet,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>C’est aujordy Dimanche.</l>
          <l/>
          <l>Attendez à demain que je vaze à la Ville,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>J’auray mes vieux habits,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Et les Lundis,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Je ne sis pas dificile ;</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Mais à présent, tout franc,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si vous faites l’impartinent ;</l>
          <l><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Si vous gastez mon linge blanc ;</l>
          <l>Je vous barray comme il faut de la haste,</l>
          <l>Je vous bateray, pinceray, piqueray,</l>
          <l>Je vous moudray, grugeray, pilleray,</l>
          <l>Menu, menu, menu, comme la chair en paste ;</l>
          <l>Hom, voyez-vous, j’avon une tarrible taste,</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Que je cachon sous not bonnet ;</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Ne fripez poan mon Bavolet, &amp;c.</l>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-10_335" resp="mercure">
        <head>[Tragédie nouvelle]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre [tome 13], 1680, p. 335-337.</bibl>
        <p>La grande Troupe, qui est à présent l’unique, a représenté dans ce mois pour Piece nouvelle, <hi rend="i">le Solyman</hi> de M<hi rend="sup">r</hi> <anchor xml:id="_GoBack"/>de la Tuilerie, dont on a fort estimé les Vers. Elle va souvent joüer à Versailles dans l’Apartement de Monseigneur le Dauphin, où elle divertit ce jeune Prince depuis le retour de sa santé. Mademoiselle de Chammeslé, qui n’avoit point encor eu l’honneur de joüer devant Madame la Dauphine, y a paru avec tant d’éclat, que quoy que cette Princesse en eust entendu dire beaucoup de bien, elle en a trouvé encor davantage, &amp; est demeurée d’accord qu’il n’y eut jamais une maniere de joüer plus propre à toucher le cœur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
