<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, juillet, première partie, 1689</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-07a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, juillet, première partie, <date>1689</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-07a_113" resp="mercure">
        <head>MG-1689-07a_113</head>
        <bibl>Mercure galant, juillet 1689, p. 113-121</bibl>
        <p>Relation de tout ce qui s'est passé en Catalogne depuis l'ouverture de la Campagne.</p>
        <p/>
        <p>Je me suis informé avec soin de tout ce qu'a fait Mr le Duc de Noailles, depuis qu'il commande l'Armée du Roy en Catalogne, afin de pouvoir vous le donner en un corps. Vous jugez bien que je ne sçaurois dresser ce morceau d'histoire, sans parler encore de la prise de Campredon, dont je vous ay déja entretenuë, &amp; de laquelle vous avez vû diverses Relations. [...]</p>
        <p>Le 16. [mai] [le duc de Noailles] fit la reveuë generale de son Armée ; &amp; le soir il détacha deux mille deux cens hommes de pied, &amp; douze cens Chevaux ou Dragons, pour aller investir Campredon. Mr le Marquis de Rivarolles, Maréchal de Camp, partit le mesme soir avec ce détachement pour aller à Arles, où il devoit trouver Mr le Comte de Chazeron, Lieutenant general, qui avoit pris les devants, sous pretexte d'aller aux bains dudit Arles, à cause de ses incommoditez. Comme le Boulou est le chemin de tous les Cols, &amp; que Mr le Duc de Noailles avoit fait accommoder les chemins qui conduisent en l'Ampourdan, les Ennemis ne penserent point à Campredon, où la marche estoit tres-difficile, &amp; sur tout pour le gros Canon. Le Gouverneur de Bellegarde, qui est l'entrée dans l'Ampourdan, eut ordre d'envoyer des détachemens de sa Garnison sur les hauteurs, de faire battre le Tambour en plusieurs endroits des trois Cols qui entrent dans l'Ampourdan, comme si c'eust esté l'Avant-garde de l'Armée, &amp; mesme de faire tirer le Canon de la Place, pour faire croire que le General y passoit. Ces petites ruses attirerent de ce costé-là tous les Miquelets d'Espagne, pendant que Mr de Noailles marchoit avec l'Armée à Arles, où il campa le 17, &amp; le 18. à Prats de Mollo, qui est la derniere Place du Roussillon de ce costé-là. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>