<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre 1689</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-10/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>octobre 1689</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-10_062" resp="mercure">
        <head>MG-1689-10_062</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1689, p. 62-66</bibl>
        <p>Article curieux touchant la Musique.</p>
        <p/>
        <p>Cet Article de Musique me fait souvenir de vous donner avis d'une chose, dont peut-estre vos amis profiteront. On a reconnu par experience que les plus belles Pieces &amp; les mieux touchées sur le Clavessin, &amp; sur les autres Instrumens à Clavier, n'ont leur plus grand effet pour enlever l'ame par l'harmonie, qu'autant que l'excellence de l'Accord répond à celle des sujets, &amp; à la maniere de bien toucher les Instrumens de musique. Ainsi leur meilleur effet dépend de la justesse de leur accord, &amp; comme le Clavessin est un Instrument des plus accomplis, &amp; le plus en usage parmy les personnes de qualité &amp; le beau monde, Mrs Thibert &amp; de Romare, experts en ces Instrumens de Musique, &amp; qui d'ailleurs possedent dans toute sa perfection la regle des Consonances harmoniques de Mr D.L.B. par laquelle le point des affinitez essentielles, appellé Point élementaire, d'où naissent les causes de l'effet sublime &amp; animant des Airs &amp; de toute l'harmonie en general, est rendu sensible dans tous les Accords musicaux, ayant communiqué cette regle à Mr Comiers, l'un des premiers Mathematiciens du siecle, non seulement il l'a approuvée, mais il a encore reconnu que cette regle des consonances harmoniques, est tres-utile, &amp; mesme de la derniere importance pour toutes les personnes qui touchent ces Instrumens de Musique, &amp; sur tout pour ceux qui s'y veulent distinguer. Elle forme l'oreille aux personnes mesme qui n'y ont que peu de disposition naturelle, &amp; exempte d'avoir besoin d'une profonde connoissance de la Musique pour exceller dans la pratique de l'Accord ; ce que les Dames pourront aussi experimenter facilement. Tous ceux qui souhaiteront apprendre cette regle, ou faire remettre leurs Clavessins ou Epinettes en bon ordre, n'auront qu'à voir là-dessus Mr Comiers, qui loge dans la court pavée des Quinze-vingt. Le nom de ce Sçavant homme que je vous ay promis ce mois-cy la conclusion de son Traité des Propheties &amp; Devinations, mais quelques raisons l'ont obligé à la remettre jusqu'au mois prochain. Ce retardement ne peut servir qu'à vous donner cette fin dans une plus grande perfection.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-10_077" resp="mercure">
        <head>MG-1689-10_077</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1689, p. 77-79</bibl>
        <p>Ce qui s'est passé en quelques Villes du Royaume le jour de la Feste de Saint-Loüis.</p>
        <p/>
        <p>Ma Lettre du mois passé vous a appris fort au long ce qui se passa à l'Academie Françoise le jour de la Feste de S. Loüis. Comme on la celebre solemnellement dans la pluspart des Villes de France, on n'oublia pas ce jour-là à Nismes les ceremonies accoutumées. Mr de la Mothe-Bailly, Lieutenant de Roy de la Ville &amp; du Fort, fit tirer le Canon dés le point du jour, comme pour annoncer cette Feste. C'est un homme d'une tres-grande sagesse, &amp; qui s'est rendu digne de ce poste, par une bravoure distinguée, &amp; par une fidelité à toute épreuve. Mr l'Abbé Fléchier, nommé à l'Evesché de Nismes, &amp; dont le merite est connu de tout le monde, se rendit sur les dix heures dans la Chapelle du Fort. Il y celebra la Messe, pendant laquelle il y eut une excellente Musique. Aussi-tost qu'elle fut dite, Mr l'Abbé Begault fit le Panegyrique de S. Loüis. Mrs de l'Academie Royale de Nismes, qui s'y trouverent, se firent beaucoup d'honneur de cette action, qui estant faite avec tout l'éclat possible par une personne de leur Corps, faisoit rejaillir sur tous la gloire qu'en retira cet Abbé. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-10_107" resp="mercure">
        <head>MG-1689-10_107</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1689, p. 107-127</bibl>
        <p>Description tres-curieuse touchant ce qui se passe tous les ans au mois de Septembre dans la Ville d'Autun.</p>
        <p/>
        <p>La Ville d'Autun, remarquable par tant de choses qui la distinguent, merite sur tout des loüanges, en ce qu'elle ne se contente pas d'envoyer à la guerre toute la jeunesse qu'elle a capable de porter les armes ; elle prend encore un soin particulier de donner tous les ans au Roy, le premier jour de Septembre, des marques éclatantes de son zele, en instruisant les jeunes gens &amp; fortifiant les vieillards dans l'exercice des combats, afin de pouvoir contribuer au succès des entreprises de ce Monarque. Cette maniere de Feste est la suite d'une Cavalcade que font le jour precedent les Chanoines de l'Eglise Cathedrale. Cette Eglise, tres-belle par elle-mesme, &amp; par son Chapitre, estoit autrefois sous le titre de S. Nazaire, &amp; est aujourd'huy sous celuy de Saint Lazare. Les Chanoines s'y assemblent tous les ans en Corps le dernier d'Aoust, &amp; aprés les Vespres qui se disent ce jour-là de meilleure heure qu'à l'ordinaire, ils se rendent au logis du Terrier, c'est à dire du Chanoine qui doit à son tour avoir soin du Territoire, &amp; montez sur de beaux chevaux couverts de housses de velours, qui traînent à demy pied de terre, &amp; qui sont rehaussez de broderie, ils vont au delà des anciens murs de la cité, dont le circuit estoit d'environ deux mille pas ; &amp; là, ayant avec eux les Officiers de leur Justice, ils font un acte de prise de possession de la Juridiction de la ville. [...]</p>
        <p>Les Chanoines de la Cathedrale s'estant assemblez selon la coutume, le 31. du mois d'Aoust dernier, allerent en Corps chez Mr Binier, leur Terrier, au nombre de vingt-six, tant Chanoines que Chapelains, Chantres &amp; Enfans de Choeur. Leur marche commença par vingt Hautbois, six Sergens de leur Chapitre, &amp; dix petits Choristes. Les Sergens estoient revestus de leurs manteaux violest aux armes du Chapitre, &amp; les Choristes, de leurs petites soutanes violetes doublées de rouge, avec le bonnet carré rouge sur la teste. Les Chapelains suivoient selon l'ordre de leur ancienneté, &amp; les Chanoines marchoient aprés eux, tres-superbement montez, avec leurs soutanes &amp; de longs manteaux de soye. La marche estoit fermée par les Dignitez, &amp; au milieu estoit leur Terrier qui portoit le Baston de commandement, enrichi d'une infinité de Perles &amp; de Pierres precieuses. Ce Baston est déposé dans le Tresor de l'Eglise, d'où il ne sort jamais que pour cette Ceremonie. Les Officiers de la Justice du Chapitre suivoient en longues robes, precedez par leurs Huissiers, &amp; trente Violons marchoient à pied immediatement devant le Terrier. Les chanoines passerent en cet ordre par les grande ruës de la ville, &amp; allerent au delà du Pont d'Arroux, où ayant fait rendre la Justice par leurs Officiers, ils retournerent par d'autres ruës au logis de Mr Binier, après avoir passé par la court du Palais Episcopal, où Mr l'Evesque d'Autun, accompagné de quantité de personnes de qualité, souhaita les voir, n'ayant pû luy-mesme assister à cette Assemblée, comme il a fait quelquefois dans le temps que sa santé luy permettoit de le faire. On avait accoutumé de regaler la Compagnie d'un Souper, mais Mr Binier aima mieux donner à l'Eglise un fond de huit cens livres qui luy demeure à perpetuité, que de faire une dépense dont il ne reste rien le jour mesme qu'elle est faite. Il ne laissa pas de traiter quelques uns de ses Amis particuliers, &amp; après le repas on sonna toutes les cloches pour avertir de l'heure du Te Deum. Les Chanoines se rendirent de nouveau chez luy en Corps, &amp; le conduisirent à l'Eglise, precedez de vingt flambeaux, &amp; de six de distance en distance. Le Te Deum fut chanté par trois Choeurs de Musique meslez de simphonie. Cela estant fait, Mr Binier alla mettre le feu à des Feux d'artifice, qui occupoient depuis la voûte de l'Eglise jusques à la pointe du clocher, qui est construit de pierre de taille à huit pans, &amp; l'un des plus beaux qu'il y ait en France. On vit d'abord toute l'Eglise &amp; toute le clocher en feu. Les fusées &amp; les grenades faisoient un bruit continuel, &amp; l'air se trouva rempli de lances à feu &amp; de serpens qui rendoient une clarté admirable.</p>
        <p>Le lendemain Mr de Leschalier, avocat du Roy au Bailliage qui avoit esté élevé Vierg, fit avertir Mr de Bart, Major de la Ville de donner ses ordres à tous les Capitaines d'assembler leurs Compagnies sous les armes pour en faire la reveuë. Ce mot de Vierg vient de celuy de Vergobrete, qui estoit le Souverain Magistrat de l'ancienne Bibracte. Quoy que cette Magistrature ne fust qu'annuelle, ceux qui l'exerçoient avoient un pouvoir absolu sur les biens, &amp; sur la vie de leurs Sujets. Les Habitans d'Autun ayant accoutumé tous les ans de faire cet exercice, il ne fut pas difficile de les mettre dans l'estat où l'on souhaitoit qu'ils fussent. M de Bart, monté sur un superbe Cheval, &amp; suivy de vingt Cavaliers lestement vestus, fit le tour de la Ville. [...] Lorsqu'il eut donné ses ordres, on vit M. de Montagu, Capitaine du Capitole, &amp; à present du Chasteau, à la teste de cent Soldats vestus d'une mesme parure, avec des Armes luisantes, qui s'alla poster à la Porte de M. le Vierg. [...] Six Tambours, six Fifres, &amp; quatre Sergens avoient ses Livrées. [...] Mr Maiziere, Capitaine du second quartier, suivoit à la teste de cent Soldats, avec six Tambours, six Fifres, &amp; quatre Sergens [...]. M. de Siry, Seigneur de Noizeret, Capitaine du troisième quartier, vestu d'écarlate galonné par tout d'argent, avoit ses Soldats, vestus de drap brun avec un galon d'argent sur toutes les coustures. Six Tambours, six Fifres &amp; quatre Sergens portoient ses Livrées [...]. Les autres Compagnies vinrent les unes aprés les autres dans un équipage conforme à la grandeur d'ame des Autunois. [...] Les Officiers du Baillage en Robes longues, &amp; bien montez, precedez par douze Huissiers, parurent ensuite Mr le Prevost avec ses archers, &amp; autres Officiers se mit à leur teste, &amp; au devant de luy douze Sergens de Ville, portoient des Faisseaux, avec des Manteaux rouges, &amp; les Armes de la Ville en broderie sur les costez. Le Heraut d'armes marcha le premier, le casque en teste avec la cuirasse, &amp; toutes les pieces qui rendent une armure complete, &amp; le tout garny de mailles aux defauts. Son cheval estoit bardé &amp; carapaçonné. [...] Mr de Leschalier estant sorti de son Hostel, toute la Mousqueterie le salüa. Mr de Montagu commença à marcher ; les autres Compagnies le suivirent. Mr le Prevost marcha ensuite à la teste de ses Archers, &amp; toute la Justice suivoit Mr de Leschalier, estant au milieu de Mrs Darlay, Lieutenans Generaux du Bailliage, &amp; de la Chancellerie, tous deux distinguez par leur naissance, par leur merite, &amp; par leur sçavoir. Il montoit un tres beau cheval gris pommelé, &amp; portoit le Baston de commandement garny de Pierres precieuses, qu'on garde dans le Tresor de la ville pour cette auguste Solemnité. Trente Violons &amp; Basses de Violes marchoient à pied immédiatement devant luy. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1689-10_247" resp="mercure">
        <head>MG-1689-10_247</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1689, p. 247-249</bibl>
        <p>Voyage de la Cour à Fontainebleau.</p>
        <p/>
        <p>La Cour est de retour de la promenade à Fontainebleau. Jamais le Roy ne s'est si bien porté ; il ne s'est point passé de jour qu'il n'y ait eu Chasse, &amp; souvent plûtost deux qu'une. Sa Majesté a pris plusieurs fois ce divertissements, malgré la fatigue que cet exercice donne. C'est une marque de sa parfaite santé. Ce Prince a traité magnifiquement les Dames qui avoient esté nommées pour estre de ce voyage, Il y a eu tous les soirs Comedie ou Appartement. Ces plaisirs estoient alternatifs.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>