<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, février 1683</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1683-02/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>février 1683</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1683-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1683-02_017">
        <head>MG-1683-02_017</head>
        <bibl>Mercure Galant, Février 1683, p. 17-19, 22</bibl>
        <p>Mission</p>
        <p/>
        <p>Il s'est fait une Mission célèbre à Vitré en Bretagne, par des Prestres que Mr l'Evesque de Rennes avoit choisis pour cela. [...] Elle commença le premier Dimanche de l'Avent, &amp; finit le 17 du dernier Mois. Les Missionnaires estoient au nombre de trente.[...] Cette Mission qui a duré sept semaines, &amp; qui a fait venir à Vitré plus de monde que l'on n'en a veu dans le temps qu'on y a tenu les Etats de la Province, se termina le Dimanche 17 Janvier par une Procession générale, à laquelle les Juges &amp; le Sindic de Vitré assistèrent, ainsi que tous les Corps de Mestiers. Les Ruës estoient tapissées, &amp; après que l'on eut fait le tour de la Ville, on arriva dans la grande place, où l'on avoit élevé un Reposoir magnifique. Plusieurs Motets furent chantez, &amp; un des Missionnaires s'estant ensuite avancé sur le bord du plus haut degré du Reposoir, fit un Catalogue des Restitutions qui avoient esté faites entre leurs mains. [...]</p>
        <p/>
        <p>Après cela il fit une exhortation très touchante, entonna le Te Deum, &amp; la Procession estant entrée dans l'Eglise au son des Cloches, il y donna la Bénédiction. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-02_043">
        <head>MG-1683-02_043</head>
        <bibl>Mercure Galant, Février 1683, p. 43-46, 49-51</bibl>
        <p>Feste de Morlaix, appellée Guignamée</p>
        <p/>
        <p>Peut-estre, Madame, n'avez-vous jamais entendu parler d'une Feste qu'on appelle Guignamée. Elle se fait à Morlaix le dernier jour de l'an, &amp; consiste en des Présens de Viande que les Bourgeois font aux Pauvres. L'ouverture en est toûjours faite par ceux de l'Hôtel-Dieu, aussi on donne des Habits grotesques, &amp; qui commencent à demander des Guignamées dès le 27 ou 28 de Décembre. Ils ont un Capitaine, deux Tambours, avec Officiers &amp; Soldats, tous ajustez de manière différente, &amp; à chaque Porte qu'on leur donne, ils font des cris qui sont entendus dans toute la Ville. Le dernier jour de l'année, la Bourgeoisie se rend à la Maison de Ville, qui est la plus belle de la Province. Les Syndics, Juges Consuls, &amp; Jurats, s'y trouvent, &amp; on délibere avec eux sur la route qu'on tiendra. La délibération finie, on sort dans l'ordre qui suit. Quatre Trompetes précedez de quantité de Flambeaux, marchent à la teste, pour avertir les Habitans d'ouvrir leurs Portes, &amp; d'apprester leurs Présens. Ensuite vont les Tambours &amp; les Fifres, &amp; derrière eux, dix ou douze Crocheteurs que l'on charge des Présens reçeus. [...] Les Syndics &amp; les Jurats les suivent, ayant devant eux les quatre Hérauts de la Ville, &amp; quelques jeunes Bourgeois députez pour recevoir les Présens. Chacun en fait selon son pouvoir, &amp; il n'y a personne qui s'en puisse dispenser. Ainsi ce ne sont que des acclamations continuelles, puisqu'on en fait à chaque Présent, qui est élevé fort haut par celuy qui le reçoit. Ces Messieurs sont suivis de Violons, de hautbois, &amp; de toute la Jeunesse, à laquelle la Noblesse ne dédaigne jamais de se joindre, ce qui fait un cortège très nombreux. [...]</p>
        <p/>
        <p>La Marche ayant commencé cette année par les Quays, Mr Fontblanche, qui a sa Maison à l'entrée fut l'un des premiers qui fit son présent. Il l'accompagna de quantité de Fusées volantes, qui formèrent diverses figures, &amp; toutes très agréables. On alla dans toutes les Ruës avec six chevaux de charge, qu'on vint décharger de temps en temps à l'Hôtel de Ville, où après cinq heures du matin, le Sindic donna la Collation à tout le Cortège. On se rassembla sur le midy dans le mesme Hôtel de Ville, pour y partager cette incroyable quantité de Viandes, entre l'Hôtel-Dieu, l'Hôpital Général, les Capucins, les Récolets, &amp; les autres Religieux. Le soir, le mesme Sindic donna aux Dames le plaisir d'un Bal. Elles y vinrent magnifiquement parées, &amp; après qu'elles eurent dancé une partie de la nuit, on leur servit des Oranges de la Chine &amp; des Confitures sèches avec une profusion extraordinaire.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-02_051">
        <head>MG-1683-02_051</head>
        <bibl>Mercure Galant, Février 1683, p. 51-60</bibl>
        <p>[Festivités organisées pour le mariage de Mr de la Tourrette]</p>
        <p/>
        <p>La Galanterie est universelle en France, &amp; ce qui s'est passé à S Bonnet, à l'occasion du Mariage de Mr de la Tourrette, en est une marque. Il a épousé depuis deux mois, Mademoiselle de Bonneville, Fille unique, &amp; d'une ancienne Maison de Vélay. On ne pouvoit pas faire un assortiment plus juste, l'un &amp; l'autre ayant beaucoup de mérite, &amp; beaucoup de biens. [...] Le Mariage se fit chez les Parents de Mademoiselle de Bonneville ; &amp; le jour que les Mariez arrivèrent à S Bonnet, ils y furent reçeus par les Habitans rangez sous les armes. Une partie s'estoit postée hors de la Ville, &amp; ces Troupes avancées firent leur décharge si tost qu'on les vit paroître. Mr de la Tourrette qui n'estoit point avery de cette Réception, en fut agréablement surpris, mais il le fut encore davantage, lors qu'il trouva à l'entrée de la Ville une manière d'Arc de Triomphe à deux faces. [...]</p>
        <p/>
        <p>Le Cortège entra dans la Ville, au travers d'une double haye forée par un second Corps des habitans sous les armes, &amp; le soir il y eut un magnifique Soupé, après lequel on donna aux Mariez le divertissement d'un Balet. Le Prélude en fut singulier. Mr Verchere, Administrateur de l'Hôpital &amp; qui s'acquitte de cette Charge avec un Zèle admirable, parut accompagné de douze Pauvres, dont les uns estoient boîteux, les autres aveugles, &amp; les autres languissans. Il s'avança, &amp; portant la parole aux Mariez, il leur dit que leur Mariage causoit un joye si générale, qu'elle avoit pénétré jusque dans un lieu qui semblait inaccessible aux plaisirs, &amp; qu'il n'avoit pû retenir l'emportement de ces Malheureux, qui dans cette Réjoüissance publique oublioient leur misère particulière. Les douze Pauvres commencèrent en mesme temps à dancer ; mais de la manière qu'ils dancèrent, il fut aisé de connoistre que ce n'estoit pas à l'Hôpital qu'ils avoient appris ce qu'ils sçavaient. Madame de la Tourrette qui pénétra aisément dans les pieux désirs de ce digne Administrateur, luy donna trente Loüis pour ses Pauvres. Après ce Prélude, on commença le Balet. Le Sujet estoit la Félicité du Mariage. On l'avoit partagé en trois Entrées. La première représentoit tout ce qui précède un Mariage heureux, l'Amour, la Galanterie, les Grâces, &amp; les Plaisirs, Mr Dodon Dubessec, estoit l'Amour ; &amp; Madame de Clairville, la Galanterie. La seconde Entrée représentoit ce qui fait d'agréables Nôces, l'Hymenée, l'Amour, la Profusion, la Joye, &amp; les Divertissemens. L'Hymenée, &amp; l'Amour, dancèrent toûjours ensemble, &amp; promirent de ne se quitter jamais. Pendant qu'ils dançaient, on chanta ces paroles de Madame de Villedieu.</p>
        <p/>
        <p>Il est des Marys si charmans,</p>
        <p>Qu'ils peuvent estre Epoux, sans cesser d'estre Amans.</p>
        <p/>
        <p>Madame de Fernier, faisoit la Profusion ; &amp; Madame la Lieutenante du Chaufour la Mère, faisoit la Joye. Ce qui établit la Félicité du Mariage, servoit de Sujet à la dernière de ces trois Entrées. La Douceur y estoit représentée par Madame la Lieutenante du Chaufour la jeune, la Fidelité conjugale, par Madame Fabrice ; la bonne Intelligence, par Madame de Clairville ; &amp; la Fécondité, par Madame Chausse. Ce Balet fut suivy d'une Collation magnifique, après laquelle on dança jusques au jour.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-02_070">
        <head>MG-1683-02_070</head>
        <bibl>Mercure Galant, Février 1683, p. 70-104</bibl>
        <p>« J'espère, Madame, que je pourray vous entretenir dans peu, de la magnificence des Opéra qu'on a représenté à Venise pendant tout le temps du Carnaval. Les Italiens les font paroistre avec de grands Ornemens &amp; comme ils occupent diférens Théâtres, chacun de ceux qui en prennent soin, tâche de l'emporter, ou par la beauté des Voix, ou par la somptuosité du Spectacle. Si vous avez envie de sçavoir ce qu'on doit penser de ces Opéra à l'égard des nostres, vous en trouverez la diférence dans un excellent Discours qui vient de tomber entre mes mains, &amp; dont voicy la Copie. Il est de l'Homme du monde qui a le goust le plus fin sur toutes choses, &amp; qui sçait rendre le plus de justice au mérite distingué. Vous le connoistrez par l'estime particulière qui'il fait de l'admirable génie de Mr Lully.</p>
        <p/>
        <p>DISCOURS</p>
        <p>DE MONSIEUR</p>
        <p>DE S. EVREMEONT</p>
        <p>Sur les Opéra François &amp; Italiens</p>
        <p/>
        <p>A Mr de Boukinkan</p>
        <p/>
        <p>Il y a longtemps, Milord, que j'avois envie de vous dire mon sentiment sur les Opéras, &amp; de vous parler de la diférence que je trouve entre la manière de chanter des Italiens &amp; des François. L'occasion que j'ay euë d'en parler chez Madame Mazarin, a plutost augmenté que satisfait cette envie. Je la contente donc aujourd'huy, Milord, dans le Discours que je vous envoye. Je commenceray par une grande franchise, en vous disant que je n'admire pas fort les Comédies en musique, telles que, nous les voyons présentement.</p>
        <p>J'avoüe que leur magnificence plaist assez, &amp; que les Machines ont quelque choses de surprenant ; que la Musique en quelques endroits est touchante ; ainsi que le tout ensemble paroist merveilleux ; mais il faut aussi m'avoüer que ces merveilles sont bien ennuyeuses ; car où l'esprit a si peu à faire, c'est une nécessité que les sens viennent à languir, après le premier plaisir que nous donne la surprise. Les yeux s'occupent &amp; se lassent ensuite de continuer l'attachement aux Objets. Au commencement des Concerts, la justesse des accords est remarquée, &amp; il n'échape rien de toutes les diversitez qui s'unissent pour former la douceur de l'harmonie. Quelques temps après les Instrumens vous étourdissent, &amp; la Musique n'est plus aux oreilles qu'un bruit confus, qui ne laisse rien distinguer. Mais qui peut résister à l'ennui du Récitatif dans une Modulation, qui n'a ny le charme du chant, ny la force agréable de la parole ? L'âme fatiguée d'une longue attention où elle ne trouve rien à sentir, cherche en elle-mesme quelque secret mouvement qui la touche. L'esprit qui s'est presté vainement aux impressions du dehors, se laisse aller à la resverie, ou se déplaist dans son inutilité. Enfin la lassitude est si grande, qu'on ne songe qu'à sortir ; &amp; le seul plaisir qui reste à des Spectateurs languissans, est l'espérance de voir bien tost finir le Spectacle qu'on leur donne. La langueur ordinaire où je tombe aux Opéra, vient de ce que je n'en ay jamais veu où je n'ay trouvé beaucoup de choses à condamner dans la disposition du Sujet, &amp; dans les Vers. Or c'est vainement que l'oreille est flatée, &amp; que les yeux sont charmez, si l'esprit ne trouve pas parfait.</p>
        <p>Mon âme d'intelligence avec mon esprit, plus qu'avec mes sens, forme une résistance sur elle aux impressions qu'elle peut recevoir, ou pour le moins, elle manque d'y prester un consentement agréable, sans lequel les Objets les plus voluptueux mesme, ne sçauroient me donner un grand plaisir.</p>
        <p>Une sotise chargée de Musique, de Dances, de Décorations, de Machines, est une sotise magnifique, mais toûjours sotise. C'est un vilain fond sous de beaux dehors, où je pénètre avec beaucoup de désagrément.</p>
        <p>Il y a une autre chose dans les Opéra tellement contre la Nature que mon imagination en est blessée. C'est de faire chanter toute la Pièce depuis le commencement jusqu'à la fin, comme si les Personnes qu'on représente s'estoient ridiculement ajustée à traiter en Musique, &amp; les plus communes, &amp; les plus importantes affaires de la vie.</p>
        <p>Peut-on s'imaginer qu'un Maistre appelle son Valet, ou qu'il luy donne une commission en chantant ; qu'un Amy fasse en chantant une confidence à son autre Amy ; qu'on délibère en chantant dans un Conseil ; qu'on exprime avec du chant les ordres qu'on donne, &amp; que mélodieusement on tuë les Hommes à coups d'Epée, ou de Javelot dans un combat ? C'est perdre l'esprit de la Représentation, qui sans doute est préférable à celuy de l'harmonie, car l'harmonie ne doit estre qu'un simple accompagnement, &amp; les grands Maistres de l'Art l'ont ajoûtée comme agréable, non pas comme nécessaire, après avoir réglé le Sujet, &amp; le Discours.</p>
        <p>Cependant l'idée du Musicien va devant celle du Héros dans l'Opéra. C'est Luigi, c'est Cavalli, c'est Cesti qui se présentent à l'imagination. L'esprit ne pouvant concevoir un Héros qui chante, &amp; qu'on ne sçauroit nier qu'aux Représentations du Palais Royal on ne songe cent fois plus à Baptiste, qu'à Cadmus ny à Thésée.</p>
        <p>Je ne prétens pas pourtant donner l'exclusion à toute sorte de chant sur le Théâtre. Il y a des choses qui doivent estre chantées. Il y en a qui peuvent l'estre sans choquer la bienséance ny la raison. Les Voeux, les Prières, les Loüanges, les Sacrifices, &amp; généralement tout ce qui regarde le service des Dieux, s'est chanté dans toutes les Nations, &amp; dans tous les temps. Les passions tendres &amp; douloureuses s'expriment agréablement par une espèce de chant. L'expression d'un amour que l'on sent naistre, l'irrésolution d'une âme combatuë par divers mouvemens, sont des matières pour les Stances, &amp; les Stances le sont assez pour le chant.</p>
        <p>Personne n'ignore qu'on avoit introduit des Choeurs sur le Théâtre des Grecs ; &amp; il faut avoüer qu'ils pourroient estre introduits avec autant de raison sur les nostres. Voilà quel est le partage du chant à mon avis.</p>
        <p>Tout ce qui est de la Conversation, &amp; de la Conférence, tout ce qui regarde les Intrigues, &amp; les Affaires, ce qui appartient au Conseil &amp; à l'action, est propre aux Comédiens qui récitent, &amp; ridicule dans la bouche des Musiciens qui le chantent.</p>
        <p>Les Grecs faisoient de belles Comédies, où ils chantoient quelque chose. Les Italiens &amp; les François en font de vilaines, où ils chantent tout.</p>
        <p>Si vous voulez sçavoir ce que c'est qu'un Opéra, je vous diray que c'est un Travail bigarré de Poësie, &amp; de Musique, où le Poëte &amp; le Musicien également gesnez l'un par l'autre, se donnent bien de la peine à faire un méchant Ouvrage. Ce n'est pas que vous n'y puissiez trouver des paroles agréables, &amp; de fort beaux Airs ; mais vous trouverez plus seûrement à la fin le dégoust des Vers où le génie du Poëte a esté contraint, &amp; l'ennuy du chant où le Musicien s'est épuisé par une trop longue Musique. Si je me sentois capable de donner conseil aux honnestes Gens qui se plaisent au Théâtre, je leur conseillerois de reprendre le goust de nos belles Comédies, où l'on pourroit introduire des Dances &amp; de la Musique, qui ne nuiroient en rien à la Représentation. On y chanteroit un Prologue, avec des accompagnements agréables. Dans les Intermèdes, le chant animeroit des paroles, qui seroient comme l'esprit de ce qu'on auroit représenté ; &amp; la Représentation finie, on viendroit à chanter un Epilogue, ou quelque Réflexions sur les plus grandes beautez de l'Ouvrage. On fortifieroit l'idée. On feroit conserver plus chèrement l'impression qu'elle auroit faite sur les Spectateurs. C'est ainsi que vous trouveriez de quoy satisfaire les sens, &amp; l'esprit, n'ayant plus à désirer le charme du chant dans une pure Représentation, ny la force de la Représentation dans la langueur d'une continuelle Musique. Il me reste encore à vous donner un avis, pour toutes les comédies où l'on met du chant. C'est de laisser l'autorité principale au Poëte, pour toute la direction de la pièce. Il faut que la Musique soit faite pour les Vers, bien que plus que les Vers pour la Musique. C'est au Musicien de suivre l'ordre du Poëte, dont Baptiste seul, à mon avis, peut estre exempt, pour connoistre mieux les passions, &amp; aller plus avant dans le coeur de l'Homme que les Anciens.</p>
        <p>Lambert a sans doute un fort beau génie, propre à cent Musiques diférentes, &amp; toutes bien ménagées avec une juste economie des Voix &amp; des Instrumens. Il n'y a point de Récitatif mieux entendu, ny mieux varié que le sien ; mais pour la nature des passions, &amp; la qualité des sentimens qu'il faut exprimer, il doit recevoir des Autheurs les lumières que Baptiste leur sçait donner, &amp; s'assujetir à la direction ; car Baptiste, par l'étenduë de sa connoissance, peut estre justement le Directeur. Je ne veux pas finir mon Discours, sans vous entretenir du peu d'estime qu'ont les Italiens pour nos Opéra, &amp; du grand dégoust que nous donnent ceux d'Italie.</p>
        <p>Les Italiens, qui s'attachent tout à fait à la Représentation, &amp; au soin particulier d'exprimer les choses, ne sçauroient soufrir, que nous appelions Opéra, un enchaînement de Dances, &amp; de Musique qui n'ont pas un raport bien juste, &amp; une liaison assez naturelle avec les Sujets. Les François accoûtumez à la beauté de leurs Ouvertures, à l'agrément de leurs Airs, au charme de leur Simphonie, soufrent avec peine l'ignorance, ou le méchant usage des Instrumens aux Opéras de Venise, &amp; refusent leur attention à un long Récitatif, qui devient ennuyeux par le peu de variété qui s'y rencontre.</p>
        <p>Je ne sçaurois vous dire proprement ce que c'est que leur Récitatif ; mais je sçay bien que ce n'est ny chanter, ny réciter. C'est quelque chose d'inconnu aux Anciens, qu'on pourroit définir un méchant usage du chant &amp; de la parole. J'avouë que j'ay trouvé des choses inimitables dans l'Opéra de Luigi, &amp; par l'expression des Sentimens, &amp; par le charme de la Musique ; mais, le Récitatif ordinaire ennuyoit beaucoup, en sorte que les Italiens mesme, attendoient avec impatience les beaux endroits, qui venoient à leur opinion trop rarement.</p>
        <p>Je comprendray les plus grands défauts de nos Opéra en peu de paroles. On pense aller à une Représentation, où l'on ne représente rien. On y veut voir une Comédie, &amp; on n'y trouve aucun esprit de la Comédie. Voilà ce que j'ay crû pouvoir dire de la diférente constitution des Opéra. Pour la manière de chanter que nous appellerons en France l'exécution, je croy sans partialité, qu'aucune Nation ne peut raisonnablement la disputer à la nostre.</p>
        <p>Les Espagnols ont une disposition de gorge admirable ; mais avec leurs fredons, &amp; leurs roulemens continuels, ils semblent ne songer qu'à disputer la facilité du gosier aux Rossignols. Les Italiens ont l'expression fausse, ou du moins outrée, pour ne connaistre pas avec justesse la nature, ou le degré des passions.</p>
        <p>C'est éclater de rire, plutôt que chanter, lors qu'ils expriment quelque sentiment de joye. S'ils veulent soûpirer, on entend des sanglots qui se forment dans la gorge avec violence, non pas des soupirs qui échapent secrètement à la passion d'un coeur amoureux. D'une réflexion douloureuse ils font les fortes exclamations. Les larmes de l'absence sont des pleurs de funérailles. Le triste devient si lugubre dans leur bouche, qu'ils font des cris au lieu de plaintes dans la douleur, &amp; quelquefois ils expriment la langueur de la passion, comme une défaillance de la Nature. Peut-estre qu'il y a un changement aujourd'huy dans leur manière de chanter, &amp; qu'ils ont profité de nostre commerce, pour la propreté d'une exécution polie, comme nous avons tiré avantage du leur, pour les beautez d'une plus grande &amp; plus hardie composition.</p>
        <p>J'ay veu des Comédies en Angleterre, où il y avoit beaucoup de Musique ; mais pour en parler discrètement, je n'ay pû m'accoutumer du chant des Anglais.</p>
        <p>Je suis venu trop tard dans leur Païs pour pouvoir prendre un goust si diférent de tout autre. Il n'y a point de Nation qui fasse voir plus de courage dans les Hommes , plus de beauté dans les Femmes, &amp; plus d'esprit dans l'un &amp; dans l'autre Sexe. On ne peut avoir toutes choses, où tant de bonnes qualitez sont communes. Ce n'est pas un si grand mal que le bon goust y soit rare. Il est certain qu'ils s'y rencontre assez rarement ; mais les Personnes en qui on le trouve, l'ont aussi délicat que les Gens du monde, pour échaper à celuy de leur Nation par un art exquis, ou par un très heureux naturel.</p>
        <p>Solus Gallus Cantat. Il n'y a que le François qui chante. Je ne veux pas estre injurieux à toutes les autres Nations, en soûtenant que ce qu'un Autheur a bien voulu avancer. Hispanus flet, dolet Italus, Germanus boat, Flander vlulat, solus Gallus cantat. Je luy laisse tout ces belles distinctions, &amp; me contente d'appuyer mon sentiment de l'autorité de Luigi, qui ne pouvoit soufrir que les Italiens chantassent les Airs, après avoir oüy chanter Mr de Nyere, à Mademoiselle Hilaire, &amp; à la petite Varenne. A son retour en Italie, il se rendit tous les Musiciens de la Nation ennemis, disant hautement à Rome comme il avoit dit à Paris, que pour rendre une Musique agréable, il falloit des Airs Italiens dans la bouche des François. Il faisoit peu de cas de nos Chansons, excepté celles de Boisset, qui attirèrent son attention. Il admira les Concerts de nos Violons. Il admira nos Luts, nos Clavessins, &amp; nos Orgues ; &amp; quel charme n'eust-il pas trouvé à nos Flûtes, si elles avoient esté en usage en ce temps-là ? Ce qui demeure certain, c'est qu'il fut rebuté de la rudesse, &amp; de la dureté des plus Grands Maistres d'Italie, quand il eut gousté la tendresse du toucher, &amp; la propreté de la manière de nos François.</p>
        <p>Je serois trop partial, si je ne parlois que de nos avantages. Il n'y a guère de Gens qui ayent la compréhension plus lente, &amp; pour le sens des paroles, &amp; pour entrer dans le sens du compositeur que les François. Il y en a peu qui entendent moins la quantité, &amp; qui trouvent avec tant de peine la prononciation ; mais qu'après une longue étude leur a fait surmonter toutes ces difficultez, &amp; qu'ils viennent à posséder bien ce qu'ils chantent, rien n'approche de leur agrément.</p>
        <p>Il nous arrive la mesme chose sur les Instrumens, &amp; particulièrement dans les Concerts, où rien n'est bien seûr, ny bien juste qu'après une infinité de Répétitions ; mais rien de si propre &amp; de si poly, quand les Répétitions sont achevées. Les Italiens profonds en Musique, nous portent leur science aux oreilles sans douceur aucune.</p>
        <p>Les François ne se contentent pas d'oster à la science la première rudesse qui sent le travail de la composition. Ils trouvent dans le secret de l'exécution comme un charme pour nostre âme, &amp; je-ne-sçay-quoy de touchant qu'ils sçavent porter jusqu'au coeur.</p>
        <p>J'oubliois de vous parler des Machines, tant il est facile d'oublier les choses qu'on voudroit qui fussent retranchées. Les Machines pourront satisfaire la curiosité des Gens ingénieux, pour les inventions de Mathématique ; mais elles ne plairont guère au Théâtre aux Personnes de bon goust. Plus elles surprennent, &amp; plus elles sont admirables, &amp; moins l'impression de ce merveilleux laisse à l'âme de tendresse &amp; de sentiment exquis dont elle a besoin, pour estre touchée ou charmée par la Musique. Les Anciens ne se servoient de Machines que dans la nécessité de faire venir quelque Dieu. Encore les Poëtes estoient-ils trouvez ridicules presques toûjours, de s'estre laissez réduire à cette nécessité. Si on veut faire la dépense, qu'on la fasse pour les beautés du Théâtre, qu'on la fasse pour les belles Décorations dont l'usage est plus naturel, &amp; plus agréable que n'est celuy des Machines.</p>
        <p>L'Antiquité qui exposoit des Dieux à ses Portes, &amp; jusque dans les Foyers ; cette Antiquité, dis-je, toute vaine &amp; crédule qu'elle estoit, n'en expose néant-moins que fort rarement sur le Théâtre, après que la créance en a est perdüe. Les Italiens ont rétably en leurs Opéra les Dieux Payens dans le Monde, &amp; n'ont pas craint d'occuper les Hommes de ces vanitez ridicules, pourvû qu'ils donnassent à leurs Pièces un plus grand éclat, par l'introduction de cet ébloüissant &amp; faux merveilleux.</p>
        <p>Ces Divinitez de Théâtre, ont abusé longtemps l'Italie. Détrompée heureusement à la fin, on la voit renoncer à ces mesmes Dieux qu'elle avoit rappellez, &amp; revenir à des choses qui n'ont pas véritablement la mesme justesse, mais qui sont moins fâcheuses, &amp; que le bon sens avec un peu d'indulgence ne rejette pas. Il nous est arrivé au sujet des Dieux &amp; des machines, ce qui arrive presque toûjours aux Allemands sur nos modes. Nous venons de prendre ce que les Italiens abandonnent, &amp; comme si nous voulions réparer la faute d'avoir esté prévenus dans l'Invention, nous poussons jusqu'à l'excès un usage qu'ils avoient introduit mal à propos mais qu'ils ont ménagé avec retenuë. En effet nous couvrons la Terre de Divinitez, &amp; les faisons dancer par Troupes, au lieu qu'ils les faisoient descendre avec quelque sorte de ménagement, aux occasions les plus importantes.</p>
        <p>Comme l'Arioste avoit outré le merveilleux des Poëmes, par le fabuleux incroyable, nous outrons le fabuleux par un assemblage confus de Dieux, de Bergers, de Héros, d'Enchantemens, de Fantômes, de Furies, &amp; de démons.</p>
        <p>J'admire Baptiste aussi-bien pour la direction des Dances, qu'en ce qui touche les voix &amp; les Instrumens ; mais la constitution de nos Opéra doit paroistre bien extravagante à ceux qui ont le bon goust du vray semblable, &amp; du merveilleux. Cependant on court hazard de se décrier par le bon goust, si on ose le faire paroistre, &amp; je conseille aux autres, quand on parle devant eux de l'Opéra, de se faire un secret de leurs lumières. Pour moy, qui ay passé l'âge &amp; le temps de me signaler dans le monde par l'esprit des modes, &amp; par le mérite des fantaisies, je me résous de prendre le party du bon sens, tout abandonné qu'il est, &amp; de suivre la raison dans sa disgrâce avec autant de détachement, que si elle avoit encore sa première considération.</p>
        <p>Ce qui me fâche le plus de l'entestement où l'on est pour l'Opéra, c'est qu'il va ruiner la plus belle chose que nous ayons, la plus propre à élever l'âme, &amp; la plus capable de former l'esprit. Concluons après un si long Discours, que la constitution de nos Opéra ne sçauroit guère estre plus défectueuse ; mais il faut avoüer en mesme temps, que personne ne travaillera jamais si bien que Baptiste sur un Sujet mal conceu, &amp; qu'il n'est pas aisé de faire mieux que Quinaut en ce qu'on exige de luy. »</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1683-02_253">
        <head>MG-1683-02_253</head>
        <bibl>Mercure Galant, Février 1683, p. 253-254</bibl>
        <p>« Je vous envoye un fort joly Madrigal de Mr Quinaut. Il a fait icy beaucoup de bruit, &amp; vous estes de trop bon goust pour ne le pas lire avec plaisir. Le sujet s'explique assez luy-mesme. C'est ce qui m'empesche de vous en rien dire.</p>
        <p/>
        <p>L'OPERA DIFFICILE</p>
        <p/>
        <p>Ce n'est pas l'Opéra que je fais pour le Roy,</p>
        <p>Qui m'empesche d'estre tranquille ;</p>
        <p>Tout ce qu'on fait pour luy, paroist toûjours facile.</p>
        <p>La grande peine où je me voy,</p>
        <p>C'est à avoir cinq Filles chez moy,</p>
        <p>Dont la moins âgée est nubile.</p>
        <p>Je dois les établir, &amp; voudrois le pouvoir ;</p>
        <p>Mais à suivre Apollon on ne s'enrichit guére,</p>
        <p>C'est avec peu de bien un terrible devoir,</p>
        <p>De se sentir pressé d'estre cinq fois Beaupere.</p>
        <p>Quoy ? Cinq Actes devant Notaire,</p>
        <p>Pour cinq Filles qu'il fait pourvoir !</p>
        <p>O Ciel, peut-on jamais avoir</p>
        <p>Opéra plus fâcheux à faire ? »</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>