<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mai 1687</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1687-05/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mai 1687</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_132" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_132</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 132</bibl>
        <p>Tout ce qui s'est passé dans la Conference tenuë à Ceret entre les Commissaires de France &amp; d'Espagne.</p>
        <p/>
        <p>Je dois, Madame, à vostre curiosité une relation fidelle de ce qui s'est passé dans la Conference des Commissaires de France &amp; d'Espagne, tenuë depuis peu pour regler le differend survenu entre les deux Couronnes au sujet des arrerages des Contributions de la derniere guerre. Sa Majesté Catholique l'ayant declarée à la France au mois de Janvier 1684. les Gouverneurs de nos Places frontieres mirent d'abord à contribution tous les Villages d'Espagne situez sur les limites de leurs Gouvernemens, avec ordre aux Habitans du Village le plus proche, d'en avertir les plus éloignez, dont ils seroient responsables. Aprés la Campagne, &amp; la Tréve qu'il plût à Sa Majesté d'accorder à ses Ennemis par une moderation digne de sa grandeur. Messire Raimond de Trobat, President au Conseil Royal du Roussillon, Intendant de Justice, Police, Finances &amp; Fortifications du Pays, fit connoistre au Marquis de Leganez, Viceroy de Catalogne, que l'intention du Roy estoit qu'on luy fist raïson sur les arrerages qui lui estoient deus pour ces contributions. Là-dessus le Marquis de Leganez ordonna aux Villages de fournir les arrerages qu'on leur demandoit ; &amp; comme ils negligerent de le faire, M. de Trobat, par les ordres de Sa Majesté, fit saisir les Terres des Sujets d'Espagne situées dans le Roussillon. Le Roy Catholique ayant regardé cette saisie comme portant un grand préjudice à ses Sujets, en fit faire des plaintes par son Ambassadeur à la Cour de France, &amp; pour terminer ce differend avec plus de succés, il demanda au Roy une Conference dans Ceret. C'est une petite Ville dans le Roussillon, assise entre la Montagne, qu'on appelle vulgairement, Lou Creu de Garse, &amp; la riviere du Tec, qui baigne ses bords du costé du Septentrion. Sa Majesté accorda la conference en laquelle elle nomma Mr le President de Trobat pour son Commissaire, ce qui fait voir combien Elle est satisfaite de ses services, &amp; persuadée en mesme temps de son habileté &amp; de sa fidelité. [...] Le jour de l'Assemblée à Ceret ayant esté marquée au 20 de Février, Mr de Trobat partit ce mesme jour de Perpignan à onze heures du matin. [...] Mr de Trobat, accompagné de Colonels, Gentilshommes, Officiers des Troupes, &amp; de grand nombre de gens, se rendit à la Paroisse, où il fut reçeu à la porte au bruit des Hautbois &amp; des Trompetes, par les Consuls ayant leurs livrées. Il se plaça à un Prié-Dieu qu'on luy avoit préparé à la gauche prés du grand Autel, &amp; il entendit la grand'Messe, qui fut celebrée avec beaucoup de solemnité, par M. Bousquet, Curé du lieu. [...] Trois choeurs de Musique, &amp; un concert de Flustes douces se firent entendre pendant la Messe. A l'élevation il y eut une décharge de Boëtes autour de l'Eglise, &amp; à la fin on chanta l'Exaudiat, qui fut suivy d'une seconde décharge de Boëte. Cela estant fait, M. de Trobat donna un magnifique Repas à tous ceux qui l'avoient accompagné. [...] Sur les quatre heures, M. de Trobat se rendit encore à la Paroisse, accompagné des mesmes personnes. Il ne fut pas plutost apperceu que les Trompetes &amp; les Hautbois donnerent avis de son arrivée. Il s'arresta à la porte de l'Eglise pour attendre Dom Felix qu'il avoit fait inviter, &amp; lors qu'il parut, les Trompetes luy firent la mesme reception. Mr de Trobat s'estant avancé vers luy, luy donna la droite, &amp; ils se rendirent ainsi dans le Choeur, où l'on avoit tapissé leurs places. Les Choeurs de Musique du Païs chanterent le Te Deum, &amp; une quatriéme décharge de Boëtes termina la Feste, après laquelle les deux Commissaires se retirerent chacun chez soy, &amp; Dom Juan de Marimont fut entraisné par ses Amis chez M. de Trobat pour y souper ainsi que quatre Gentilshommes Espagnols que la curiosité avoit attirez. [Le souper est suivi d'une grande illumination de toute la ville] Ce qu'il y eut de surprenant, ce fut de voir le sommet des Pyrenées, qui sont ordinairement chargées de neges, changer leur figure en de grands feux qu'on éleva sur la nege, &amp; qui firent connoistre aux plaines de deçà &amp; de de delà le Royaume, qu'il falloit un motif puissant pour une Feste de cette nature. Pendant que ce spectacle attiroit les regards de tout le monde, les Trompetes &amp; les Hautbois postez aux fenestres qui donnoient sur la Place dont je viens de vous parler, apprirent par leurs fanfares qu'on y préparoit quelque chose de nouveau. M. de Trobat, dont la piété n'avoit pas esté épuisée par les Prieres qu'il avoit fait faire pour le Roy, fit dresser un moment après au milieu de ce quarré, une grande Table de vingt-cinq couverts, où l'on fit asseoir autant de Pauvres du Lieu, ausquels on donna un fort grand repas. M. de Trobat, &amp; M. l'Abbé son Frere, y furent toûjours presens, afin de les faire servir par leurs Officiers &amp; Domestiques. Tous les Pauvres burent à la santé de Sa Majesté, &amp; cependant les Trompetes donnerent le signal aux Feux d'artifice qu'on fit joüer du haut des ramparts de la Ville. [...] Après le Soupé des Pauvres, on servit chez M. de Trobat, où le Regale fut tres-magnifique, les Violons &amp; les Flustes douces firent des concerts qui réjoüirent toute l'Assemblée. Ce repas finy, on descendit sur la Place pour voir les Danses publiques, ou Bailles largues, comme on les appelle en ce Pays-là. Le Peuple au son des Hautbois, y donna des marques de joye extraordinaires, après quoy on prit le divertissement du Bal, ce qui couronna la beauté de cette Feste. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_181" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_181</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 181</bibl>
        <p>La Relation de ce qui s'est passé à Ceret, m'ayant obligé à vous parler encore d'Actions de graces rendües pour la guerison du Roy, je ne puis me dispenser d'ajoûter icy quelques autres articles de mesme nature. Aprés vous avoir parlé de ce qu'ont fait la Ville &amp; le Parlement de Toulouse, il seroit injuste de ne vous rien dire des marques de zele qu'a données en cette occasion M. Rabaudy, Viguier, &amp; premier Juge de cette Capitale du Languedoc. Il ordonna une Feste particuliere dans le quartier de la Daurade où la Viguerie est située, &amp; pour la commencer par une action agreable à Dieu, il paya les dettes de deux Prisonniers arrêtez dans ses prisons, &amp; les mit en liberté. Le jour destiné pour cette ceremonie, il alla dans la Chapelle de son siege, precedé de sa main forte composée de 50 hommes avec leurs Casaques Fleur de lisées. Ses Officiers &amp; Curiaux le suivoient ayant leurs chaperons d'hermines, &amp; tous les Consuls des Villages de sa Viguerie, au nombre de 150 en robe &amp; en chaperon. Il les avoit mandez pour rendre la feste plus solemnelle, &amp; afin qu'à son exemple ils ordonnassent des Prieres publiques dans tous les lieux de leur Juridiction. La Salle estoit ornée d'un grand nombre de Tableaux, qui representoient les actions Heroïques de Louis le Grand. [...] Deux Amphitheatres avoient esté élevez au bas de la Salle, &amp; l'on y plaça deux Choeurs de Musique &amp; de Symphonie. M. l'Abbé de Comynihan, grand Archidiacre, celebra la Messe, M. l'Archevesque n'ayant pû le faire à cause de ses indispositions. Elle fut suivie du Te Deum chanté en Musique, de la composition du Sieur Aphrodise, excellent Musicien. Pendant ce temps les décharges de Mousquet &amp; de Coulevrine ne manquerent pas à se faire entendre. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_188" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_188</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 188</bibl>
        <p>Le 20. du mois passé, il y eut à Pauliac une Procession des plus solemnelles. Pauliac est une grande Paroisse du Diocese de S. Flour, située au pied du Cantal, dont les Habitans ont toûjours eu l'avantage de se distinguer dans les occasions d'éclat. [...] La Procession commença par une troupe de petites Filles suivie d'une autre de petits Garçons, aprés lesquels marchoit le Clergé, &amp; ensuite les Consuls de la Paroisse, &amp; un tres-grand nombre d'Etrangers que la nouveauté de cette Feste avoit attirez, &amp; qui faisoient plus de huit mille personnes. Tout cela estoit précedé de la Milice qui marchoit sous l'Etendard de la Paroisse, avec quantité de Tambours, de Hautbois &amp; de Musettes. On alla en cet ordre vers le Puy de Mercou qui est fort élevé au milieu de la Paroisse &amp; à un grand quart de lieuë de l'Eglise. M. Delpeur, premier Consul, avoit fait dresser un Feu d'artifice sur le haut de cette Montagne. La Soldateresque se rangea en cercle tout autour. Le Clergé se retira au pied de la Croix, &amp; chanta le Te Deum pendant que ce Feu brûloit. La Milice fit plusieurs décharges, &amp; le Peuple faisoit retentir tous les valons d'alentour des cris de Vive le Roy. On descendit du Puy de Mercou dans le mesme ordre, mais par un autre chemin. La Milice se remit en haye prés de l'Eglise, &amp; le Clergé passa au milieu, pour aller prendre le Saint Sacrement, qu'on exposa quelque temps dans un Reposoir que l'on avoit fait exprés en un lieu élevé, pour le montrer au Peuple, dont la quatriéme partie n'eust pû entrer dans l'Eglise. Pendant qu'on s'arresta à ce Reposoir, les Prestres &amp; les Instrumens chanterent alternativement les Versets de l'Exaudiat, &amp; d'autres Prieres ; &amp; la Milice fit une décharge generale lors qu'on donna la benediction au Peuple. La Ceremonie estant achevée, le premier Consul regala toute la Milice. Au commencement de la nuit, M. le Curé fit allumer trois Fanaux au haut du Clocher, &amp; le carillon des Cloches, qui depuis huit jours s'estoit fait entendre soir &amp; matin, n'eut pas plûtost donné le signal, qu'on vit de grands feux de joye dans tous les Villages, où chaque particulier tâchoit de se signaler. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_196" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_196</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 196</bibl>
        <p>Craponne est une des principales Villes du Pays de Vellay, Province de Languedoc, limitrophe d'Auvergne, de la Justice &amp; dépendance de M. de Polignac. Le Te Deum &amp; l'Exaudiat furent chantez avec melodie le 20 d'Avril dans l'Eglise Paroissiale, &amp; aprés une salve de Mousqueterie, les Soldats prirent leur marche vers la grande Place où le feu avoit esté préparé. On voyoit Calvin au milieu de l'Echafaut, dont le tour estoit remply de feux d'artifice, avec quantité de Devises &amp; d'Emblêmes. Les Compagnies avec les Tambours, Hautbois &amp; Fifres, sortirent en fort bon ordre par la porte de Sainte Reyne sur laquelle estoient les armes du Roy sur un riche tapis de point de Venise rehaussé d'or. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_198" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_198</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 198</bibl>
        <p>Le Dimanche 6 d'Avril le Bourg d'Alixan, situé dans le Duché de Valentinois, donna les mesmes marques de joye. On se rendit processionnellement de l'Eglise de ce Bourg dans celle de Saint Martin de Coussaud, qui en est l'ancienne Paroisse. Elle est sur une colline fort élevée, &amp; cultivée de tous les costez, au milieu d'une des plus belles plaines du Dauphiné. On y chanta le Te Deum en Musique, &amp; le soir on alluma un nombre infiny de Lanternes de papier, [...].</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_203" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_203</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 203</bibl>
        <p>M. le Marquis de Boche, l'un des grands Senéchaux de Provence, assez connu par les divers Emplois qu'il a eus, soit dans la Gendarmerie, dont il a esté Major de Brigade, soit à la teste d'un Regiment de Cavalerie, ayant assisté à la Feste que fit le Corps de son Siege d'Arles, en réjoüissances du parfait rétablissement de la santé du Roy, en fit une autre le mesme jour en son particulier, qui merite bien que je vous en parle. Il pria une partie de la Noblesse la plus qualifiée d'Arles à souper chez luy, &amp; l'on trouva toute sa maison illuminée depuis la premiere court jusqu'à l'apartement destiné pour y recevoir la Compagnie. Le Portrait du Roy estoit sous un Dais dans un Salon où il donna ce Repas, &amp; tout autour brilloient quantité de Lustres &amp; de Girandoles. Avant qu'on se mist à table, une Fontaine d'eau de fleur d'Orange servit à faire laver les mains aux Conviez, &amp; dans le mesme temps le bruit des Tambours, des Hautbois &amp; des Trompetes se fit entendre, &amp; ne fut interrompu que par de tres-bons Violons &amp; un concert de Musique. [...] Mr le Marquis de Boche pria la Compagnie de vouloir bien aller par toute la Ville, avec les Violons, les Trompetes, les Hautbois &amp; les Tambours, qui se relevoient tour à tour pour donner la serenade aux Dames d'Arles. On commença par Madame la Marquise de Castillon, l'une des plus aimables Dames de France, née à Paris, &amp; nourrie à la Cour, &amp; l'on finit par Madame la Marquise d'Estoublon, qui est en brun ce que Madame de Castillon est en blond. Là commença le Bal par M. le Marquis de Boche, &amp; cette Marquise, &amp; il dura jusqu'au jour. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_208" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_208</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 208</bibl>
        <p>L'amour ardent &amp; respectueux qu'on a pour le Roy, fait continuer les actions de graces qu'on rend par tout pour sa guerison. Le Laboureur cherche à l'emporter sur le Bourgeois, &amp; le Jeudy 8 de ce mois, il y eut une grande Feste dans le Bourg de S. Julien, Parroisse de Mr de Blainville, en l'absence duquel Mr de Farcy l'aisné, Trésorier de France en la Generalité d'Alençon, fit tous les devoirs d'un zelé Sujet. Tous les Habitans receurent ses ordres pour se mettre sous les armes, &amp; ceux des Parroisses voisines s'estant joints à eux, formerent une milice nombreuse. Il assembla plusieurs Ecclesiastiques qui chanterent un Te Deum solemnel, &amp; mit en suite le feu à un grand Bucher. Les flames qui se perdoient dans les airs firent pousser mille cris de Vive le Roy, &amp; ils redoublerent lors qu'il obligea toute cette Soldatesque de boire à la santé de ce grand Monarque.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_255" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_255</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 255</bibl>
        <p>Réjoüissances faites à Rome par M. le Cardinal d'Estrées pour la Convalescence du Roy.</p>
        <p/>
        <p>Tout ce qui est arrivé à M. le Cardinal d'Estrées depuis la fin de Janvier, ne luy ayant donné ny le temps, ny le lieu de signaler sa joye pour la parfaite guerison du Roy, il se determina à le faire aprés l'arrivée de son Courrier qui luy apporta les ordres par lesquels Sa Majesté l'a chargé de l'entiere direction des affaires à la Cour de Rome ; mais les devotions ordinaires de la Semaine-sainte occupant tout ce temps, il remit cette Feste au Dimanche de Quasimodo sixiéme d'Avril. [...] Mr le Cardinal d'Estrées souhaita que pendant qu'on chanteroit le Te Deum à saint-Loüis, on le chantast aussi dans cent Eglises des principales de Rome, sans compter les Nationales. Celle de saint Jean de Latran, qui est la premiere du monde, s'en acquita avec éclat &amp; beaucoup de zele. Ce Cardinal envoya pour cela aux Sacristies de toutes les Eglises, afin que le Te Deum fust precedé d'une Messe haute. Celles qui ont des Musiques reglées, le chanterent en Musique, &amp; les autres avec le plus de solemnité qu'elles purent. Mrs les Cardinaux d'Estrées &amp; Maldachini se rendirent à S. Loüis à dix-sept heures, suivis de tous les Nationaux. Il s'y trouva beaucoup de Noblesse, &amp; un Cortege de plus de trente Prelats, quoy qu'on n'eust pas fait une invitation generale de la Prelature, parce que la solemnité ne regardoit que la Nation. Madame la Duchesse de Modene y assista, &amp; M. Cusani Archevesque de Trebizonde, celebra la Messe en habits Pontificaux, &amp; entonna le Te Deum. L'un &amp; l'autre chantez au bruit des Boëtes, des Trompetes &amp; des Tambours, par deux Choeurs de Musique, composez de plus de soixante voix, &amp; des meilleurs Instrumens de Rome. [...] Mr le Cardinal d'Estrées donna le lendemain un grand Repas à la Vigne Pamphile, à Mr le Cardinal Maldachini, &amp; à tous les Prelats qui s'estoient trouvez à cette Ceremonie. On y but plusieurs fois à la Santé de Sa Majesté. Après ce Repas on passa dans une autre Chambre, où la Compagnie fut regalée d'un Concert de voix &amp; d'Instrumens.</p>
        <p>Le mauvais temps ayant obligé Mr le Cardinal d'Estrées à differer les autres marques de réjoüissances, qui devoient estre accompagnées le mesme jour de celles de tous les Nationaux, suivant l'ordre qu'il avoit donné pour rendre cette solemnité plus universelle, on fut obligé de lever une partie de la façade de l'Eglise de la Trinité du Mont, pour raccommoder les Tableaux que la pluye avoit gâtez, &amp; de remettre la Feste au Dimanche 20. Avril. Son Eminence quitta le deüil ce jour-là, &amp; le fit quitter à toute sa Maison, comme Elle avoit fait le jour qu'on chanta le Te Deum à S. Loüis. La Feste commença par la grande Messe que celebra le General des Minimes François, aprés laquelle le mesme General entonna le Te Deum. Plus de vingt Cardinaux, quantité de Prelats, &amp; presque tout ce qu'il y a de grands Seigneurs &amp; de Dames à Rome, allerent y faire leurs Prieres pendant tout le jour.[...] A vingt-trois heures &amp; demie, M. le Cardinal d'Estrées, aprés avoir fait sa priere à la Trinité du Mont, se rendit à la Place d'Espagne dans un Sallon qu'il avoit fait bastir exprés pour recevoir les Cardinaux. Il les avoit fait seulement avertir de cette réjoüissance, sans les inviter dans les formes, à venir y prendre part. Il y avoit un autre Sallon à la gauche de celuy-cy, pour les Dames, les Prelats, &amp; autres Personnes de qualité. Ces Sallons estoient au milieu de la Place, tapissez au dehors &amp; au dedans de fort belles tapisseries de haute-lisse, &amp; ornez de Lustres &amp; de Plaques d'argent, où l'on attacha des bougies, avec des brasiers d'argent qu'on avoit couverts de fleurs. [Suit une description précise de l'illumination et des décorations construites pour l'occasion.] Les Romains accoûtumez à voir les plus belles choses, ont fort loüé le dessein de l'Architecte. S'il parut tres-agreable pendant le jour, il surprit bien davantage quand tout fut illuminé. On avoit fait mettre aux trois rangs des fenestres du Convent de la Trinité, &amp; des pot à feu au dessus du toit. Toute la Montagne  [Pincio]  fut aussi illuminée, mais d'une maniere nouvelle &amp; fort extraordinaire. Les arbres qui regnent depuis la Plate-forme de l'Eglise jusqu'au bas de la Montagne, &amp; à l'entrée de la Place d'Espagne, estoient chargez d'une infinité d'Oranges &amp; de Citrons, qu'on y avoit attachez, aprés les avoir vuidez pour les remplir d'huile. La lumiere qui les rendoit transparens, les faisoit paroistre aussi frais &amp; aussi beaux qu'avant qu'on les eust cueillis. Cette Illumination se fit au bruit des Trompetes &amp; des Hautbois. Vis à vis des deux Sallons estoit un grand échafaut, sur lequel on avoit placé les Musiciens &amp; la Simphonie. Le fameux Archange Bolonois [Corelli] en avoit fait la composition, &amp; il avoit assemblé tous les meilleurs Violons de Rome. Deux voix accompagnées de la Simphonie chanterent d'abord des Vers à la loüange du Roy, &amp; on leur presta un fort grand silence. Au signal donné pour allumer les feux d'artifice, on fit une décharge de cent Boëtes. [...]</p>
        <p>Le mesme jour, Mr le Cardinal Maldalchini fit des réjoüissances particulieres, &amp; quantité de rafraichissemens furent distribuez par son ordre aux Dames &amp; aux Seigneurs. Tous les Partisans de France marquerent aussi leur joye par de grandes illuminations, &amp; quoy que M. l'Abbé Elpidio Benedetti, Agent des affaires de France, eust fait ce soir là la mesme chose, il voulut signaler encore son zele le lendemain, en se distinguant par un grand Feu d'artifice &amp; par une superbe décoration, qu'il fit faire en sa Maison, située prés l'Eglise de Nostre-Dame de Monserrat. Il eut soin de faire illuminer les Maisons voisines, afin que la Feste eust plus d'éclat. Sur une terrasse qui est au dessous de la sienne, estoit une espece de Theatre, où quantité d'Instrumens &amp; de Hautbois firent entendre une Simphonie tres-agreable. Il y avoit aussi une excellente Musique, composée des plus belles voix de Rome. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-05_297" resp="mercure">
        <head>MG-1687-05_297</head>
        <bibl>Mercure Galant, mai 1687, p. 297</bibl>
        <p>Service solemnel pour Madame Brulart de Sillery.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay appris la mort de Dame Marie Eleonore Brulart de Sillery, Abbesse du Monastere Royal de Saint Pierre d'Avenay, &amp; je vous diray presentement que le jour qu'on fit un Service solemnel pour cette Abbesse, l'Oraison Funebre fut prononcée par le Pere Floriot, Docteur en Theologie, Theologal de l'Eglise de S. Quiriace de Provins, Exprovincial, Vicaire, &amp; Commissaire General de la Congregation de la Province de France, de l'Ordre de Saint Dominique. Cette piece d'éloquence receut de si grands applaudissemens, que l'on n'a pu refuser de la donner au Public, afin de satisfaire la curiosité de ceux qui ne l'ont point entenduë. [...] Les actions de graces qui avoient esté commencées de son vivant, pour l'heureux retour de la santé du Roy, ont esté continuées dans cette Maison, où l'on chante tous les jours l'Exaudiat. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>