<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Extraordinaire du Mercure Galant, Quartier de juillet 1681</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-09e/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure Galant</title>, Quartier de <date>juillet 1681</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1681-09e_008" resp="mercure">
        <head>MG-1681-09e_008</head>
        <bibl>Mercure Galant, Extraordinaire de juillet 1681, p. 8-9</bibl>
        <p>Comment l'Ame estant purement spirituelle, est touchée par la Musique, qui est une chose sensible.</p>
        <p/>
        <p>Cette Question seroit facile à décider, suivant les sentimens de ces Anciens, qui vouloient que l'Ame ne fust autre chose qu'une harmonie, &amp; que la vie ne durast qu'autant que les accords en estoient justes ; mais pour moy qui ne suis point Philosophe, &amp; qui ne possede que ce peu de lumiere que la Nature donne en naissant, je tiens que la Musique estant une chose spirituelle, quoy qu'elle nous paroisse purement sensible, puis que Dieu mesme s'y plaist, comme on peut voir par les Saintes Ecritures, qui nous ordonnent de le loüer par des Chants &amp; par des Instrumens harmonieux, à l'exemple des Anges, qui sont continuellement occupez à faire retentir ses loüanges dans le Ciel, nostre ame s'y laisse facilement transporter, &amp; s'accoûtume par avance icy-bas à ces doux ravissemens que luy cause la Musique, &amp; dont elle doit joüir un jour avec ces Esprits bienheureux.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>