<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mai 1699</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1699-05/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mai 1699</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1699-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-05_090" resp="mercure">
        <head>MG-1699-05_090</head>
        <bibl>Mercure galant, mai 1699, p. 90</bibl>
        <p>Suite du Journal concernant l'Ambassadeur de Maroc.</p>
        <p/>
        <p>Deux jours aprés, il [l'ambassadeur] alla voir l'Opera d'Amadis de Grece, &amp; parut étonné d'avoir toujours vû des choses qui l'avoient enchanté toutes les fois qu'on l'avoit mené à l'Opera.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1699-05_260" resp="mercure">
        <head>MG-1699-05_260</head>
        <bibl>Mercure galant, mai 1699, p. 260-261</bibl>
        <p>On vient de donner au Public un recueïl d'Airs spirituels &amp; nouveaux à une, deux, &amp; trois parties ; composez dans le goust des Airs de l'Opera. Cet ouvrage est dedié à Mr l'Archevesque de Paris. L'Auteur donnera au commencement de chaque mois un Recüeil semblable, &amp; dans chacun, il y aura deux Airs choisis des Opera anciens &amp; nouveaux, sur des paroles de devotion. Ce recüeil se vend chez Claude Roussel, Graveur, ruë S. Jacques au Lion d'argent, prés les Mathurins.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>