<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre, première partie, 1682</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-10a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, octobre, première partie, <date>1682</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1682-10a_006">
        <head>MG-1682-10a_006</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 6-9, 32-33</bibl>
        <p>Dole.</p>
        <p/>
        <p>La Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne est sans-doute un grand bonheur pour la France ; mais les Réjoüissances qui s'en sont faites par tout avec tant d'éclat, n'auroient pas esté poussées si loin, si l'amour que tous les François ont pour le Roy, ne les avoit fait entrer avec un zele extraordinaire dans ce qu'ils ont veu qui faisoit sa joye. La Franche-Comté n'a pas esté la moins empressée des Provinces du Royaume, à faire connoistre qu'elle y prenoit part &amp; ce qu'on a fait à Dole en est une marque. Messieurs du Magistrat ayant receu la nouvelle de l'heureux Accouchement de Madame la Dauphine, donnerent leurs ordres dés le mesme jour pour les Réjoüissances de la Ville ; &amp; si leur impatience eut pû estre secondée, on les auroit faites dés le lendemain ; mais les Ouvriers ayant demandé du temps pour exécuter ce qu'ils projetterent, ils choisirent le 8. Septembre, jour de la Nativité de Nostre-Dame, qui est la Feste principale de Dole, afin qu'en honorant la Naissance de leur Reyne &amp; de leur ancienne Protectrice, ils celébrassent encor celle de leur Prince, &amp; de leur nouveau Protecteur. Cependant Mr de S. Esteve, Commandant des Gardes du Corps du Roy, qui estoit dans la Ville, commença la Feste dés le jour de S. Loüis. Il fit couler une Fontaine de Vin, &amp; régala un grand nombre d'Officiers, &amp; d'autres Personnes considérables. Le lendemain il fit monter les Gardes à cheval, &amp; les divisa en Escadrons. Ils firent le coup de Pistolet, &amp; tous les autres exercices, à la veuë d'un fort grand monde, qui fut tres-content de ce Spéctacle. Toutes choses estant prestes pour le jour que j'ay marqué, on chanta le Te Deum avec beaucoup de magnificence. Mr Phelipes, Lieutenant de Roy &amp; Commandant dans la Ville, y assista, accompagné de la plûpart des Officiers, tant des Gardes du Corps, que de la Garnison, aussi bien que Messieurs de l'Université, la Chambre des Comptes, le Bailliage, le Corps de Ville, &amp; tous les Ordres Religieux. Les Trompetes &amp; les Timbales, qui furent mêlez à la Musique, firent un Concert tres-agreable. Le soir on fit joüer le Feu d'artifice. [...]</p>
        <p>Apres ce Spéctacle, Mr Phelipes traita magnifiquement quantité de Personnes considérables, tant des Officiers de la Garnison, que de tous les Corps de la Ville. Ensuite il donna le Bal &amp; la Comédie, &amp; fit couler plusieurs Fontaines de Vin, qui furent un régale pour le Peuple pendant une partie de la nuit.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_035">
        <head>MG-1682-10a_035</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 35-37, 40-41, 44-51</bibl>
        <p>Montauban.</p>
        <p/>
        <p>Le dimanche 30. jour destiné pour le Te Deum, l'Infanterie &amp; la Cavalerie se rendirent autour de l'Eglise Cathédrale à l'heure de Vespres. Mr le Marquis d'Ambres &amp; Mr Foucault y arriverent, le premier accompagné des Consuls &amp; de plusieurs Gentilshommes, &amp; le second à la teste du Présidial. La Cour des Aydes en Robes rouges s'y estoit déjà renduë. Le Te Deum fut chanté par la Musique, &amp; pendant ce temps la Mousqueterie se fit entendre, aussi bien que les Trompetes, les Tambours, les Fifres, &amp; les Hautbois. on fit aussi les décharges de huit Piéces de Canon, que Mr l'Intendant avoit fait venir de Picocos. [...] Le soir on fit joüer un Feu d'artifice. Sa Majesté y estoit réprésentée, dans son Trône sous un magnifique Pavillon, Monseigneur le Dauphin au dessous, &amp; à ses pieds Monseigneur le Duc de Bourgogne dans un Berceau. Quatre Figures, dans une posture soûmise, estoient aux quatre coins du Theatre. [...]</p>
        <p>Il y eut une affluence extraordinaire de Peuple à voir tirer ce Feu, autour duquel les Troupes s'étoient rangées. Quatre Soleils jetterent d'abord un nombre infiny de petites Etoiles ; &amp; par un agréable artifice, les quatre Figures qui estoient aux coins de la Machine, s'étant détachées tout d'un coup, allerent mettre leurs Armes devant le Berceau du jeune Prince. Dans le mesme instant, on vit une confusion surprenante de Bombes, de Petards, de Lances à feu, &amp; de Fusées, qui s'élancerent en l'air au bruit du Canon, des Trompetes, des Hautbois, des Fifres &amp; des Tambours ; après quoy l'Infanterie &amp; la Cavalerie firent leurs Décharges, &amp; défilerent en tres-bon ordre. [...]</p>
        <p>Le Mardy 1. de Septembre, cet Intendant signala sa joye par une troisiéme Feste, qui répondit à tout ce qu'on attendoit de son zele pour le Roy. Le Canon, les Trompetes, les Hautbois, &amp; les Tambours l'annoncerent à la Ville, si-tost que le jour parut. Les Troupes qui se mirent sous les armes, firent de nouveaux efforts pour seconder dignement ses soins, &amp; on les vit briller d'un nouvel éclat, quand ce jour-là elles défilerent devant luy, la Cavalerie le Sabre à la main, &amp; les Officiers d'Infanterie avec la Pique, &amp; les Drapeaux déployez. [...] Une fontaine de Vin excellent coula pendant tout le jour ; &amp; quand la nuit fut venuë, toutes les Troupes se rendirent à la petite Isle dont je vous ay déjà parlé, &amp; en couvrirent les bords du côté de la Riviere, l'Infanterie sur les aîles, &amp; la Cavalerie au milieu. On y avoit dressé un Feu d'Artifice, &amp; un autre sur le Tarn ; &amp; quand le jour eut finy, Mr l'Intendant fit allumer des Feux dans cette Isle de vingt en vingt pas, &amp; en mesme temps la Rive de l'un &amp; l'autre costé en fut couverte. [...] Toutes ces clartez firent remarquer en éloignement quantité de petites Machines couvertes de Feux, qui partant de chaque bout du Canal, s'avançoient fort lentement. Quand on les vit de plus pres, on reconnut que ces Machines si bien éclairées, étoient de petits Bateaux. [...] Tous ces Bateaux s'estant approchez, on entendit les Violons dans les uns, &amp; les Tambours &amp; les Fifres dans les autres. Ceux qu'ils portoient se divertissoient à table ; mais dés qu'ils furent à veuë les uns des autres, ils prirent les armes, se rangerent sur deux lignes, &amp; commencerent à se salüer par quelques décharges. [...] On vit des Fusées qui estant lancées de la Riviere, s'élevoient en l'air aussi haut que celles qu'on faisoit partir du Clocher des Carmes. La plûpart en retombant formoient des Chiffres, qui par leur diversité donnoient grand plaisir aux Spéctateurs. Cependant les Bombes &amp; les Pétards faisoient sur la Terre un bruit extraordinaire. Celuy des Tambours, des Trompetes, des Fifres &amp; des Hautbois, estoit meslé à l'éclat des Bombes, auquel succeda une longue décharge du Canon. La Feste fut terminée par un superbe Repas, que Mr l'Intendant, &amp; Madame l'Intendante, donnerent aux Dames, &amp; à un fort grand nombre de Personnes qualifiées. Enfin rien n'égale l'empressement &amp; le zele que les Habitans de Montauban ont fait paroistre dans l'occasion de la Naissance du Prince. Toutes les Boutiques ont esté fermées pendant huit jours. On a fait tous les soirs des Feux de joye. On a esté incessamment sous les armes. On a tiré nuit &amp; jour, &amp; la plûpart des Bourgeois ont fait des largesses surprenantes, donné de tres-grands Repas, &amp; distribué dans les Ruës quantité de Pieces de Vin au Peuple.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_051">
        <head>MG-1682-10a_051</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 51-58</bibl>
        <p>Jarnac.</p>
        <p/>
        <p>Mr le Comte de Jarnac, Lieutenant pour le Roy dans les Provinces de Xaintonge &amp; Angoumois, ayant donné ordre à tous les Habitans de ses Terres de celebrer la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, Mr le Chevalier de Jarnac son Oncle, choisit le jour de Saint Loüis, pour le faire executer dans la Ville de Jarnac. On commença dés le 20. à tirer plusieurs coups ; &amp; le 23. &amp; 24. la Mousqueterie fit une décharge continuelle. Le 25. toutes les Milices de la Ville &amp; du Comté se trouverent sous les armes par les soins de Mr de Montaignes. C'est un Gentilhomme de mérite, qui a passé ses années au service de Sa Majesté, &amp; qui est présentement Capitaine du Chasteau, Ville &amp; Comté de Jarnac. A peine le jour eut commencé de paroître, qu'au bruit des Mousquets, des Tambours &amp; des Trompetes, Mr le Chevalier de Jarnac fit arborer les Armes de France, environnées de Dauphins, au haut d'une des Tours du Chasteau, du costé d'une Isle que la Charente forme, &amp; dans laquelle il avoit fait préparer le Feu de joye. [...] Toute la Noblesse du Voisinage se trouva aussi dans le Chasteau, où après qu'on eut entendu la Messe qui fut celebrée solennellement dans la Chapelle, les Officiers d'Infanterie dans un tres-leste équipage, vinrent à la teste d'une Compagnie d'élite recevoir les ordres de Mr le Chevalier de Jarnac au son des Tambours &amp; des Hautbois. La Cavalerie, qui estoit tres-bien montée, s'estant acquité du même devoir, toute la Milice se retira dans les Places du dehors &amp; du dedans de la Ville, où elle demeura toûjours sous les armes jusques à deux heures après midy, qu'elle se mit en haye des deux costez des Ruës, où la Compagnie devoit passer pour aller entendre le Te Deum à l'Eglise Paroissiale de S. Pierre. Le petit Chevalier de Pont-de-Bourg y fut conduit, comme recevant tous les honneurs de cette Ceremonie, par six Gardes de Mr le Comte de Jarnac, commandez par Mr de Montplaisir qui en est l'Enseigne. Il fut ramené de mesme après que l'on eut chanté le Te Deum, auquel les Recollets du Convent que ce même Comte a fondez, assisterent en procession. Au retour tout le monde s'abandonna à la joye. Les Salles &amp; les Chambres de tous les Appartemens qui sont en grand nombre, pouvoient contenir à peine l'incroyable multitude de Gens qui la faisoient éclater parmy les Hautbois &amp; les Violons. Mais rien n'égaloit les beautez qui se découvroient des Fenestres du Chasteau. Cette petite Isle qu'on avoit choisie pour y préparer le Feu, est jointe à une grande Prairie, qui n'a pour bornes qu'une agréable Colline couverte de Vignobles &amp; de Bosquets. [...] Pour rendre la Feste encore plus pompeuse, cette grande Prairie estoit entourée d'un nombre infiny de Peuple, qui composoit un Concert d'acclamation, &amp; une Symphonie champestre.</p>
        <p>Au sortir du Te Deum toute la Milice alla se mettre en bataille au milieu de la petite Isle, &amp; en attendant que l'on allumast le Feu, la Cavalerie &amp; l'Infanterie s'escarmoucherent, &amp; firent des Combats dans les formes qui suspendirent agréablement l'impatience de toute cette affluence de Peuple. On avança l'heure du Soupé, &amp; plusieurs Tables furent servies avec autant de profusion que de propreté. Ensuite on dança pendant une heure ; après quoy Mr de Montaignes ayant pris par la main le petit Chevalier de Pont-de-Bourg, qui estoit tres-galamment habillé, le descendit sur le Pont du Chasteau, &amp; le conduisit au travers du Parterre, précedé de six Gardes &amp; de l'Officier qui les commandoit &amp; accompagné de toute la Noblesse de l'un &amp; de l'autre sexe, jusqu'au grand Canal de la Charente, où il fut reçeu par une salve de Mousqueterie. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_059">
        <head>MG-1682-10a_059</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 59-63</bibl>
        <p>Bourg sur Charente.</p>
        <p/>
        <p>Madame la Comtesse de Miossens qui vouloit aussi signaler son zele dans sa maison de Bourg sur Charente, qui n'est éloignée de Jarnac que d'un quart de lieuë, &amp; dont l'heureuse situation luy donne la plus belle veuë du monde, avoit donné des ordres si justes, que le Feu qui s'y devoit faire dans un lieu tres-éminent, parut presque au même instant que celuy de Jarnac fut allumé. La décharge que firent quantité de Mousquetaires qui bordoient ses Terrasses, &amp; un nombre infiny de coups que tirerent des Pieces de Campagne, faisoient une espece de tonnerre qui fut entendu de loin. Mais ce qui achevoit d'embellir tout ce spectacle, c'est que depuis le Port de Bourg, où quelques heures auparavant on avoit chanté le Te Deum dans l'Eglise Paroissiale, il y eut des Feux non seulement dans les Villages des Terres de Madame de Miossens, mais jusqu'à ceux qui bornoient la veuë du Chasteau de Jarnac. [La nuit venue, les spectateurs assistent à l'illumination du château puis aux feux d'artifice.] Un grand Pavillon jaspé de diférentes couleurs, dans lequel il y avoit un tres-grand nombre de Petards &amp; de Fusées, avoit esté élevé entre le premier Pont &amp; le Bassin d'un jet d'eau, qui est au milieu du Parterre. [...] Le Pavillon ayant esté consumé, on recommença le Bal, plus grand &amp; plus régulier. Toutes les Personnes qui s'y trouverent, de quelque âge &amp; de quelque sexe qu'elles fussent, firent paroistre la joye qu'elles ressentoient. Madame de Pont-en-Bourg oublia le nombre de ses années pour autoriser par son exemple une action aussi singuliere. Elle alla prendre un vieux Gentilhomme, nommé Mr de la Barde, &amp; tous deux dancerent avec toute la justesse &amp; la legereté qu'un siecle &amp; demy qu'ils partagent le pouvoit permettre. Cependant la Milice ayant repassé l'eau, alla au bruit des Trompetes, des Tambours &amp; des Mousquets allumer les Feux qui se firent devant les Portes de toutes les Maisons de la Ville. Il y eut par tout des Illuminations, &amp; peu de Feux autour desquels on ne dançast jusques à minuit au son des Hautbois. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_065">
        <head>MG-1682-10a_065</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 65-67</bibl>
        <p>Cognac.</p>
        <p/>
        <p>La joye n'a pas esté moindre dans la Ville de Cognac, &amp; ce qui s'est fait par les ordres de Mr le Comte d'Aubigny son Gouverneur, &amp; de Mr Daniaud qui en est Maire, marque le zele qu'elle a pour le Roy. Je passe tout ce qui peut estre commun aux autres Villes, pour m'attacher à une réjoüissance que vous trouverez tres-singuliere. Ce fut un combat de deux Escadrons de Cavalerie qui se fit dans la Riviere au mesme temps qu'un tres-beau Feu d'artifice joüoit dans une Isle, qui fait face à la Terrasse du Chasteau. [...] La Feste finit par un Bal, qui avoit esté précedé de deux splendides Repas que Mr le Comte d'Aubigny donna à Madame la Comtesse de Miossens, &amp; à une infinité d'autres Personnes de qualité de l'un &amp; de l'autre Sexe. Cet illustre Gouverneur avoit fait faire des Fontaines de Vin à la Porte de chaque Capitaine de quartier, tant de la Ville que des Fauxbourgs, avec un ordre admirable, qui laissa un libre cours à la joye, &amp; empescha la confusion.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_067">
        <head>MG-1682-10a_067</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 67-71</bibl>
        <p>Blaye.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay parlé dans ma Lettre d'Aoust des Réjoüissances que Mr le Duc de S. Simon fit faire icy devant son Hostel pendant trois jours, pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Il en donna aussi-tost la nouvelle à Blaye, dont il est Gouverneur, avec ordre de n'oublier rien de ce qu'on pouvoit faire d'éclatant dans une pareille occasion. Dés qu'on l'eut reçeuë, le bruit de l'Artillerie l'annonça au Peuple. Mr Dastor, Lieutenant de Roy, accompagné des Magistrats, se rendit le soir dans l'Eglise de S. Romain, où il assista au Te Deum. Ensuite il vint allumer le Feu qu'on avoit dressé dans la Place du Port, &amp; autour duquel toute la Milice estoit rangée sous les armes. [...] Apres ce Feu qui dura plus de deux heures, les Magistrats conduisirent Mr Dastor dans une Salle ornée de Meubles tres-propres, &amp; de quantité de fort beaux Lustres. La lumiere qu'ils rendoient donnoit un brillant éclat à un grand nombre de Dames qu'on y avoit assemblées. On leur servit une magnifique Collation de Fruit &amp; de Confitures, avec des Liqueurs &amp; de la Limonade en abondance. [...] Mr Dastor s'estant retiré dans la Citadelle où il ramena les Dames qui en estoient descenduës, les Magistrats se joignirent à la Bourgeoisie avec laquelle ils formerent plusieurs Dances dans la Place du Port. On en fit aussi dans tous les endroits où l'on alluma des Feux.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_071">
        <head>MG-1682-10a_071</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 71-72, 80-83</bibl>
        <p>Beziers.</p>
        <p/>
        <p>Je passe aux Réjoüissances de Beziers. Cette Ville ayant toûjours esté tres zelée pour la gloire de son Prince, vous jugez bien qu'on ne manqua pas à s'y mettre sous les armes, à illuminer les Fenestres des Maisons, &amp; enfin à faire toutes les choses qui peuvent marquer une grande joye. La Feste fut commencée le Dimanche 13. du dernier mois. On avoit dressé un Theatre des mieux ornez dans la Place où estoit autrefois la Citadelle, &amp; sur ce Theatre il y en avoit un second au milieu duquel estoit élevée l'Eternité figurée par une Femme debout, [...].</p>
        <p>Le lendemain, les Penitens Noirs firent une Feste particuliere, où la pieté fut jointe à la joye. [...] La Messe fut celebrée avec Musique &amp; Symphonie. On chanta les Vespres de mesme ; &amp; la Cloche ayant commencé à sonner sur les huit heures du soir, les Confreres au nombre de soixante, prirent leurs Sacs, &amp; sortirent de la Chapelle en procession, portant chacun un Flambeau de cire blanche, du poids de quatre livres, &amp; chantant le Benedictus Dominus Deus Israel. [...] La Procession ayant fait le tour du Feu jusques à trois fois, en continuant le mesme Cantique, Mr de Sartre [...], &amp; en suite tous les Penitens, l'allumerent. Le bruit de la Mousqueterie, des Bombes, Boëtes, &amp; Petards, fut incontinent meslé aux cris de Vive le Roy que poussa le Peuple. Pendant ce bruit, la Procession rentra dans la Chapelle, où l'on rendit graces à Dieu par le Te Deum qui y fut chanté ; apres quoy on fit joüer le Feu d'artifice. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_098">
        <head>MG-1682-10a_098</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 98-99</bibl>
        <p>Retour de Monseigneur le Dauphin de Chambord à Versailles.</p>
        <p/>
        <p>Je vous manday la derniere fois, le départ de Monseigneur le Dauphin pour Chambord, &amp; la diligence avec laquelle s'y rendit ce Prince. Il alloit trouver le Roy, &amp; l'on a toûjours beaucoup d'impatience quand on va voir ce Monarque. La Chasse, le Jeu, &amp; la Comédie, sont les divertissemens que l'on a pris à Chambord, où une Troupe de Comédiens de Campagne s'estoit renduë. Le 6. de ce mois Monseigneur le Dauphin en partit, apres avoir soupé avec le Roy, pour venir dîner le lendemain à Versailles avec Madame la Dauphine. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_120">
        <head>MG-1682-10a_120</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 120-124, 126-129</bibl>
        <p>Riom.</p>
        <p/>
        <p>[L'article est précédé par une lettre divertissante en prose et en vers]</p>
        <p>Cette Fiction du Génie de la France, &amp; ses Nymphes de Versailles, ne pouvoit estre tournée plus galamment, ny sur un auguste plus favorable que celuy qu'on peut tirer de l'empressement des Peuples à celébrer l'heureuse Naissance du Jeune Prince. La nouvelle en fut reçeuë à Riom en Auvergne avec une joye extraordinaire, &amp; aussitost Messieurs Archon, Molierat, Chassaing, &amp; Vayssier, Consuls de la Ville, firent publier une Ordonnance, par laquelle il fut enjoint à tous les Chefs de Famille de fournir un Homme équipé pour porter les armes, chacun sous le Capitaine de son Quartier. Les Milices s'estant assemblées, se firent entendre par le bruit des Fifres, Hautbois, Tambours, &amp; de la Mousqueterie, quelques jours avant qu'on chantast le Te Deum ; &amp; la Reveuë ayant esté faite, on choisit sept ou huit cens Hommes des mieux faits &amp; des plus lestes, qui furent distribuez sous les Capitaines des quatre Quartiers. [...]</p>
        <p>Le jour de la Céremonie étant arrivé, toutes ces Troupes se rangerent dans un fort bel ordre le long des Ruës depuis l'Eglise de Saint Amable, où le Te Deum fut chanté en présence de tous les Corps, jusques à la Porte du Palais, par où l'on devoit aller au Pré Madame, où le Feu de joye estoit préparé. Les Magistrats &amp; les Consuls sortant de l'Eglise pour s'y rendre, furent saluez par toutes les Compagnies qui firent leurs Salves, &amp; partirent aussitost. Leur marche fut lente, parce qu'elles s'arresterent en divers endroits, pour y faire des décharges ; &amp; quand elles furent arrivées au lieu où estoit le Feu, on en forma quatre Bataillons avec une entiere exactitude des regles de l'Art Militaire. Si-tost que les Magistrats &amp; les Consuls parurent, on tira plusieurs volées de Canon, que l'on redoubla pendant que le Feu brûloit. [...]</p>
        <p>Au retour du Feu, on tira quantité de Fusées du Dôme du Marturet, qui estoit illuminé, &amp; où les Chanoines de ce Chapitre avoient fait monter un Orgue, qui se fit entendre pendant que leur Feu de joye brûloit devant leur Eglise. On en tira aussi un grand nombre de la Tour de l'Horloge ; &amp; comme on s'avança dans les Ruës, on y trouva une Illumination generale aux Fenestres, &amp; des Feux par tout. Les Consuls traitérent splendidement la plûpart des Magistrats &amp; d'autres Personnes qualifiées, &amp; ce Repas fut suivy du Bal. [...]</p>
        <p>Le jour suivant, une partie des Milices les plus lestes, parut encor sous les armes ; &amp; sur le soir Mr de Vernaison, Trésorier de France de la Generalité de Riom, qui a fait la Charge de Colonel, &amp; qui s'est fort distingué dans cette action, fit joüer un tres-beau Feu d'artifice, qu'il avoit fait faire à ses dépens, au coin du Bois. [...] Le soir, le mesme Mr de Vernaison donna à souper à plusieurs des Officiers de la Milice, &amp; le Bal aux Dames qu'il régala de Liqueurs. [...]</p>
        <p>Le troisiéme jour, le Colonel accompagné des principaux Officiers, &amp; suivy de tous les Sergens, Tambours, Fifres, &amp; Hautbois, &amp; d'un nombre de Mousquetaires, alla remettre les Etendards à la Maison de Ville, où les Consuls leur firent les remerciemens qu'ils méritoient. Ces Messieurs estant sortis, continuërent de marquer leur joye, dançant dans les Ruës le reste du jour au son des Hautbois &amp; des Violons. Les Communautez Religieuses montrerent la leur dans la même occasion, &amp; les Carmes Déchaussez firent tirer un Feu d'artifice dans la Court qui est au devant de leur Eglise. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_138">
        <head>MG-1682-10a_138</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 138-144</bibl>
        <p>Angers.</p>
        <p/>
        <p>Mr Arnaud, Evesque d'Angers, fit chanter le Te Deum dans son Eglise Cathédrale de Saint Maurice, le Dimanche 23. Aoust. Le Présidial, le Corps de Ville, la Prevosté, l'Election, &amp; le Corps des Marchands, y assisterent, le Présidial en Robes rouges, &amp; les autres dans leurs Habits de cerémonie. Mr d'Autichamp Gouverneur du Château, estoit à leur teste. Tout le Clergé s'y trouva aussi, composé de huit ou neuf Chapitres d'Eglises Collégiales, &amp; des Communautez des Mandians. Apres le Te Deum on se rendit en la Place publique des Hales, où le Feu fut allumé au bruit des Boëtes &amp; du Canon. On choisit pour les Feux du soir la Place qui est devant les Minimes, appellée le Champ de Foire, l'une des plus belles du Royaume. Elle est bornée d'un costé d'un grand Fossé revestu, &amp; des Murs de la Ville, qui sont fort élevez en cet endroit. La Contrescarpe de ce Fossé fait une espece d'Amphithéatre, qui rend ce Lieu tres-propre aux Spéctacles. On fit une grande Illumination le long des Murs de la Ville, &amp; l'on éleva dans le milieu de la Place la figure d'un gros Rocher, environné de feüillages éclairez de toutes parts. [...] Les Fifres &amp; les Tambours furent mis dans un costé de la Place, des Trompetes dans un autre, &amp; l'on avoit dressé un Theatre pour les Violons, proche l'entrée de l'Avant-Mail, qui paroissoit toute en feu. [...] Tous les Clochers, qui sont en grand nombre &amp; fort élevez, principalement ceux de Saint Maurice &amp; de Saint Aubin, estoient tous remplis de feux jusques à leurs pointes. Un peu avant huit heures du soir, la Musique de la Cathédrale, accompagnée d'Instrumens, &amp; placée sur un Balcon du Clocher, fit retentir un Motet qui fut entendu de loin. A huit heures, la fameuse Cloche du gros Guillaume ayant donné le signal, toutes celles de la Ville commencerent leur Carillon, qui dura une heure. Pendant ce temps on alluma les Feux qui avoient esté dressez sur les bords de la Place. Les Trompetes, les Fifres, &amp; les Tambours, firent leurs fanfares. Les Canons &amp; les Boëtes les suivirent, &amp; tout d'un coup il partit du haut d'une des Tours des Murs quantité de Feux d'artifice, qui firent paroistre en l'air plusieurs Figures en feu. Les Habitans s'en retournant de ce Champ par la Porte de Saint Michel, furent agreablement surpris des magnifiques Illuminations qui leur parurent au dela de leur Riviere, au Convent des Capucins, situé à l'Orient de la Ville. Ces Peres avoient disposé un nombre infiny de Lampes en pyramides &amp; autres figures d'Architecture sur la Terrasse de leur Jardin, ce qui de loin fit un effet merveilleux, avec des Feux d'artifice tres-bien entendus. Les Trompetes &amp; les Tambours reconduisirent Mr Charlet, Maire de la Ville, dans sa Maison, avec les Officiers du Corps de Ville qui l'avoient accompagné. Les plus considérables de l'un &amp; de l'autre Sexe s'y estant rendus, trouverent les Violons, &amp; l'on passa dans ce Lieu une grande partie de la nuit avec beaucoup de plaisir. Le lendemain jour de la S. Barthelemy, la Feste publique fut suivie d'une Feste particuliere en chaque Paroisse &amp; Communauté Religieuse. Les Paroissiens de Sainte Croix se signalerent entre les autres, ayant dressé des Tables autour de la Place qui est devant leur Eglise, &amp; régalé les Passans. Le mesme jour, le Corps des Marchands, qui est tres-nombreux, fit chanter un Te Deum dans la Chapelle de leur Palais, &amp; donna le soir un fort grand Repas.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_144">
        <head>MG-1682-10a_144</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 144-146</bibl>
        <p>Sainte-Maure en Touraine.</p>
        <p/>
        <p>Le Dimanche 30. Aoust, on fit les Réjoüissances à Sainte Maure en Touraine. Il y eut une Fontaine de Vin devant la Maison du Senéchal, Maire perpétuel de la Ville ; &amp; les Capitaines des Quartiers ayant mis les Habitans en bataille, les menerent au Chasteau, où ils firent leurs décharges. Voicy dans quel ordre ils allerent à l'Eglise. Le Capitaine &amp; le Senechal marchoient les premiers précedez des Gardes. Tout le Corps de la Justice suivoit, &amp; une Brigade d'Archers du Grand Prevost de Touraine &amp; Maine, avec leurs Casaques, alloient derriere ce Corps. Ensuite venoit une Troupe de Hautbois, apres laquelle marchoient les Habitans sous les armes. Le Capitaine &amp; le Senéchal allumerent le Feu dans la Place des Halles, qui est tres-belle &amp; tres-spatieuse. Les décharges y furent réïterées, &amp; on alla au sortir de là les continuer dans le Chasteau. La Dame Prieure de Sainte Maure, fit aussi faire de grandes Rejoüissances dans son Convent. Toute sa Maison estoit pleine de Lumieres.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_146">
        <head>MG-1682-10a_146</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 146-150</bibl>
        <p>Feste galante de Xaintonge.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay déjà parlé de la Feste de Jarnac [cf. Mercure 1682.10.23]. Elle fit naistre l'envie à trois ou quatre Demoiselles de Xaintonge d'en faire une en leur particulier, que vous trouverez tout-à-fait galante. Elles firent courir un Billet dans toute la Noblesse de leur Voisinage, pour convier les Gentilhommes &amp; les Dames de se rendre le 25. d'Aoust, à une Maison de Campagne, nommée Bardon, où elles devoient faire un Feu de joye pour la Naissance du jeune Prince. Cependant elles choisirent un endroit propre pour leur dessein. Bardon est une petite Maison fort jolie, situé sur la Riviere de Lantenne à trois lieuës de Cognac. [...] Les meilleurs Hautbois de la Province avoient esté mandez pour la Feste, &amp; la Noblesse invitée s'estant renduë à Bardon au nombre de cinquante Personnes, Hommes &amp; Femmes, Mademoiselle de Bardon &amp; Mesdemoiselles ses Soeurs, avec vingt de leurs Amies, parurent en Amazones magnifiquement vestuës, &amp; tenant chacune un Pistolet à la main. Tout le reste de la Compagnie les suivoit. Mademoiselle de Bardon, Chef de l'entreprise, s'avança à la teste de cette brillante Troupe, alluma le Feu, &amp; tira son coup de Pistolet. Toutes ces belles Amazones en firent autant, &amp; en suite on n'entendit que coups de Fusils, de Pistolets, de Mousquetons, &amp; autres Armes à feu. Les Tambours de Guerre &amp; de Basque mêlez au son des Hautbois, &amp; autres Instrumens champestres, faisoient une Symphonie des plus agreables. Apres cela Mr de Courserac, Gentilhomme d'un fort grand mérite, &amp; Pere de Mesdemoiselles de Bardon, régala toute l'Assemblée dans une des Allées du Bois. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_157">
        <head>MG-1682-10a_157</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 157-160, 162-164</bibl>
        <p>Libourne.</p>
        <p/>
        <p>Peut-estre, Madame, ne connoissez-vous pas le nom de la Ville de Libourne, à cause de sa petitesse, &amp; encore plus de son éloignement ; mais je suis seûr que vous ne l'oublîrez jamais quand je vous auray appris combien Libourne s'est distinguée par le zele qu'elle a marqué. Le 23. d'Aoust on y chanta un Te Deum, avec une Musique que les soins de Messieurs de la Cour des Aydes, principalement de Mr Darches Procureur General, y avoient fait venir. Le 28. on publia un Ordre à tous les Bourgeois de se tenir prests à se metre sous les armes le 30. &amp; à faire éclater leur joye par tous les moyens qu'ils pourroient imaginer. Le 30. estant venu, on ouvrit cette Journée par un grand bruit de Tambours, de Fifres &amp; de Trompetes, qui allerent par toute la Ville assembler les Bourgeois sous les armes. Il se trouva mille Hommes bien faits &amp; en bon ordre dans la Place publique, qui est une des plus belles Places de Ville qui soit dans tout le Royaume. Ce fut là que toute la matinée se passa à ranger cette Infanterie en Bataille, &amp; à faire des Reveuës. Mr de Gombaut Major, s'acquitta fort bien de cet employ. Tous les Magistrats allerent dîner chez le Sr Mathieu, un des plus fameux Négocians de cette Ville. Il avoit fait conduire devant sa Maison, qui est sur la Place, quelques Piéces d'Artillerie, de sorte que pendant le Repas qui fut magnifique, on n'entendit au dehors que le bruit du Canon, &amp; au dedans la douce harmonie des Violons, des Hautbois, &amp; des Musettes. Cependant tout le Peuple dançoit sur la Place, &amp; les Gens mesme les plus considérables, ne dédaignoient pas de se mêler à ces Dances, pour faire voir que le bonheur qu'on reçoit par la Naissance de nostre nouveau Prince, regarde également tout le monde. A cinq heures apres midy on alla chez les Peres Cordeliers à un Te Deum qui y fut chanté, apres quoy le Gardien du Convent à la teste de ses Religieux, présenta à Mr le Chevalier de Gourgueux Maire, un Flambeau de cire blanche pour allumer un Feu qu'on avoit dressé devant l'Eglise. Au retour de là on trouva un nouveau Spéctacle dans la Place. On avoit fait aux quatre coins quatre Fontaines de Vin, &amp; préparé quatre longues Tables pour les Officiers &amp; les Soldats de chaque Quartier. [...]</p>
        <p>Le lendemain 31. la matinée se passa à entendre une Messe solemnelle que le Maire &amp; les Jurats firent chanter aux Cordeliers, &amp; à visiter l'Hôpital de la Ville, où ces Messieurs répandirent beaucoup d'aumônes. Le Chef de la Magistrature, qui est un Conseil Politique composé de seize Personnes choisies, donna un Dîné magnifique aux plus considérables Officiers ; &amp; le soir toute la Milice estant rangée sur le bord de la Dordoigne, on se mit dans des Bateaux, qui furent suivis des Violons &amp; des Hautbois ; &amp; la nuit on joüit de la veuë d'un Feu d'artifice qui fut tiré sur la Riviere. Le premier de Septembre, un des Jurats donna un grand Dîné ; &amp; sur les quatre heures apres midy, le Maire s'étant mis à la teste de la moitié de l'Infanterie, &amp; ayant donné l'autre moitié à commander au Major de la Ville, les Trompetes &amp; les Fifres sonnerent la charge, &amp; ces deux Corps s'attaquerent fort vigoureusement. Cependant apres un combat assez long, ny l'un ny l'autre ne put se rendre maistre du Champ de Bataille, &amp; ils se séparerent avec un avantage égal. Le soir, le Maire régala chez luy toute la Magistrature, &amp; les principaux Bourgeois ; &amp; comme il allumoit devant sa Maison un Feu de joye, &amp; en alloit faire tirer un d'artifice, il arriva dans ce mesme moment un Garde de Mr le Marquis d'Ambres, l'un des Lieutenans de Sa Majesté dans cette Province, qui portoit ordre à la Magistrature de celébrer la Naissance de nôtre nouveau Prince, le plus magnifiquement qu'il seroit possible ; mais il trouva que les ordres de son Maistre avoient esté prévenus, &amp; il fut luy-mesme témoin des Dances, des Feux, des Festins, &amp; des réjoüissances du reste de cette nuit, qui luy firent juger quelle avoit dû estre la Feste des jours précedens.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_172">
        <head>MG-1682-10a_172</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 172-176, 184-188, 190-191</bibl>
        <p>Entrée de M. Amelot Ambassadeur de France à Venise.</p>
        <p/>
        <p>Ce que je vous ay mandé plusieurs fois des Opéra de Venise, vous a fait connoistre que c'est une des Villes du monde ou des divertissemens se trouvent le plus. Aussi voit-on plusieurs Princes qui vont souvent y passer le Carnaval. Il y a plusieurs Festes d'Etat dans l'année, pendant lesquelles tout le Peuple se réjoüit extraordinairement. Chaque Entrée d'Ambassadeur met toute la Ville en joye. Ces jours sont ceux que les Nobles appellent d'Indulgence pleniere, parce qu'ils ont la liberté d'entrer dans la Maison de l'Ambassadeur, &amp; de s'entretenir avec ses Gens, ce qui ne leur est permis que dans ces occasions, excepté les jours de Masque, dans les Ridotti, où l'on jouë, &amp; où il y a quelque Indulgence, quoy qu'elle ne soit pas pléniere. Les Concerts de Voix &amp; de Musique sont tres-fréquens, &amp; on connoist centaines d'Eglises dans lesquelles ces Concerts se font tous les Dimanches &amp; toutes les Festes. Quand on élit un Procurateur, il y a Masque, Bal, &amp; distribution de Liqueurs les trois premiers jours apres son élection, &amp; quelques temps apres, il fait son Entrée qui est magnifique, comme si on recevoit un Prince. [...] La République a perdu beaucoup par la mort des Procurateurs Morosini &amp; Sagredo. Mr Ruzini, qui a succedé à ce dernier, prit possession de sa Dignité nouvelle avec les cerémonies ordinaires le Mardy 22. de l'autre mois. On avoit dressé des Arcs de Triomphe dans toutes les Places qu'il falloit qu'il traversast, &amp; il y passa accompagné de vingt Procurateurs, &amp; de deux cens soixante Nobles, tous en Robe d'écarlate. Vous pouvez juger de la Feste qui se fit à son Palais. Les Liqueurs &amp; les Rafraîchissemens y furent distribuez en abondance ; &amp; comme les Concerts de Voix &amp; d'Instrumens n'y manquerent pas, les Masques y vinrent en foule.</p>
        <p>Le lendemain 23. de Septembre, M. Amelot nostre Ambassadeur, qui estoit à Venise incognito depuis quelque temps, y fit son Entrée publique. Le Sénat avoit esté averty dés le 12. du jour qu'il avoit choisi pour cette cerémonie. Voicy le détail de ce qu'on n'a veu qu'en abregé.</p>
        <p>Mr l'Ambassadeur partit de son Palais sur les deux heures de France, dans ses Gondoles, avec plusieurs Gentilhommes de sa Suite, quelques Officiers de sa Maison, &amp; cinquante autres Gentilhommes, parmy lesquels estoient six Chevaliers de l'Ordre de S. Michel, Sujets de la République. Dix ou douze gros Marchands François, qui demeurent à Venise depuis longtemps, &amp; qui y sont en quelque considération, avoient esté avertis par des Billets aussi bien que le reste du Cortege, qui se trouva fort nombreux. [...]</p>
        <p>A peine eut-on fait un mille qu'on rencontra une grande Peote, conduite par des Rameurs habillez à l'Arménienne. Elle estoit ornée de riches Tapis, &amp; chargée de plusieurs de ces Lévantins, qui sont ordinairement à Venise, Perses, Arabes, Arméniens. Ils alloient de cette sorte deux cens pas avant les Gondoles, brûlant des Parfums que le vent alors favorable portoit, &amp; faisoit sentir à tout le Cortege ; &amp; par le bruit de six Trompetes ; ils annonçoient la venuë d'un nouvel Ambassadeur. [...]</p>
        <p>L'on vint dans l'ordre que je viens de vous marquer, jusqu'au Palais de Mr l'Ambassadeur, où le Cortege sur la fin de la Marche, s'empressa d'arriver pour y recevoir l'Ambassadeur, qui ne descend de la Gondole que le dernier. Mr le Chevalier Cornaro &amp; les Sénateurs l'ayant conduit jusques dans sa Chambre d'Audience, Mr Amelot remena ce Chevalier jusqu'à la Rive où estoit sa Barque, &amp; se retira ensuite sur la Porte de son Palais, pour remercier les Sénateurs à mesure qu'ils passerent. Si-tost qu'il y fut rentré, les Chambres en furent ouvertes à tout le monde. Le concours y fut extraordinaire, &amp; comme ce jour estoit un de ceux que je vous ay dit, qu'on appelle d'Indulgence pleniere, les Nobles vinrent tous chez Mr l'Ambassadeur aussi bien que la plûpart des Gentilhommes. Les Appartemens estoient fort ornez, &amp; tout y brilloit par la quantité des lumieres. Les Violons se faisoient entendre dans la Salle, &amp; il n'y avoit presque aucune Chambre, où l'on ne trouvast des Concerts particuliers. [...]</p>
        <p>Le lendemain 14. sur les huit heures du matin, le mesme Chevalier &amp; les mesmes Sénateurs vinrent reprendre Mr Amelot, &amp; le conduisirent où il devoit avoir sa premiere Audience publique. [...]</p>
        <p>Il donna à dîner à tout son Cortege, &amp; sur les trois heures apres midy, les Portes de son Palais furent encore ouvertes à tout le monde. Les mesmes Concerts &amp; les mesmes Rafraîchissemens du jour précedent se trouverent dans toutes les Chambres. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_196">
        <head>MG-1682-10a_196</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 196-198, 206-207</bibl>
        <p>La Haye.</p>
        <p/>
        <p>Mr le Comte d'Avaux, Ambassadeur Extraordinaire de France à la Haye, voulant faire des Réjoüissances publiques pour marquer son zele dans l'occasion de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, choisit pour cela le 25. Aoust, jour de la Feste de S. Loüis. L'Office fut chanté le matin dans sa Chapelle par une excellente Musique ; &amp; l'apres-dînée, apres qu'on eut prononcé le Panégyrique du Saint, la mesme Musique chanta les Vespres &amp; le Te Deum. Cela fait, on commença le Régale qui avoit esté préparé pour le Peuple. [...] On bût largement à la santé du jeune Prince au bruit des Trompetes &amp; des Timbales ; &amp; pendant ce temps, Mr le Comte d'Avaux s'estant mis à la Fenestre la plus avancée de son Hostel, fit des largesses extraordinaires au Peuple. Il ne se contenta pas de jetter quantité de toutes sortes de Pieces de monnoye, il alla jusqu'aux Ducats d'or. A l'entrée de la nuit, toute la Façade de sa Maison fut illuminée ; &amp; comme on avoit voulu laisser les premieres Fenestres libres, afin qu'on pust joüir du spéctacle d'un Feu d'artifice préparé devant la Porte, on avoit élevé une Galerie au dessus des secondes Fenestres. [...]</p>
        <p>Le Feu eut un succés admirable, &amp; on ne doit pas en estre surpris, puis que tout estoit de l'invention de Mr le Chevalier de S. Disdier, &amp; que chaque chose en particulier y fut executée par son ordre avec une exactitude qui alla au dela de tout ce qu'on en peut dire. On y estoit accouru de tous les costez de la Hollande, &amp; tout le monde avouä qu'on n'avoit jamais rien veu de plus magnifique. La Feste finit par un splendide Soupé, où il y eut deux Tables servies. A la premiere estoient tous les Ministres des Princes, &amp; plusieurs Personnes du premier rang du Païs. La seconde fut remplie de tout ce qu'il y avoit de plus considérables François à la Haye, &amp; de quelques Officiers Hollandois. Les Trompetes &amp; les Timbales estoient proches de la Table, &amp; ce fut à leurs fanfares qu'on bût toutes les Santez Royales. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_209">
        <head>MG-1682-10a_209</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 209-218, 220, 227-228, 230-233, 235-236, 238-240,  242-251</bibl>
        <p>Toulouse.</p>
        <p/>
        <p>Il me faudroit un Volume pour vous rapporter tout ce qui s'est passé à Toulouse. Chacun s'y est empressé à faire éclater sa joye, &amp; il n'y a point eu de Communauté, ny de Compagnie, qui n'ait signalé son zele par des Réjoüissances particulieres. La Nouvelle de la Naissance du Prince, y ayant esté portée le Samedy 15. Aoust par le Courrier ordinaire, les Capitouls firent aussitost monter sur le Donjon de l'Hostel de Ville plusieurs Pieces d'Artillerie, qui par des décharges réïterées la firent sçavoir à tout le monde. Le jour ayant commencé à disparoistre, ils firent illuminer ce mesme Donjon, &amp; toutes les Fenestres de l'Hostel de Ville. La grosse Cloche de l'Eglise Metropolitaine de S. Etienne sonna, aussi-bien que celle du Palais ; &amp; leur son ayant esté suivy des carrillons de toutes les autres, toute la Ville fut éclairée par les Feux qu'on alluma dans toutes les Ruës, &amp; par une infinité de Lumieres qu'on mit par tout aux Fenestres. Le Chapitre de S. Saturnin, que le vulgaire a nommé S. Sernin, fut le premier à donner des marques publiques de la joye qu'il ressentoit de cette Naissance. [...] Le carrillon de toutes ses Cloches se fit entendre d'abord. [...] Le lendemain Dimanche 16. du mois, les Chanoines, apres avoir fait une Procession particuliere, chanterent solemnellement le Te Deum. Cependant les Capitouls ayant assemblé un Conseil de Ville, où deux Commissaires du Parlement présiderent, on y résolut trois jours de Feste, qui commenceroient le Samedy 29. pendant lequel jour, &amp; le Lundy suivant, toutes les Boutiques seroient fermées. On mit sur pied un Corps d'Infanterie tiré des Corps des Métiers, sous le commandement de Messieurs de la Guarrigue &amp; d'Espagne, Capitouls d'épée. Le Sr Rivats Architecte de la Ville, fut chargé de la conduite d'un Feu d'artifice qu'on luy fit dresser sur la Garonne. Le Samedy, jour du Te Deum, les Métiers, au nombre de quatre mille Hommes, tous fort proprement vestus, s'estant rendus dans la Place de S. George, y furent mis en bataille par les deux Capitouls qui les commandoient ; &amp; sur les dix heures du matin, le Parlement sortit du Palais en Robes rouges, pour aller à l'Eglise de S. Estienne, où les autres Compagnies se trouverent. Dans le mesme temps, les Chanoines de S. Sernin sortirent de leur Eglise, devant laquelle, les Métiers partis de la Place de S. George, les deux Capitouls en teste, allerent faire une Salve. En suite ils se rangerent en haye des deux costez des Ruës par où la Procession devoit passer ; &amp; les Chanoines de S. Sernin se rendirent à S. Etienne, précedez des Religieux de tous les Ordres, qui estoient venus dans leur Eglise, tant pour accompagner les Reliques des Saints, qui devoient faire la plus belle partie de la solemnité de ce jour, que pour les porter selon leur coutume. La Procession se fit, les Religieux marchant les premiers sous leurs Croix, les Paroisses apres eux, puis toutes les Châsses des Corps Saints, portez sous de riches Poëles par des Religieux de divers Ordres, &amp; en suite le Chapitre de S. Sernin, avec le prétieux Reliquaire de la Sainte Epine, que quatre Religieux de S. Dominique portoient. Les Capitouls en Manteau de cerémonie environnoient la Relique, &amp; estoient suivis de leurs Anciens. La Procession estant rentrée, Mr l'Archevesque commença le Te Deum, &amp; la Musique le continua au bruit du Canon, &amp; des décharges de l'Infanterie que l'on avoit rangée dans la Place. Messieurs les Evesques de Comeinge &amp; de Beziers assisterent à cette Cerémonie. L'apresdînée, les Capitouls précedez des Trompetes &amp; des Hautbois, &amp; suivis de plusieurs de leurs Anciens, se rendirent à la Place de S. Etienne, où Mr Reynal, Capitoul de ce Quartier, alluma le Feu de joye. [...] Le mesme jour, Mr l'Archevesque, apres une grande distribution de Pain &amp; de Vin, fit dresser des Tables dans la Court de l'Archevesché, où ses Officiers servirent tous ceux qui se présenterent. Lors que la nuit fut venuë, il fit jouer un Feu d'artifice, dont la décoration estoit superbe. [...] Les Hautbois &amp; les Trompetes s'estant fait entendre tour à tour des Fenestres de l'Archevesché, un Dauphin qui descendit d'une Tour, porta le feu à un Angle de la Place, &amp; tout l'artifice joüa avec un ordre admirable. [...]</p>
        <p>Mr le Premier Président fit distribuer le Samedy quantité de Pain &amp; plusieurs tonneaux de Vin. Le lendemain il donna une magnifique Collation aux Personnes les plus qualifiées de l'un &amp; de l'autre Sexe, avec un Concert de Voix mêlé de Symphonie ; &amp; le Lundy il fit joüer dans sa grande Court un Feu d'artifice, orné de Figures de relief. [...]</p>
        <p>Mr le Grand Prieur de Toulouse prit part à la joye publique avec beaucoup de distinction. Le Te Deum ayant esté chanté par les Prestres de son Eglise de S. Jean apres la grande Messe, les Officiers de l'Hostel Prioral firent plusieurs décharges de Mousqueterie qui retentissoient dans le grand Vestibule, comme si on eut tiré du Canon. [...]</p>
        <p>Toutes les Communautez Religieuses ont marqué leur zele pendant ces trois jours, non seulement par des Te Deum chantez avec beaucoup de solemnité, mais par des Feux &amp; par des Lumieres mises par tout en grand nombre à leurs Clochers &amp; à leurs Fenestres. [...]</p>
        <p>Les Prestres de l'Oratoire, outre les Illuminations &amp; les Feux, qui furent des marques de joye communes à toutes les autres Maisons Religieuses, allumerent une tres-grande quantité de Flambeaux de Cire blanche, au haut d'une grande Tour qui donnoit du costé du Feu d'artifice de la Ville. Au milieu de cette Tour estoit une Machine qui tournoit de toutes parts. Le Lundy 31. leur Clocher ayant esté éclairé tout autour, &amp; tout le long de la pointe, ils y arriverent avec leur Communauté Ecclesiastique, au son des grosses Cloches &amp; du Carrillon, &amp; y chanterent l'Exaudiat, chacun tenant à la main un Flambeau de Cire blanche. [...]</p>
        <p>Ce mesme Lundy, les Carmes du Grand Convent firent dresser un Theatre devant leur Porte. Sur ce Theatre estoit élevée une Pyramide de 36. pieds, à six faces, peinte d'azur, &amp; semée de Lys, de Dauphins, de L couronnées, &amp; autres Armes de France. On l'avoit toute remplie d'Artifice, aussi-bien que quatre petites Pyramides qui estoient aux quatre coins du mesme Theatre. Le soir venu, le Clocher, &amp; les Fenestres des Voûtes de l'Eglise &amp; du Convent, estant fort illuminées, les Religieux revestus de Chapes blanches, s'assemblerent dans le Choeur, où on leur distribua des Flambeaux &amp; des Bougies, tandis que les Officiers prenoient leurs plus riches Ornemens comme dans les Processions les plus solemnelles. Tout estant disposé de cette sorte, cette grande Communauté sortit dans la Ruë, précedée de la Croix, au bruit des Cloches &amp; de la Baterie rangée sur les Voûtes, chanterent le Pseaume Domine in virtute tua. Elle fit le tour du Feu d'artifice, en continuant le Pseaume, &amp; l'Officiant y mit le feu. Toute la grande Ruë, &amp; sur tout le voisinage, qui cette nuit-là se surpassa en Illuminations, furent surpris de ce mélange de pieté &amp; de joye, qu'ils n'avoient point encor veu. [...]</p>
        <p>Les Religieux du Grand Convent de l'Observance de S. François, apres les réjoüissances des trois jours, en firent encor de particulieres le Mercredy 2. de Septembre. Ce jour-là, Mr Baladier, Capitoul, donna un magnifique Soupé dans ce Convent à Messieurs les Capitouls, qui en sont les particuliers Protecteurs, &amp; à toute la Communauté, composée de cent Religieux. Pendant ce Repas, on n'entendit que Tambours, Trompetes, Hautbois, &amp; bruit de Mousqueterie, &amp; en mesme temps on vit leur Clocher, &amp; le tour de leur Eglise, illuminez par un tres-grand nombre de Lustres, rangez de distance en distance, &amp; de diverses couleurs. Apres le Soupé, ces Peres allerent chanter un second Te Deum dans leur Eglise, qui estoit éclairée d'un tres-grand nombre de Cierges &amp; de Lampes. Le concours de monde y fut surprenant. [...]</p>
        <p>Le Seminaire des Irlandois, quoy que pauvre, a crû devoir surpasser ses forces. Pendant les trois jours des réjoüissances publiques, il y eut devant leur Porte un grand Feu de joye ; &amp; sur une Galerie qui répond à la Ruë, estoit un Concert de Harpes, Guitarres, Flageolets, &amp; Flûtes douces, le tout accompagné de quelques Voix, qui, quoy qu'Etrangeres, ne laissoient pas de former une harmonie agreable, qui duroit jusqu'à minuit. [...]</p>
        <p>Les Capucins firent suivre le Feu qu'ils allumerent dans leur Jardin, de la décharge de plusieurs Pieces de Campagne d'une invention nouvelle. [...] Leur joye ne se borna point aux trois jours choisis. Ils la firent encor paroistre le Mercredy 2. de Septembre, par un beau Feu d'artifice dressé devant la Porte de leur Convent, &amp; accompagné de Fusées volantes. Les Capitouls leur presterent six Coulevrines, outre lesquelles ils eurent quatre Bateries de Petards, &amp; cinquante Mousquetaires, qui firent cinq salves au son des Hautbois. [...]</p>
        <p>La mesme Feste de S. Loüis fut celebrée avec des solemnitez extraordinaires dans l'Eglise des Jesuites de la Maison Professe. Sur les quatre heures après midy de la veille de ce jour, on entendit tout à coup sonner toutes les Cloches, &amp; en mesme temps on fit plusieurs salves de Mousqueterie au Belvéder de l'Eglise dans la Court de la Maison, &amp; dans les Ruës voisines, accompagnées du son des Tambours, des Fifres, des Hautbois, &amp; des Trompetes. A ce bruit, une foule prodigieuse de monde se rendit de toutes parts dans l'Eglise. [...] Un Concert de Trompetes, de Hautbois &amp; de Violons, commença les Vespres, qui furent chantées par une excellente Musique, composée de toutes les belles Voix des deux Chapitres, &amp; de la Ville. On fit plusieurs décharges des Fauconneaux que l'on avoit placez sur l'Eglise. Le Belvéder, tout le dessus de l'Eglise, le Clocher, &amp; toutes les Fenestres de la Maison, furent éclairées le soir d'une infinité de lumieres, &amp; les salves de Mousqueterie recommencerent au bruit des Trompetes &amp; des Tambours, qui pour estre entendus de plus loin, s'estoient mis au Belveder. Ce qu'on admira le plus, fut une Machine en forme de Rouë, remplie de mille petits Globes tout en feu. Elle estoit placée au dessus du Toit de l'Eglise, &amp; on la promenoit de tous costez. Le lendemain Feste de S. Loüis, Mr l'Abbé de Glattens, Fils d'un Conseiller du Parlement, prononça le Panégyrique du Saint, &amp; fit l'Eloge du Roy avec beaucoup d'éloquence. La solemnité fust continuée les deux jours suivans, &amp; finit par le Te Deum chanté en Musique, &amp; suivy d'une Illumination plus belle que la premiere. [...]</p>
        <p>Les Dames Chanoinesses de S. Pantaleon, après de tres-grandes Illuminations faites au dehors &amp; au dedans de leur Convent les deux premiers jours, chanterent le Te Deum, qui fut commencé par Madame de Lahas de Lamezan leur Abbesse, Parente de Messieurs les Archevesques de Sens &amp; de Toulouse. Elle estoit revestuë de son Surplis, la Crosse à la main, comme dans leurs plus grandes Solemnitez. Les Hautbois &amp; les Trompetes placez dans le Ravelin de leur Eglise, faisoient un agréable Concert. Cependant Mr de la Garrigue Capitoul, qui estoit en marche avec la Compagnie, fit faire une Décharge de Mousqueterie devant leur Eglise, où il passoit pour aller à l'Hostel de Ville. Le Te Deum finy, elles firent allumer un grand Feu par leur Directeur, qui estoit en Chasuble, &amp; accompagné d'un grand nombre d'Ecclésiastiques tous en Surplis. [...]</p>
        <p>Le Jeudy 3. de Septembre, les Dames Maltoises, apres une grande distribution de Pain, de Vin, &amp; de Viande, finirent leur Feste par un beau Feu d'Artifice au son des Trompetes, des Hautbois, &amp; des Violons.</p>
        <p>Le Lundy 7. du mesme mois, Messieurs les Collegials du Collége de Foix, de Fondation Royale, firent chanter une Te Deum en Musique dans leur Chapelle au bruit des Boëtes &amp; des Fauconneaux ; &amp; le lendemain ils dresserent une Table devant leur Portail, avec une Fontaine de Vin à chaque costé. [...]</p>
        <p>Ce mesme jour, Feste de la Nativité, les jeunes Marchands firent chanter le Te Deum dans l'Eglise des Jacobins du Grand Convent, en présence des Capitouls qui s'y trouverent en Robes de Cerémonie. [...]</p>
        <p>Le Mercredy 9. Mr Costecaude, Prieur du Collége de Magueronne, accompagné de plusieurs Collegials, alluma un grand Feu devant la grande Porte du Collége, au bruit des Fifres, des Tambours, &amp; des Mousquets. Toutes les Fenestres &amp; tous les Créneaux de la grande Tour estoient éclairez, &amp; il y eut distribution de Vin à tous ceux qui en voulurent.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_257">
        <head>MG-1682-10a_257</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 257-258</bibl>
        <p>Mariages.</p>
        <p/>
        <p>Si avant que nous sortions de Toulouse, vous voulez en apprendre des nouvelles, je vous diray que Mr le Président Parade y est mort, &amp; que Mr d'Orbessan &amp; Mr de Lombrail, tous deux Conseillers au Parlement, s'y sont mariez depuis peu de temps. Le premier a épousé Mademoiselle Caulet, &amp; l'autre Mademoiselle d'Avisard. C'est une fort belle Personne, qui a beaucoup d'esprit, &amp; qui chante &amp; jouë parfaitement bien du Lut &amp; du Clavessin. Elle est Fille de Mr le Président d'Avisard. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_258">
        <head>MG-1682-10a_258</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 258-262, 264-265</bibl>
        <p>Faremonstier.</p>
        <p>La Lettre qui suit vous apprendra les Réjouïssances de Faremonstier. Elle est d'une Religieuse de cette Abbaye.</p>
        <p/>
        <p>A MADEMOISELLE ***</p>
        <p>A Faremonstier ce 28. Aoust.</p>
        <p>Il me semble, Mademoiselle, que c'est toûjours à vous que j'adresse mes Relations. Cela me fait croire que si jamais je fais un Livre, je vous le dédieray. N'auriez-vous pas de la joye de voir vos loüanges dans une Epistre Dédicatoire ? Mais il n'est pas question presentement de sçavoir si vous en seriez bien aise, ou non ; il s'agit seulement de vous apprendre combien nous l'estions Mardy. Il n'est point de témoignage de joye que l'on n'ait donnez publiquement. C'estoit le jour que nous avions choisi, comme celuy de la Feste du Roy, pour le Te Deum &amp; le Feu de joye. Vous ne croiriez jamais les merveilles qui se passérent à Faremonstier, vous qui le connoissez ; mais rien n'est impossible à un véritable zéle. On se crut mesme plus obligée qu'en aucun autre lieu de France de faire une Feste particuliere pour la Naissance de nostre nouveau Prince. Sainte Fare, nostre Fondatrice, estoit Bourguignonne, sans parler de Madame l'Abbesse qui l'est aussi. La Feste commença la veille par le Carillon de nos trois Clochers. Heureux les Sourds ; mais le lendemain ce fut bien pis, lors que le bruit des Tambours &amp; de l'Artillerie se joignit à celuy-là. Le matin la grande Messe fut chantée solemnellement. [...] A la fin de la Messe, les Chanoines en Chappes, le reste du Clergé en Surplis, la Justice en Robes de Palais, monterent auprés de la Grille du Choeur, où nous estions toutes rangées avec nos grands Habits &amp; des Cierges allumez. Le Clergé en avoit aussi. Madame l'Abbesse, sa Crosse en main, entonna le Te Deum, qui fut poursuivy alternativement par les Religieuses &amp; par les Chanoines, avec les Orgues, &amp; ensuite l'Exaudiat. Au sortir de là elle traita magnifiquement les uns &amp; les autres. L'apresdînée on fit dresser un grand Feu au son des Tambours &amp; des Fifres dans le milieu de la Court du dehors ; &amp; apres Complies, l'Intendant de la Maison l'alluma au son des mesmes Instrumens, du Carillon, d'un Concert de Violes, de Clavessins &amp; de Voix, &amp; des acclamations de Vive le Roy. [...]</p>
        <p>Madame l'Abbesse fit défoncer plusieurs Muids de Vin dans la Court, pour donner au Peuple. Plusieurs dançoient autour du Feu, &amp; il n'y eut pas jusqu'aux Pigeons, qui quittant leur Colombier ne vinssent en voltigeant faire une espece de Dance. S'il m'estoit permis de rappeller le temps des Augures, je dirois que ç'en seroit un merveilleux, mais du moins cela s'appelle qu'il n'y eut ny Bestes ny Gens ny dedans &amp; dehors qui ne donnassent des marques de joye. On fit mesme des Chansons à la gloire du Roy &amp; de Monseigneur, où l'on mesloit le Nom du petit Prince ; mais sur cela vostre curiosité ne sera pas satisfaite, car ce qu'on fait avec précipitation, on ne le retient qu'avec peine, &amp; ma mémoire n'en voulut point prendre dans un jour de plaisir. La Ville de son costé fit un grand Feu avec les mesmes Décharges, les Fifres, &amp; les Tambours.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-10a_266">
        <head>MG-1682-10a_266</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1682, p. 266-269</bibl>
        <p>Madrid.</p>
        <p/>
        <p>Leurs Majestez Catholiques marquérent une joye extraordinaire, lors qu'elles apprirent l'Accouchement de Madame la Dauphine, par les Lettres du Roy que Mr le Comte de la Vauguyon Ambassadeur leur porta le 16. d'Aoust. Peut estre ne s'estoit-il jamais pratiqué, qu'en de pareilles occasions, les Roys mesmes fissent des Réjoüissances publiques mais quelles distinctions les Monarques mesmes n'ont-ils pas pour celuy qu'ils regardent comme leur Modele ? Dés le 17. d'Aoust le Roy d'Espagne fit éclairer tout son Palais. Ce ne furent que Flambeaux dans toutes les Courts, &amp; sur les Balcons. Il se montra au Peuple tous les trois jours que l'Illumination dura. [...] Après ces réjoüissances des Espagnols, vous ne serez pas surprise, Madame, de celles de Mr l'Ambassadeur de France. Le soir mesme du 16. d'Aoust tout Madrid fut étonné de voir non seulement un grand nombre de gros Flambeaux de Cire blanche, dont tout son Hôtel estoit éclairé depuis le haut jusqu'en bas, &amp; plus de cinquante Pieux de huit pieds de hauteur qu'on avoit placez dans les Ruës voisines, &amp; sur lesquels on avoit mis des Falots ardens ; mais encore un fort beau Feu d'Artifice, &amp; trois mille Fusées volantes qui firent des merveilles. Il n'estoit pas aisé de concevoir comment tout cela avoit esté prest en moins de dix heures. Pendant que le Feu d'Artifice joüoit, il y avoit aux deux aisles de la Maison de Mr l'Ambassadeur, dans deux Balcons, des Trompetes &amp; des Timbales, dont les airs retentissoient, &amp; dans le Balcon du milieu un Concert de toutes sortes d'Instrumens à la mode d'Espagne. [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>