<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre, première partie, 1686</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1686-11a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, novembre, première partie, <date>1686</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1686-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1686-11a_013">
        <head>MG-1686-11a_013</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1686, p. 13-22</bibl>
        <p>Détail des Cérémonies observées le jour que l'on consacra l'Eglise Paroissiale de Versailles [...] située dans la Ruë de paris, en face de la Ruë Dauphine, par laquelle on entre dans la Place du mesme nom, avec la Description de cette nouvelle Eglise, &amp; du Bastiment des Prestres de la Mission.</p>
        <p/>
        <p>[...] Ce que j'ay à vous dire de nouveau regarde la Paroisse de Versailles que [le Roi] a fait élever à ses dépens ; en sorte que par les soins qu'il apris d'en faire fournir les fond nécessaires, ce grand Ouvrage, si digne de celuy qui l'a fait construire, a esté commençé &amp; achevé en deux années, aussi-bien que les beaux &amp; grands logemens des Prestres de la Mission qui doivent desservir l'Eglise. Toutes choses ayant esté mise en estat pour la consacrer, Mr l'Archevesque de Paris donna permission le 26 Octobre dernier à Mr l'Evesque de Bethlèem d'en faire toutes les Cérémonies. Le jour en fut indiqué le lendemain Dimanche au Prosne de la grande Messe, pour le Mercredy 30 du mesme mois. Le Lundi 28 Mr l'Evesque se rendit à Versailles accompagnez de Mrs les Abbez de la Mothe &amp; de la Roche, l'un Archidiacre, &amp; l'autre Chanoine de Nostre-Dame de Paris, tant pour observer le Jeune qui avoit esté ordonné pour le jour suivant, à tous les paroissiens de cette nouvelle Eglise, que pour faire dès la veille toutes choses prescrites par le Pontifical. Le 30 la Cérémonie fut annoncée au Peuple à quatre heures du matin par le son des Cloches, &amp; elle commença sur les sept heures en cette manière. Mr l'Evesque de Bethléem s'estant rendu à l'ancienne Eglise Paroissiale, y prit les Habits Pontificaux, &amp; précédé de plus de quarante Prestres de la Mission, &amp; de Mr Jolly leur Général, outre plusieurs Curez des environs, il en sortit processionnellement, ayant toûjours près de luy Mr l'Abbé de la Mothe [...] Il y laissa les Reliques qu'on y avoit déposé le jour précédent &amp; après que l'on eut fait l'Eau-bénite à la porte de la nouvelle Eglise, on fit en dehors les Aspertions tout autour jusqu'à trois fois avec les Prières propres pour une pareille Cérémonie. En suite on reïtera en dedans les mesmes Prières, &amp; les mesmes Aspersions avec l'Alphabet Grec &amp; Latin que Mr l'Evesque écrivit avec le bout de sa Crosse sur la cendre que l'on avoit répanduë en croix sur le pavé ; &amp; après beaucoup de Prières, d'Aspersion &amp; d'Encensemens faits sept fois autour de l'Autel qui devoit estre consacré, on retourna à l'ancienne Eglise prendre les Reliques de Saint Julien &amp; de Saint Jucombe Martirs, qui en estoient les Patrons, &amp; on les porta en Procession autour de la nouvelle. Avant que d'y entrer, Mr l'Evesque se mit sur un Fauteüil à la Porte, &amp; fit un fort beau Discours sur cette Cérémonie. Il le finit par les loüanges du Roy [...] Après cela on rentra dans l'Eglise, où les Reliques furent enfermées dans le Sépulcral de l'Autel, avec une pierre que Mr l'Evesque scella à la chaux &amp; au sable. La Consécration ou Dédicasse fut faite sous l'Invocation de la Vierge [...] &amp; après d'autres Cérémonies ausquelles Mr Bontemps fut toûjours présent, l'on retourna encore une fois à l'ancienne Eglise d'où l'on apporta le Saint Sacrement sous un magnifique Dais. Les Rües estoient tenduës de tapisseries de la Couronne, &amp; les Récolets précédèrent le Clergé Séculier à cette Procession, à laquelle tous les Confrères du Saint Sacrement assistèrent avec un Cierge blanc à la main. Madame la Maréchale de la Mothe &amp; quantité d'autres personnes s'y trouvèrent, aussi bien qu'à la Messe qui fut chantée Pontificalement par Mr l'Evesque de Bethlèem, revestu des ornemens précieux que le Roy a donnez à cette Eglise. [...] La Cérémonie ne finit qu'à deux heures après midy. [...]</p>
        <p>[Suit la description de l'architecture de l'église]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-11a_072">
        <head>MG-1686-11a_072</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1686, p. 72-85</bibl>
        <p>Réjoüissances faites au Havre de Grâce.</p>
        <p/>
        <p>Comme toutes les choses dont la cause est bonne &amp; l'effet agréable, doivent toûjours estre estimées, quoy qu'arrivées entre des particuliers, sur tout lorsqu'ils sont d'une qualité qui les distingue, je croy que je puis vous faire sçavoir ce qui s'est passé au Havre de Grâce la veille &amp; le jour de S Martin. La parfaite santé dont le Roy joüissoit à Fontainebleau, &amp; le souvenir encore récent de la naissance de Monseigneur le Duc de Berry ayant disposé tous les esprits à la joye, Mr le Duc de Saint Aignan, qui se trouve dans son Gouvernement, &amp; dans la Ville du Havre, où il ne s'estoit encore rien fait d'assez éclatant pour célébrer ces deux Festes, &amp; marquer le zèle qu'il sçait si bien inspirer dans le coeur des Peuples, sur tout ce qui regarde Sa Majesté, donna un disner la veille de la S Martin à Mr de Montmor, Intendant géneral de la Marine de la Province de Normandie, que la délicatesse, l'abondance, &amp; la propreté de la table qu'il tient ordinairement au Havre, ne rendirent pas moins délicieux, que la Compagnie de Cavaliers &amp; de Dames qui s'y rencontra. Le reste du jour fut employé en Concerts, promenades, &amp; autres divertissemens, qui ne manquèrent point dans la Maison de ce Duc. Le lendemain jour de la S. Martin, ce Gouverneur accompagné de Madame la Duchesse de S Aignan, &amp; d'une suite nombreuse de Gentilshommes, d'Officiers &amp; de Dames des plus qualifiées de la Province, s'estant rendu sur les cinq heures du soir chez Mr de Montmor, où il estoit prié de souper, fut receu au son des Tambours, Trompettes, Timbales, &amp; d'un grand bruit d'artillerie, par cinquante à soixante Officiers de la Marine lestement vestus, qui l'attendoient dans la Place qui est vis à vis de la Maison de Mr de Montmor, où il vit avec une surprise agréable une très belle Illumination qui éclairoit toute la façade du logis. [...]  Le bruit des Trompettes &amp; des Tambours céda à un Simphonie charmante qui estoit dans un Salon, d'où toute la Compagnie a esté conduite dans un Apartement richement meublé, elle trouva dans une des Salles un Théâtre dont les décorations estoitent d'Azur semées de Fleurs de Lys. On y représenta une Comédie. Les Dances qui suivirent furent accompagnées de Concerts meslez de Simphonie qui durèrent prés de deux heures, après quoy on descendit dans une Salle très parée &amp; fort éclairée, où estoit un Dais sous lequel on avoit mis le Portrait du Roy, &amp; où se trouva un magnifique Buffet à deux Tables. [...] Il y eut pendant le Soupé une Simphonie de Flûtes &amp; de Violons très agréable. Elle fut interrompuë par les Timbales &amp; les Trompettes qu'on entendoit lorsqu'on beuvoit les Santez. Le Soupé ne fut pas plûtost finy, qu'on présenta à Madame de S. Aignan une Lance à feu avec laquelle elle alluma un Dragon par la fenestre de la Salle. Ce Dragon alla embraser un Feu d'artifice qui estoit dans la court, &amp; après ce premier spectacle, on monta en haut pour voir le Feu d'artifice qui estoit préparé sur la Place vis à vis de la Maison de Mr de Montmor, où le Peuple attendoit patiemment en se désalterant à des Fontaines de vin qui estoient aux costez de la face du logis, &amp; en dançant au bruit de mille cris de joye. Rien n'estoit mieux imaginé que ce Feu, dont les ornements &amp; le dessein estoient sur les Victoires du Roy, &amp; particulièrement sur l'Extirpation des l'Hérésie. La Religion, la Victoire, &amp; la Renommée paroissoient en l'air tenant un Enfant couronné, dont le Maillot estoit semé de Fleurs de Lys, qu'ils élevoient à un Soleil fort brillant, en luy montrant plusieurs actions mémorables de LOUIS LE GRAND. Elles faisoient la Décoration de ce feu avec plusieurs Anges, dont les Epées flamboyantes chassoient l'Hérésie &amp; tous les Vices. Le Bal commença ensuite. Il y eut plusieurs Entrées de Masques très galantes ; on y fit mesme des Sauts périlleux, &amp; plusieurs jeunes gens de la Ville pour divertir cet Illustre Gouverneur qui estoit vestu très sobrement, dansèrent des Danses qui sont ordinaires sur les Ports de Mer &amp; qui luy parurent très divertissantes. On y distribua en abondance toutes sortes de liqueurs, &amp; tous ces plaisirs qui avoient commencé à cinq heures, ne finirent qu'après minuit. [...] Tous ces divertissemens estant finis, [le duc de Saint Aignan] fut conduit dans la Citadelle avec les Trompettes &amp; les Tambours qui se mesloient aux cris de Joye, &amp; de Vive le Roy que tout le Peuple poussoit, &amp; qui sont les honneurs qu'on rend sur les Vaisseaux de Sa Majesté</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-11a_235">
        <head>MG-1686-11a_235</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1686, p. 235-236</bibl>
        <p>Ouverture du Parlement</p>
        <p/>
        <p>[Cet article décrit la cérémonie annuelle d'ouverture du Parlement de Paris traditionnellement fixée au lendemain de la S. Martin. Cette séance se déroule] dans la grande Salle du Palais, c'est à dire dans la Salle des Marchands dans laquelle il y a une Chapelle [...] La Messe se chante en Musique, &amp; elle est toujours célébrée par un Evesque, qui en est prié quelques jours auparavant, de la part du Parlement. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-11a_291">
        <head>MG-1686-11a_291</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1686, p. 291-294</bibl>
        <p>Nouvelles Lettres du Chevalier d'Her...</p>
        <p/>
        <p>Au reste, il faut que j'avoüe que je me suis trompé dans la pensée que j'ay eüe que je pourrois découvrir l'Auteur des Lettres qui sont imprimées sous le nom de Mr le Chevalier d'Her... Celle que je vous envoyay le dernier mois, marquoit que ce Chevalier, véritable ou faux, avoit commerce avec une jeune Pensionnaire de Couvent. Je connois un Cavalier plein d'esprit &amp; de mérite, qui a ce mesme commerce, &amp; je m'estois figuré que c'estoit luy que je cherchois ; mais cela ne sçauroit estre, puisque la personne à laquelle il rend des soins, est actuellement dans un Couvent, &amp; qu'il paroist par quatre ou cinq Lettres qu'on m'a fait voir de nouveau du Chevalier d'Her... que la Pensionnaire en question, a quitté la Grille, qu'elle est dans le monde, où sa beauté fait fracas, &amp; qu'elle apprend à chanter &amp; à joüer du Thuorbe ; ce qui ne s'accorde point avec ce que j'avois soupçonné. Il y a mesme une de ces Lettres qui marque d'une manière tout à fait galante l'extrême surprise qu'elle eut la première fois qu'on luy fit voir l'Opéra, &amp; que cet Opéra estoit Psyché. Cela fait connoistre qu'il y a déjà longtemps que ces Lettres ont esté écrites, puisque cet Opéra de Psyché n'a point esté représenté depuis quatre ou cinq années. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1686-11a_317">
        <head>MG-1686-11a_317</head>
        <bibl>Mercure Galant, novembre 1686, p. 317-319</bibl>
        <p>Voyage du Roy à Fontainebleau</p>
        <p/>
        <p>Je ne vous parle point du Voyage que la Cour a fait à Fontainebleau ; vous devez estre persuadée qu'on y a fait régner les Plaisirs tant qu'elle y a demeuré. La Promenade, la Chasse, le Jeu, la Paume, Les Apartemens, la Comédie Italienne, &amp; Françoise, ont fait alternativement le sujet des Divertissemens qu'on y a pris. Le Roy a agit incessamment pour le bien de l'Estat, s'est depuis quelques années retranché la plus grande partie de ces plaisirs afin de s'appliquer entièrement aux Affaires. Mr Boësset, Surintendant de la Musique de la Chambre du Roy, qui sert le Semestre de Janvier, ayant mis un Opéra en Musique, cet Opéra a esté représenté à Fontainebleau en forme de Concert, &amp; Sa Majesté a bien voulu l'entendre, mais Elle n'en faisoit représenter qu'un Acte chaque soir, afin d'estre moins détournée de ses ordinaires occupations. La Musique en a esté trouvée excellente, &amp; le Roy a marqué à Mr Boësset par des paroles obligeantes qu'il en estoit extrêmement satisfait [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>