<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre, première partie, 1683</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1683-10a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, octobre, première partie, <date>1683</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1683-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1683-10a_054" resp="mercure">
        <head>MG-1683-10a_054</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1683, 1ere partie, p. 54-62</bibl>
        <p>Feste Funébre représenteée aux Jésuites de Rouen, au lieu de la Tragédie.</p>
        <p/>
        <p>Ce que les Jesuites de Roüen ont fait, mérite bien de trouver icy sa place. Quoy que la mort de la Reyne y ait donné lieu, ce n'est point une suite de Services dont je vay vous faire la description. C'est quelque chose de fort singulier, inventé avec esprit &amp; digne d'estre sçeu des Curieux. Au lieu de la Tragédie &amp; des Ballets dont ils accoûtumé de donner le Spéctacle tous les ans dans le mois d'Aoust pour la distribution des Prix, ils suprimérent la Piece que l'on avoit préparée, &amp; en firent représenter une autre par leurs Ecoliers, sur la mort de la Reyne, le 13. Septembre, en présence du Parlement, qui a fondé les Prix, &amp; des principaux Membres des autres Corps de la Ville. La Salle, dont on se servit pour cette Action, estoit renduë de Drap noir depuis le haut jusqu'au bas. Il y avoit tout autour deux Bandes de Larmes, d'où pendoient les Ecussons de France &amp; d'Autriche, entremeslez des quartiers d'Espagne, &amp; de quantité d'Emblémes &amp; de Devises sur cette Princesse. La piece estoit divisée en trois Parties. Dans la premiere, quelques Acteurs parurent sur le Théatre ordinaire, comme pour commencer la Tragédie &amp; le Ballet ; mais ils en furent empeschez par le Génie de la France, qui leur apprit la mort de la Reyne, &amp; par Thémis, qui leur ordonna de changer les Jeux qu'ils avoient préparez par son ordre, en des Spéctacles lugubres, &amp; de prendre part à la douleur genérale de la France. En mesme temps la Scene changea, &amp; l'on vit paroistre tout d'un coup au commencement de la seconde partie, un second Théatre en deüil, sur lesquel estoit élevé un grand Tombeau de marbre. Sur ce Tombeau estoit une Urne, que quatre Amours pleurans tenoient embrassée. Chacun avoit son symbole. L'un éteignoit son Flambeau avec ses larmes. L'autre accablé de douleur, se perçoit le coeur d'une de ses Fléches. Le troisième brûloit des Parfums ; &amp; le quatrième jettoit des Fleurs sur le Tombeau. La Religion &amp; la Pieté stoient au pied, aussi avec leurs Simboles. Au dessus de l'Urne estoit une mort, &amp; au dessus de cette Mort, paroissoit la Renommée. Elle tenoit l'Image de la Reyne, victorieuse de la Mort, &amp; s'élevant vers le Ciel. Pour marquer le triomphe de cette Princesse sur la Mort, au lieu de Cyprés, on avoit mis autour du Tombeau des Palmiers qui occupoient toute la Scene. Ils estoient chargez de trois sortes de Couronnes ; d'une couronne Royale de France, d'une Couronne de Fleurs, &amp; d'une Couronne d'Etoiles. Ce Spéctacle, auquel on ne s'attendoit pas, surprit d'abord toute l'Assemblée ; mais elle fut beaucoup plus surprise, quand les Statuës de marbre qui estoient sur le Tombeau, &amp; ausquelles il sembloit qu'il ne manquast que la voix, commencerent à parler, apres en avoir reçeu l'ordre de Thémis. Chacune de ces Statuës pleura la Reyne selon le caractere qu'elle soûtenoit. La Religion exprima par ses Vers le deüil de l'Eglise ; la Pieté, la douleur des Pauvres &amp; des Misérables, pour la perte de leur Bienfaictrice. Les quatre Amours firent entendre les regrets du Roy, de la Famille Royale, de la Cour, &amp; de toute la Nation Françoise. Ces Vers lugubres furent suivis d'un Concert de Musique formé par Apollon &amp; par les Muses, qu'on suposoit avoir elevé ce Tombeau dans le Parnasse. Des Echos qui estoient dans le Tombeau, répondoient à ces concerts. La troisième Partie estoit une espece d'Apotheose. D'abord les Amours, en suite Apollon &amp; les Muses, le Génie de la France, &amp; Thémis, celébrerent tantost par des Vers, tantost par des Chants, triomphe de la Reyne dans le Ciel. Tout cela fut terminé par un Compliment au Parlement, que prononça Mr l'Abbé de Médavi de Grancé, Petit-Fils du Maréchal de ce nom, &amp; Petit-Neveu de Mr l'Archevesque de Roüen. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1683-10a_143" resp="mercure">
        <head>MG-1683-10a_143</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1683, 1re partie, p. 143-144, 148-152, 164-166</bibl>
        <p>Autres Services faits pour la Reyne</p>
        <p/>
        <p>[...] [Le] premier jour de Septembre, [...] les Religieuses de l'Abbaye de la Trinité, Ordre de S. Benoist de la Congrégation du Calvaire [célébrèrent un service solennel pour la reine]. Elles firent un Choeur de Musique, qui répondoit au Plein-chant d'une maniere entierement propre à cette lugubre Cérémonie. [...]</p>
        <p/>
        <p>[...] [Le jour précédent le service solennel célébré par l'évêque de Mende, les] Cinq Cliqueteurs de la Ville, revestus de leurs Habits de deüil, précedez par le Roy d'Armes du Comté de Corbie, en deüil, aussi avec sa Cotte-d'Armes, &amp; son Baston couvert d'un Crêpe noir abaissé, accompagné de deux sergens à verge, de deux Cercles de nuit, avoient esté dans toutes les Rües, sonnant leurs Clochetes, &amp; annonçant la mort de la Reyne.</p>
        <p>Le 4. du mesme mois, tous les Ordres Religieux de Pamiers, les Confrairies, &amp; la Congrégation qui est dans le College des Jesuites, précedant le Chapitre de la Cathédrale, &amp; celuy de l'Eglise Collégiale, se rendirent à l'Hostel de Mr le Marquis de Mirepoix, Gouverneur de la Ville. Apres que l'Officiant eut aspersé le Drap Mortuaire, qui fut porté par les quatre Consuls en Robes de cerémonie, on marcha vers l'Eglise Cathédrale. [...] La Noblesse de la province qui avoit accouru en fort grand nombre, se tenoit aupres de Mr le Gouverneur. Le Corps du Senéchal &amp; du Présidial venoit en suite. Mr de Malentant, Juge-Mage, Président, estoit à leur teste en Robe rouge, &amp; en Manteau d'Hermine. Quantité de Femmes en grand deüil fermoient cette Marche, qui fut accompagnée du bruit lugubre &amp; touchant que firent les Tambours &amp; les Trompetes. Le Chapitre de l'Eglise Cathédrale, assisté de celuy de l'Eglise Collégiale, celébra l'Office ; [...].</p>
        <p/>
        <p>Mr l'Evesque, Duc de Langres, que je vous ay marqué pour le Prélat Celébrant, dans la description du Service solemnel de S. Denys, estant de retour en son Diocese, en fit un tres-magnifique le Lundy 20. du mesme mois dans l'Eglise de l'Oratoire, qui est Ouvrage admirable dans toutes ses parties. [...] La Musique fut excellente ; &amp; Mr l'Abbé de Boulogne, Grand Archidiacre, qui prononça l'Oraison Funebre, remplit parfaitement l'attente de tous ceux qui estoient présens. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1683-10a_261" resp="mercure">
        <head>MG-1683-10a_261</head>
        <bibl>Mercure Galant, octobre 1683, 1re partie, p. 261-262, 266-267, 279</bibl>
        <p>Autres Services pour la Reyne</p>
        <p/>
        <p>Le Mercredy 13. de ce mois, [l'] Université [de Paris] fit celébrer un Service solemnel pour la Reyne, dans l'Eglise du College Royal de Navarre. [...] On avoit dressé au milieu du Choeur une tres-belle Représentation sur une Estrade fort large, &amp; élevée sur quatre degrez. Elle estoit couverte d'un Poële de Drap d'or, avec un grand Daiz au dessus, pendu à la Voûte. Les quatre costez du Daiz estoient repliez, &amp; attachez au haut des Piliers du Choeur. Quatre Devises faisoient l'ornement des quatre Piliers du Lit Funebre. [...]</p>
        <p/>
        <p>Lorsque tout le monde fut placé, Mr l'Archevesque de Paris entra, précedé de ses Assistans, des Officiers, &amp; du Hérault de l'Université. Il s'habilla sur son Estrade, &amp; commença la Messe, qui fut chantée par une excellente Musique de la composition de Mr Mignon, Maître de chant de l'Eglise de Paris. Lors que l'on eut fait l'offerte, le Recteur quitta sa place, &amp; alla d'un bout à l'autre du Choeur, précedé de quatorze Massiers jusques à la Chaire, d'où il prononça l'Eloge Funebre en Latin, avec une entiere satisfaction de l'Assemblée. [...]</p>
        <p/>
        <p>Mr des Auzieres, Curé de S. Sillain de Périgueux, a fait paroistre sa reconnoissance, pour l'honneur que Mr des Auzieres son Frere a reçeu d'avoir servy la Reyne, en qualité de Valet de Chambre, par un Service qu'il a fait faire dans sa Paroisse, avec la Musique de la Cathédrale. Mr Doria, Docteur en Theologie, y prononça l'Oraison Funébre. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>