<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, septembre, deuxième partie, 1682</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-09b/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, septembre, deuxième partie, <date>1682</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1682-09b_015">
        <head>MG-1682-09b_015</head>
        <bibl>Mercure Galant, Septembre 1682, Deuxième partie, p.15-25, 27,29-44, 47-51, 54-62</bibl>
        <p>Revenons, Madame, aux Réjoüissances. Celles de Bordeaux ont eu tant d'éclat, que l'on en a donné au Public une Relation particuliere. Cependant quelque étenduë qu'elle soit, on peut dire que ce n'est qu'un Abregé de ce que vous trouverez dans la Lettre dont je vous envoye une Copie. Cette Lettre m'est venuë d'une Dame de Xaintonge, qui l'avoit reçeuë d'un Cavalier, qui estant en ce temps-là à Bordeaux, a esté témoin des diverses Festes que l'on y a faites.</p>
        <p/>
        <p>A MADAME DE ***</p>
        <p>A Bordeaux ce 29. Aoust 1682.</p>
        <p/>
        <p>Vous voulez, Madame, que je vous apprenne tout ce qui s'est fait icy pour celébrer la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Songez-vous bien que c'est une Histoire que vous demandez ? Vous parlez absolument, je dois obeïr, &amp; malgré moy devenir Historien. Le 18 Aoust, Mrs les Maire &amp; Jurats, Gouverneurs perpétuels de la Ville, reçeurent cette importante Nouvelle par des Lettres de Cachet ; &amp; le lendemain 19. Mrs Jegun, Daste, Fresquet, Navarre, &amp; Dumas, Jurats, en l'absence de Mr le Marquis d'Estrade Maire de Bordeaux, &amp; de Mr de Maniban Premier Jurat, convoquerent le Corps de Ville. Il fut résolu dans cette Assemblée, qu'on fermeroit les Boutiques depuis le Jeudy 20. jusqu'au Dimanche 23. qu'aucun Artisan ne travailleroit, qu'on feroit des Feux devant chaque Porte, &amp; qu'on illumineroit toutes les Fenestres pendant ces trois jours. L'Ordonnance qu'on en publia fut affichée dans tous les Carfours à son de Trompe, &amp; reçeuë avec un applaudissement general. Ce jour estant arrivé, l'on commença à distribuer du Pain &amp; du Vin chez tous les Jurats, à l'Hostel de Ville, &amp; dans beaucoup de Maisons particulieres, de sorte qu'on entendoit dans toutes les Ruës, boire à la santé du Roy, de Monseigneur le Dauphin, &amp; de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Sur les cinq heures du soir, Mr de Ris Intendant de la Province, se rendit à S. André, pour y assister au Te Deum. Quantité de Personnes de qualité l'accompagnoient, &amp; deux Hoquetons marchoient devant luy. Vous sçavez, Madame, que S. André est l'Eglise Cathédrale. Mrs les Jurats revestus de leurs Robes de Damas blanc &amp; rouge-cramoisy, avec le Corps de la Bource qu'ils avoient fait inviter, s'y rendirent aussi à la mesme heure, précedez &amp; suivis de leurs Gardes, &amp; de tous leurs Officiers. Apres qu'ils furent placez, ainsi que Mrs du Présidial, Mr le Doyen entonna le Te Deum, qui fut chanté en Musique. Celle de S. Seurin, qui est cette belle Eglise hors des enceintes de la Ville, s'estoit jointe à la Musique de S. André, &amp; l'une &amp; l'autre n'oublia rien de ce qu'on pouvoit attendre d'elle dans une Solemnité si éclatante. Le Te Deum finy, le Procureur Syndic de la Ville ayant commencé à crier Vive le Roy, le nombre infiny de monde qui remplissoit cette grande Eglise, continua la mesme acclamation, que les Orgues &amp; les Trompetes redoublerent par leurs fanfares. Sur les huit heures, les Tours de l'Hostel de Ville parurent toutes brillantes, par la quantité des Lumieres dont elles furent couvertes, &amp; ce fut comme un signal à tous les Particuliers pour en mettre à leurs Fenestres. Une heure apres, Mrs les Jurats estant sortis de l'Hostel de Ville avec leurs Robes de cerémonie, précedez des Tambours, des Fifres, des Trompetes, des Hautbois, &amp; des Violons, &amp; accompagnez de plus de deux cens Officiers de Quartier, se rendirent devant un grand Feu qu?ils avoient fait allumer sur le Fossé vis-à-vis le College des Jesuites. Il fut allumé par le plus ancien Jurat au son de la Cloche, &amp; de tous ces Instrumens, &amp; au bruit des Boëtes &amp; des Petards. [...]</p>
        <p>Le Vendredy 21. Mr de Ris Intendant, donna le Bal. Il envoya des Billets chez toutes les Personnes de qualité, &amp; reçeut la Compagnie dans une grand Salle, admirablement éclairée de Flambeaux de cire blanche, dans des Placards d'argent &amp; de vermeil, avec des Miroirs, qui par la réflexion des lumieres faisoient un tres-bel effet. Douze Violons &amp; douze Hautbois de la Ville, estoient placez sur une maniere de Theatre qu'on avoit dressé dans cette Salle, &amp; rien ne manquoit à l'ajustement des Dames. Je vous assure que dans le brillant que leur donnoient ce soir-là les Diamans &amp; les Pierreries, je trouvay les Bordeloises fort belles, &amp; je ne sçay si pour peu que j'eusse eu de panchant à l'inconstance, je n'aurois point fait infidelité à la Dame du Royaume qui mérite le mieux d'estre aimée. Les Hommes estoient aussi tres-proprement mis. Je vis parmy eux Mr de Landiras, que vous connoissez. Mr le Marquis de Ris commença le Bal avec Madame de Latrenne. Madame de Bouran, Madame de Sales, Madame de Nord, Mademoiselle Carriere, &amp; Mademoiselle Cloisel, se distinguerent par la justesse &amp; la grace de leur dance ; &amp; entre les Hommes, on remarqua Mr le Marquis de Femel, Mr de Bordes, Mr de Malvirade, &amp; Mr de S. Cric. Le Bal ayant duré jusques à minuit, on présenta la Collation aux Dames. [...]</p>
        <p/>
        <p>Le Samedy 23. le Chasteau Trompete, le Fort-Loüis, &amp; le Chasteau du Ha, firent leur réjoüissance, à laquelle les Marchands Habitans des Chartrons contribuerent, en préparant cinquante Pieces de Canon qui avoient esté tirées de leurs Vaisseaux. Mrs de l'Admirauté choisirent ce mesme jour pour marquer leur joye. Ils firent mettre quantité de Lumieres à tous les Vaisseaux, depuis la Hune jusque sur le Pont. [...]</p>
        <p>Sur les neuf heures du soir, Mrs de l'Admirauté firent représenter un Combat naval par douze petits Brigantins, qui conduisirent au milieu de la Garonne un grand Bateau gaudronné de toutes parts. [...] Comme vous avez veu le Port de Bordeaux, vous sçavez, Madame, que sa longueur qui est en Croissant, depuis l'Hôpital general de la Manufacture jusques au bout des Chartrons, a pres d'une lieuë d'étenduë ; de sorte que voyant tout le long de la Riviere sur la terre &amp; sur l'eau, une multitude prodigieuse de Lumieres, rangées par tout avec ordre selon la grandeur &amp; la disposition des Maisons &amp; des Navires où elles estoient, il eust esté malaisé de quiter ce grand Spéctacle, sans le bruit de plusieurs Boëtes, &amp; l'éclat d'un grand nombre de Fusées, qu'on tira sur les onze heures dans la Place du Marché-neuf. C'estoit la Réjoüissance particuliere des Habitans du Quartier de S. Michel. Dés le matin, Mr Duribaud qui en est le Capitaine, avoit fait dresser dans cette Place une tres-belle &amp; grande Fontaine de Vin. [...] La Place estoit toute illuminée, &amp; la belle Pyramide de S. Michel qu'on avoit garnie de quantité de Lumieres, &amp; d'où partoient sans cesse des Fusées volantes, ne contribua pas peu à son embellissement. Le Feu de joye que l'on y avoit dressé, fut allumé par Mr Dumas, Jurat du Quartier. Outre les Lumieres des Fenestres, il y avoit en divers endroits de la Place des Feux suspendus en l'air, qui à travers la matiere transparente qui les renfermoit, faisoient paroître des Couronnes, des Dauphins, &amp; des Vive le Roy, tout lumineux. L'on y tira plus de deux cens Boëtes, &amp; plus de deux mille Petards ; &amp; comme le Clocher des Peres de l'Observance regarde sur cette Place, ces Religieux, qui avoient chanté le Te Deum, &amp; fait la Procession chez eux, l'illuminérent sur toute la Galerie à la naissance de l'Aiguille, avec des Feux composez de telle sorte, qu'ils sembloient estre des tisons ardens, tant la lumiere qu'ils produisoient estoit diférente des autres Lumieres. Les principaux Habitans de ce Quartier accompagnerent le Jurat chez luy avec les Hautbois &amp; les Violons, firent dancer les Dames en divers endroits ; &amp; pour porter aussi la joye chez les plus infortunez, ils donnerent une somme d'argent considérable aux Dames de la Charité, pour la distribuer aux Nécessiteux de la Paroisse. [...]</p>
        <p>Le Dimanche 23. on entendit les Tambours &amp; les Fifres qui batoient la marche à la Dragonne, &amp; l'on apperçeut une Compagnie de Cent Maistres à cheval tres-bien ordonnée. Ils se promenerent par toute la Ville, doublant les Rangs dans les larges Ruës, &amp; formant des Défilez dans les étroites. [...] Le soir ils allumerent un Feu dans la Place des Augustins, tirerent des Boëtes &amp; des Petards, tandis que ces Peres firent la Procession chacun un Cierge à la main, &amp; qu'ils chanterent le Te Deum. Vous avez impatience sans doute d'apprendre ce que firent les Minimes vos Directeurs. Un grand Bucher estoit dressé dans leur Court, où s'estant rendus en Chapes, le Supérieur y mit le feu, &amp; au son des Cloches ils chanterent le Te Deum &amp; l'Exaudiat.</p>
        <p>Ce mesme jour, Mrs les Jurats firent éclater leur magnificence. Depuis le matin jusques au soir, on n'entendit à l'Hostel de la Ville que fanfares de Trompetes, de Hautbois, &amp; de Violons. Ils donnerent le Bal aux Dames. Mr de Ris y estoit. [...] Mr Jegun commença le Bal avec Madame l'Intendante. Il dura pres de quatre heures, apres quoy Mrs les Jurats firent passer tout ce beau monde dans une autre grande Salle tapissée, &amp; éclairée de la mesme sorte que celle où l'on venoit de dancer. [Suit un repas magnifique dans cette salle] Les Santez du Roy, de Monseigneur le Dauphin, &amp; de Monseigneur le Duc de Bourgogne, furent beuës avec beaucoup de solemnité ; &amp; les Trompetes, les Hautbois, &amp; les Violons, joüerent dans tout le temps du Repas. [...]</p>
        <p>Mrs les Jurats, qui avoient commencé le Jeudy 20. par le Feu de joye, avoient prétendu finir le Dimanche 23. par celuy d'artifice ; mais Mrs les Juge &amp; Consuls, &amp; les Bourgeois qui ont passé dans les Charges qui composent le Corps de la Bource, aussi bien que les Bourgeois Marchands des Chartrons, les prierent d'agréer qu'ils fissent leurs Réjoüissances particulieres. Ainsi ils prolongerent leur Ordonnance, de deux autres jours, &amp; Bordeaux chomma la Feste de S. Loüis, quoy qu'elle ne soit point de commandement dans le Diocese. Le Lundy 24. ayant donc esté donné aux Marchands des Chartrons, pour faire leur Feste, ils la commencerent dés le matin par plusieurs décharges de Canon. Mrs Renut, Delbreil, Ras, Bongard, &amp; Boët, tenoient table ouverte, &amp; devant cette belle Maison qu'on bâtissoit lors que vous estiez icy, ils avoient fait faire une Fontaine de Vin de Grave, qui sortoit de dessous terre par deux gros tuyaux. [...] Les Flamands &amp; les Anglois, &amp; quantité d'autres Etrangers, firent honneur à cette Fontaine, &amp; luy tinrent compagnie depuis le matin jusques au soir. Ce fut une assez plaisante chose. Au commencement chaque Nation dançoit à sa mode, &amp; entonnoit des Chansons que peu de Personnes entendoient. La fin en estoit toûjours un Vive le Roy de France, qui prononcé en plusieurs sortes de Langues, &amp; articulé avec des accens diférens, faisoit un Concert des plus extraordinaires. [...] Le soir les divertissemens parurent dans tout leur éclat. Ces Messieurs firent des Illuminations beaucoup plus grandes que celles du Samedy. On avoit dressé des Tables tout le long de leurs Maisons, c'est à dire de la longueur de plus d'un quart de lieuë, &amp; sur les neuf heures ils se mirent tous à table avec leurs Amis, Femmes &amp; Enfans, &amp; souperent au son des Violons &amp; des Hautbois, tandis qu?on fit huit décharges de quatre-vingt Pieces de Canon, que l'on avoit divisées en quatre Bateries, qui se répondoient successivement. [...] Apres soupé, il y eut Bal en divers endroits, des Hautbois &amp; des Violons par tout, &amp; toute la nuit se passa de cette sorte.</p>
        <p>Dés ce soir 24. le Corps de la Bource commença sa Feste par le bruit des Fifres, des Tambours &amp; des Trompetes, qui se firent entendre à la Place du Change &amp; dans tous les Lieux voisins. Mr de Lamarque, qui en est Juge cette année, donna le Bal aux Dames Bourgeoises, &amp; une magnifique Collation, apres laquelle il fit allumer un Feu de joye devant sa Maison. [...]</p>
        <p>Le Mardy 25. Feste de Saint Loüis, qui estoit le jour choisy pour la Réjoüissance du Corps de la Bourgoisie dans l'Hostel de la Bource, Mrs les Juge &amp; Consuls en charge, avec tous les anciens Juge &amp; Consuls, tous en Robe, &amp; les Conseillers en Manteau, se rendirent sur les neuf heures dans leur Chapelle, où la Messe fut celebrée par Mr le Curé de S. Pierre, pendant qu'une excellente Musique chanta diférens Motets. Apres la Messe, la mesme Musique chanta le Te Deum &amp; l'Exaudiat, &amp; en suite quarante Canons se firent entendre. [...] Afin qu'il n'y eust personne qui ne ressentist la joye publique, ces Messieurs firent régaler pendant tout ce jour, tous les Prisonniers qui se trouverent dans les Prisons du Palais. Vous avez veu la Bource, Madame, &amp; vous avez pû y remarquer une grande Place au bas, qu'on nomme effectivement la Place, à cause que c'est l'endroit où tous les Marchands s'assemblent. Je ne sçay si vous avez pris garde qu'il y a autour de cette Place quatre Allées bien voûtées, &amp; pavées de grands Carreaux de marbre. Ces Messieurs firent faire de ces Allées quatre Places, qui furent meublées de Tapisseries &amp; de Fauteüils. On y entroit par la Porte qui regarde la Place du Palais. Aux costez de cette Porte estoient deux Forests sombres, d'où deux Fontaines de Vin sortoient. Les Hautbois &amp; les Violons furent placez de telle maniere, qu'on pouvoit dancer tout-à la-fois en quatre lieux diférens. C'est ce qu'on fit pendant tout le jour ; mais le soir, Mrs de la Bource donnerent le Bal en forme aux Dames Bourgeoises. Plusieurs Personnes de qualité s'y trouverent, &amp; j'y vis Mr l'Intendant &amp; Me l'Intendante. [...] Apres que l'on eut dancé pendant quatre heures, on pria la Compagnie de vouloir monter en haut. Il y avoit deux Tables de quarante Couverts chacune, dressées dans la Salle de l'Audience, &amp; deux semblables dans la Salle des Parties. On servit sur toutes les quatre une magnifique Collation, mêlée de Viande, de Fruit, &amp; de Confitures. La Façade de la Bource qui regarde la Riviere, estoit remplie de Lumieres jusques sur le toit, &amp; l'on avoit ajoûté à la Galerie qui regne le long de cette Façade, une espece d'Amphitheatre, afin d'y pouvoir placer la Compagnie, pour voir le Feu d'artifice dressé sur le Quay Bourgeois, &amp; celuy qui estoit sur deux grands Bateaux au milieu de la Riviere. Mr &amp; Madame de Ris, Mrs les Jurats, &amp; toutes les Dames qui avoient esté priées à cette Feste, estant montez apres la Collation dans les Places qu'on leur avoit préparées, furent agreablement surpris de voir la Riviere toute couverte de Bateaux bordez de Lumieres, avec des Fares ou Fanaux de diférentes couleurs. Les Trompetes ayant donné le signal, on commença au bruit des Tambours &amp; des Fifres, la décharge de trente Boëtes, d'autant de Canons qui estoient sur le Port, de ceux des Vaisseaux, &amp; d'un tres-grand nombre de Petards, qui faisant l'effet de la Mousqueterie, formoient une Attaque réguliere d'un Fort, dressé sur le Quay avec son Donjon carré. [...] On fit trois Attaques. A la derniere, tout le Feu fut allumé, &amp; ce fut un éclat terrible, comme si le Canon de dehors eust donné dans le Magazin des Poudres du Fort. Alors les Tambours &amp; les Trompetes redoublerent leurs fanfares, &amp; en mesme temps on vit sortir du milieu de la Riviere quantité de Fusées volantes, pour servir de Prélude au feu qui fut mis par la derniere à celuy qui estoit dressé sur les deux Bateaux dont j'ay parlé. Il fut d'une beauté surprenante. L'invention en estoit deuë à Mr Sage. Cent petits Brigantins couverts de tous costez de Lumieres, vinrent faire autour de ce Feu plusieurs décharges de Canon &amp; de Mousqueterie, pendant que d'autres voguoient au bord de la Riviere pour faire entendre, les uns de doux Concerts de Musique, &amp; les autres des Trompetes, des Hautbois, des Violons, des Flûtes douces ; enfin, Madame, toute sorte d'Instrumens, qui faisoient une Simphonie toute charmante. [...]</p>
        <p>LE MEDECIN BLAYOIS B.D.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_064">
        <head>MG-1682-09b_064</head>
        <bibl>Mercure Galant, Septembre 1682, Deuxième partie, p. 64-65</bibl>
        <p>[Réjouissances à Rennes pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Je croy, Madame, que vous tomberez d'accord qu'il n'y a rien de plus singulier que cette Relation. Sa longueur est cause que je tâcheray de retrancher les circonstances qui n'auront rien de particulier dans les Festes des autres Villes. Celles de Rennes en Bretagne ont paru avec grand éclat par la présence de Mr le Duc de Chaunes, Gouverneur de la Province. Apres qu'on y eut chanté le Te Deum avec beaucoup de solemnité, il alluma un grand Feu qui avoit esté préparé dans la Place, &amp; le soir il en fit joüer un d'artifice qui attira l'admiration d'un nombre infiny de Spéctateurs. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_068">
        <head>MG-1682-09b_068</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 Deuxième partie, p. 68, 74-81</bibl>
        <p>[Réjouissances à Vannes pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Mr l'Evesque de Vannes fit chanter le Te Deum dans sa Cathédrale le 13. de l'autre mois, en présence du Parlement de Bretagne, &amp; de tous les autres Corps de la Ville. On fit de grandes distributions de Pain &amp; de Vin, sur tout à la Porte de Mr le Premier Président, qui fit paroistre son zele avec tout l'éclat possible. [...]</p>
        <p>Je passe à la Cerémonie qui s'est faite en ce lieu là pour le Voyage de Madame la Dauphine. Mr l'Evesque de Vannes estant arrivé sur les dix heures au Convent des Carmes de Sainte Anne, la Procession commença une heure apres par la marche de quarante Religieux dans le Cloistre de ces Peres. Ils estoient suivis du Clergé des Paroisses convoquées, &amp; de quantité d'autres Ecclesiastiques. Ce Prélat fermoit la marche assisté des Chanoines &amp; des Dignitez de sa Cathédrale. Il s'arresta à la Porte de l'Eglise pendant que les Religieux s'avancerent jusqu'au grand Portail du Cloistre fait pour les Pelerins, [...]. A l'entrée de ce grand Portail, les Religieux rencontrerent la Bourgeoisie d'Avray sous les armes. Elle étoit divisée en quatre Compagnies par les ordres du Syndic &amp; des Echevins de la Ville, &amp; précedoit les Juges Magistrats de la Juridiction Royale en Robes de Cerémonie. Les Officiers qui conduisoient cette Milice l'ayant rangée en deux hayes, le Pere Prieur des Carmes de Sainte Anne, accompagné des Prieurs des Carmes de Ploermel, de Hennebone, &amp; du Bondon-lez-Vannes, vint complimenter Madame de la Bedoyere sur le Voeu qu'elle venoit rendre au nom de Madame la Dauphine, [...]. Apres cela les Religieux reprirent leur marche vers l'Eglise, dont le Frontispice estoit de deux grands Corps d'Architecture, qui tenoient toute la hauteur &amp; la largeur de la face de ce Temple. [...] Madame de la Bedoyere, précedée par plusieurs Concerts de Voix &amp; d'Instrumens, arriva à cette entrée, où s'estant mise à genoux sur un Carreau préparé, elle présenta la Lampe à Mr l'Evesque de Vannes. Si-tost que ce Prélat l'eut reçeuë, il commença le Te Deum, &amp; ensuite celebra la Messe avec ses Habits Pontificaux. Elle fut réponduë par la Symphonie, &amp; par le Clergé Séculier &amp; Régulier. La Messe estant achevée, Mr l'Evesque précedé du mesme Clergé, &amp; suivy des Juges &amp; Magistrats d'Avray, vint où l'on avoit dressé un grand Feu, &amp; il l'alluma au son des Cloches, des Timbales, des Trompettes &amp; des Tambours. Il se fit plusieurs décharges de Canons, de Boëtes, &amp; de la Mousqueterie de la Milice d'Avray, parmy les cris de Vive le Roy, qui retentissoient de tous costez par le concours de plus de vingt mille Personnes qui s'étoient renduës à cette cerémonie. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_125">
        <head>MG-1682-09b_125</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 Deuxième partie, p. 125-130, 134-137</bibl>
        <p>[Réjouissances à Montpellier pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay déjà parlé des Réjoüissances de beaucoup de Villes pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. L'heureuse nouvelle, qui en peu de jours en fut par tout, n'eut pas esté plûtost apportée à Montpellier, que Mr de la Gresse Premier Consul de la Ville, donna tous ses soins, pour s'acquiter dignement de ce qui le regardoit. On la fit sçavoir au Peuple par un Cry public, &amp; ce fut par tout une joye inexprimable. On commença aussi-tost d'en donner des marques par un Te Deum, chanté solemnellement dans la Cathédrale. Mr Daguesseau, Intendant de la Province, y assista avec toutes les Compagnies de Justice, &amp; les Consuls de la Ville en Robes de cerémonies. Mr de la Baume, &amp; Mr de Trémoulet, Commandans dans la Ville &amp; Citadelle en l'absence de Mr le Marquis de Castres qui en est le Gouverneur, y assisterent aussi, accompagnez de Mr de Villars, Major de la Citadelle, &amp; de Mr Darnail, Major de la Ville. La Compagnie des Archers du Perroquet, qui est fort nombreuse, se promena avec l'Arc &amp; le Carquois. Ils avoient chacun une Echarpe bleuë, garnie de grandes Dentelles or &amp; argent &amp; ils marchoient précedez de Violons, de Hautbois, &amp; de Trompetes. On ne peut douter qu'une veritable joye ne les animast, puis qu'on vit dans cette Marche des Vieillards âgez de plus de 90. ans, faire avec l'Arc &amp; la Fleche les mesmes fonctions des plus jeunes, sans qu'aucun d'eux eust voulu s'en dispenser. Mr le Marquis de Castres estoit alors à Cazal. Il y apprit qu'il estoit né un Prince à la France, &amp; en mesme temps il écrivit à Madame la Marquise de Castres sa Mere, pour la prier d'avoir soin, qu'on n'oubliast rien dans son Gouvernement &amp; dans ses Terres, de ce qui pouvoit marquer avec grand éclat la joye qu'il sentoit de cette heureuse Naissance. Madame la Marquise de Castres, digne Soeur de Mr le Cardinal de Bonzi, quoy que retenuë à Villeneuve la Cremade, donna ses ordres si justes, qu'on peut dire, que toute absente qu'elle estoit de Montpellier, elle eut plus de part qu'aucun aux Réjoüissances qui s'y firent. En effet, le Dimanche 30. Aoust, jour destiné pour les commencer, dés huit heures du matin, on vit un tres-beau Feu d'artifice dressé d'une maniere toute ingénieuse, devant l'Hôtel de Mr le Gouverneur. [...]</p>
        <p>Sur les neuf heures du soir, Mr de la Baume, Lieutenant de Roy, apres avoir assisté au Feu de l'Hôtel de Ville, se mit à la teste des Compagnies des Six Quartiers, avec Mr Darnail, Major, &amp; à la clarté de quantité de Flambeaux, marcha en cet ordre pour se rendre à un Feu dressé, outre celuy d'artifice, devant l'Hôtel de Mr le Marquis de Castres. Il fut reçeu à cinquante pas du Feu par le Capitaine des Gardes de ce Gouverneur, suivy de plusieurs Gardes avec leurs Casaques, &amp; leurs Mousquetons, &amp; par les Violons, Hautbois, &amp; Trompetes, qui à son abord redoublerent leurs Fanfares, &amp; l'accompagnerent jusqu'à ce Feu. Il l'alluma avec un Flambeau de Cire blanche, que l'Exempt des Gardes luy presenta. En mesme temps on fit joüer quantité de Boetes qui avoient esté posées à cent pas de là. Ce grand bruit ayant cessé, on entendit celuy de plusieurs décharges que firent les Gardes, &amp; toute la Mousqueterie des Habitans un nombre de plus de six mille ; apres quoy, on aperçeut un Dragon, qui descendant d'une Tour, mit le feu à l'artifice, &amp; s'en retourna aussi promptement qu'il estoit venu. L'effet en fut admirable, &amp; ce Spéctacle dura environ deux heures. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_142">
        <head>MG-1682-09b_142</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 Deuxième partie, p. 142-143, 145-152</bibl>
        <p>[Réjouissances à Grenoble pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Les Réjoüissances qui se sont faites dans le Dauphiné, ont peut estre plus de droit que toutes les autres d'avoir icy un Article à part, puis que le Fils Aîné de France porte le nom de cette Province, depuis la Donation que Humbert en fit à la Couronne environ l'an 1340. [...]</p>
        <p>Le douziéme du mois d'Aoust, le son des Trompetes &amp; des Tambours, &amp; le carillon des Cloches, annoncerent à la Ville de Grenoble, que Monseigneur le Duc de Bourgogne estoit né. Les Feux qu'on alluma dans toutes les Ruës, &amp; les Lumieres dont les Fenestres furent éclairées, dissiperent les tenebres de la nuit ; mais ces premieres marques d'une joye publique, ne furent que les préludes de ce qui se fit le 16. &amp; le 17. du mesme mois. Le Lundy qui fut le 16. ce ne furent toute la matinée, que pluyes &amp; vents ; mais aussi-tost qu'à deux heures apres midy les Crieurs publics eurent averty le Peuple, que le lendemain on solemniseroit cette heureuse Naissance, &amp; que toute la Milice eust à se préparer pour paroistre en armes, les orages cesserent, &amp; le plus beau temps du monde leur succeda. Aussi les Consuls en voulurent profiter ; &amp; à leur sollicitation, cette mesme Milice qui n'estoit ordonnée que pour le lendemain, alla trouver Mr le Premier Président, qui commande en Dauphiné en l'absence de Mr le Maréchal Duc de la Feüillade Gouverneur, &amp; de Mr le Comte Tallard Lieutenant de Roy, &amp; obtint de luy la permission de prendre les armes dés ce jour. Jamais en si peu de temps on ne vit tant de monde armé. Les Compagnies se rangerent à leurs Postes en bon ordre, &amp; se rendirent le soir sur le Pont de pierre, qui est à un bout de la Ville sur la Riviere de Lisere. Les Consuls y avoient fait préparer avec assez de promptitude quelques Feux d'artifice, qui furent poussez dans les airs, tandis que l'on entendoit un Concert de Fifres, de Tambours, de Hautbois, &amp; de Musetes. Il sembloit mesme qu'il y eust encor de l'autre costé de l'eau un autre Concert des mesmes Instrumens, à cause d'un fort bel Echo qui en repétoit le son plusieurs fois, &amp; qui est formé par les concavitez d'un Rocher qui avance en cet endroit. Ainsi finirent les plaisirs de cette nuit. Le lendemain les Tambours &amp; les Trompetes furent plûtost oüies, qu'on ne vit le jour. C'en estoit un de Foire. Cependant les plus intéressez &amp; les plus apres au trafic, les Etrangeres mesme, ne songerent qu'aux plaisirs de cette Feste ; &amp; si l'on vendit quelque chose, ce ne fut que ce qui pouvoit y estre propre. [...] A midy toute la Milice de Grenoble fut sous les Drapeaux dans une propreté extraordinaire, tant Officiers que Soldats. Elle se posta depuis la Place de S. André jusqu'à l'Eglise de Nostre-Dame, &amp; occupa les lieux par où devoient passer le Parlement &amp; la Chambre des Comptes. Les Consuls &amp; les autres Officiers de l'Hostel de Ville, en Habits de cerémonie, se rendirent les premiers à la Cathédrale, escortez de leur Huissier, de six Valets de Ville, &amp; de quatre Consignateurs armez de leurs Pertuisannes. Ensuite parurent ces deux Corps si considérables, par les grands Personnages qui les composent, le Parlement &amp; la Chambre des Comptes. On chanta le Te Deum, auquel assista Mr l'Evesque, qui estoit revenu le jour précedent de la Grande Chartreuse, où il avoit rendu à Dieu en solitude, les mesmes graces pour le bonheur de la France, qu'il luy rendoit alors en public. Le Te Deum estant finy, au bruit des décharges continuelles qui faisoit la Milice, sur une Place qui est devant l'Eglise, les Consuls &amp; le reste de l'Hôtel de Ville sortirent pour voir allumer le Feu. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_163">
        <head>MG-1682-09b_163</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 Deuxième partie, p. 163-164</bibl>
        <p>[Réjouissances à Vienne pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Tandis que Grenoble faisoit retentir les cris de Vive le Roy, on se préparoit dans les autres Villes du Dauphiné, à faire paroistre la joye qu'on avoit de la Naissance du Prince. Le 25. Feste de Saint Loüis, on chanta le Te Deum à Vienne dans l'Eglise Cathédrale. Mr de S. André Gouverneur de la Ville, y assista, &amp; ensuite accompagné des Consuls &amp; de toute la Milice, il vint allumer un grand Feu de joye que l'on avoit dressé dans la Place. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_183">
        <head>MG-1682-09b_183</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 Deuxième partie, p. 183-187</bibl>
        <p>[Concert pour la Dauphine]</p>
        <p/>
        <p>Le Roy un peu avant son départ, fit entendre à Madame la Dauphine, cette merveilleuse Romaine, dont je vous ay entretenuë dans deux ou trois de mes Lettres (cf. notices Mercure 1682.04.01 et 1682.07.07). Elle avoit extrémement plû les premieres fois qu'elle avoit chanté mais elle charma dans cette derniere occasion. Mr Lorenzani Maître de Chapelle &amp; Intendant de la Musique de la Reyne, qui doit aussi sa naissance à la premiere Ville du monde, avoit fait un Concert où entroit la Lyre que touche si agreablement cette admirable Personne. Ce Concert plût tellement à Leurs Majestez, qu'on le fit repéter plus d'une fois. De la maniere que Mlle Carousi fut applaudie de tout ce qui l'entendit, qu'on peut dire avoir esté l'Assemblée des premieres Personnes du monde, elle a sujet d'estre satisfaite du goust de la France. Madame la Dauphine, qui se connoît parfaitement à la Musique, &amp; qui la sçait comme ceux qui la sçavent le mieux, ne la loüa pas médiocrement. Monseigneur luy témoigna l'extréme plaisir qu'elle luy avoit causé, aussi bien que Son A. R. qui ne se pouvoit lasser de luy donner des loüanges. La Reyne ne luy en fut pas avare ; mais celles du Roy, &amp; les honnestetez que ce grand Prince luy a souvent faites, sont les marques indubitables du grand mérite de cette illustre Personne ; &amp; comme elle a autant d'esprit &amp; de discernement qu'on en puisse avoir, elle a connu tout le prix des loüanges de ce Monarque, qui a le goust merveilleux en toutes choses, &amp; qui est trop éclairé pour estre capable de se tromper. Tout ce que chanta cette incomparable Romaine fut admiré, &amp; l'on connut bien qu'elle n'avoit pas négligé de mêler les agrémens de la Musique Françoise aux beautez solides de l'Italienne. Mr Lorenzani ne put manquer d'entendre avec joye les loüanges qu'on donnoit à cette merveille de son Païs, puis que de la maniere dont elle executa les Airs qu'il avoit composez, il eut en mesme temps le plaisir de les voir extrémement applaudir par les Personnes qui donnent le prix à toutes choses.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_187">
        <head>MG-1682-09b_187</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 [deuxième partie], p. 187-202</bibl>
        <p>[Réjouissances pour la naissance du duc de Bourgogne à Tours]</p>
        <p/>
        <p>La Touraine a suivy l'exemple des autres Provinces, sur la nouvelle du bonheur public. Mr Amelot Archevesque de Tours, y fit commencer la Feste le Dimanche 23. veille de S. Barthelemy. Il avoit fait dresser un grand Feu dans la grande Court du Cloistre de S. Gatien qui est la Cathédrale, &amp; apres le Te Deum chanté en présence de Mr de Razilly, Lieutenant de Roy, du Présidial &amp; du Corps de Ville, il l'alluma au bruit de tout le Canon &amp; des Boëtes de la Ville, aux fanfares des Trompetes, &amp; au son des Timbales, des Tambours, &amp; d'une infinité d'Instrumens. Les deux grosses Tours de Saint Gatien estoient éclairées d'une quantité surprenante de Lumieres, &amp; remplies de Fusées volantes, qui firent en l'air un tres-bel effet. Le Feu finit par une distribution de quelques Pieces de Vin que le mesme Archevesque fit faire, &amp; par une largesse de plusieurs poignées de Pieces d'argent qu'il jeta luy-mesme au Peuple.</p>
        <p>[...]</p>
        <p>Le Lundy 24. Mrs du Chapitre de S. Martin commencerent leurs Réjouissances par une sonnerie qu'ils ordonnerent pendant tout le jour à tous les Chapitres &amp; Eglises qui dépendent d'eux. Sur les cinq heures du soir ils firent chanter le Te Deum en Musique, avec un Motet de la composition de Mr Cotereau, Célerier de leur Eglise, un des plus sçavans Hommes que nous ayons en Musique. Les mesmes Corps qui s'estoient trouvez à Saint Gatien, y assisterent en Robes de Cerémonie. La nuit commençant à s'approcher, on fit les Illuminations des cinq Clochers de la mesme Eglise, qui parurent tout en feu, par la quantité d'artifice &amp; de Fusées que l'on y tira. On alluma aussi un grand Feu de joye, apres quoy Mr de Razilly, Mrs du Présidial, M. le Maire, &amp; les autres Officiers de Ville, se rendirent dans la grande Salle du Chapitre, où ils furent régalez splendidement.</p>
        <p>[...]</p>
        <p>Le Mardy Feste de Saint Loüis, Madame de Béthune Abbesse de Beaumont, qui dés le 9. Aoust avoit fait chanter le Gratias Agimus en Musique, avec plusieurs beaux Motets, en attendant l'ordre des solemnitez publiques, fit tout ce qu'on pouvoit attendre d'une Personne aussi zelée qu'elle l'est pour Sa Majesté, &amp; pour toute la Famille Royale. Le Te Deum fut tres-solemnellement chanté dans son Eglise, qui paroissoit toute en feu, par le nombre presque infiny de cierges qu'on y alluma. Ensuite on chanta l'Exaudiat, &amp; plusieurs Motets, composez par Mr. Loyseau, Organiste de S. Martin. L'Orgue, les Voix &amp; la Symphonie, tout fut admirable. Il s'y trouva de tous les Ordres de Religieux de la Ville ; &amp; ceux des Supérieurs qui n'y purent assister, y envoyerent tenir leur place. Apres le Te Deum, Madame l'Abbesse fit distribuer une aumône extraordinaire à tous les Pauvres qui se présenterent, &amp; le soir toutes les Fenestres de cette grande Maison furent éclairées d'un nombre prodigieux de Lanternes, qui par les lumieres qu'elles enfermoient, faisoient paroître des Sceptres, des Couronnes, des Soleils, des Dauphins, des Devises, des Fleurs de Lys, &amp; des Trophées d'Armes. [...] Dans la Court, une Fontaine de Vin avoit dequoy réjoüir le Peuple. Un grand Feu de joye y fut allumé par la mesme Abbesse, avec un double Dauphin remply d'artifice, qui vola des Fenestres de son Parloir jusques à ce Feu, au haut duquel il y avoit une Bombe qui jetta plusieurs Fusées, &amp; fit un tres-grand fracas. Ensuite les Boëtes se firent entendre. Un autre Dauphin semblable au premier partit des mesmes Fenestres, &amp; alla porter le feu au Theatre, où le Sr Bruant s'estoit surpassé pour la disposition de l'artifice. En mesme temps on vit jouer Roüets, Pots, Lances, Fusées de toutes manieres, avec un succés qui luy attira de grands applaudissemens. Le carillon des Cloches, les Hautbois, les Musetes, les Violons, les Trompetes, les Timbales, les Tambours, faisoient cependant des Concerts tres-agreables. La Feste fut honorée de la présence de Mr l'Archevesque de Tours, de Mr de Razilly, des principaux Officiers, &amp; de tout ce qu'il y avoit aux environs de Personnes considérables. Il y eut sur tout un si grand concours de Peuple, que les Murs &amp; les Ramparts de la Ville, ausquels l'Abbaye est exposée, en estoient couverts. Les Païsanes des Hameaux voisins y vinrent dancer au son des Musetes, &amp; jamais Réjoüissances ne furent plus generales. Elles durerent trois jours, &amp; se terminerent le 27. par un grand Régale que Madame l'Abbesse fit à toute sa Communauté. Elle ordonna de toute la Feste, &amp; en laissa la conduite à Mr de la Grangerouge son Intendant. Il est Frere du P. Henry de Montbazon, l'un des deux Capucins du Louvre, si renommez pour la Médecine.</p>
        <p>[...]</p>
        <p>Le Vendredy 28. Feste de S. Augustin, les Augustins firent paroistre leur zele par un Te Deum chanté en Musique, par quantité de Feux d'artifice, &amp; par une tres-belle Collation qu'ils donnerent aux Musetes du Poitou, qui s'y étaient trouvées au nombre de vingt-quatre, &amp; à diférentes Compagnies, que le dessein de leur faire honneur avoit mises sous les armes. Mr d'Apremont se distingua dans le Chasteau du Plessis, par un fort beau Feu, allumé le jour de S. Loüis, &amp; par une Table ouverte. Le mesme jour les Religieuses de Nostre-Dame de Relay, Ordre de Fontevraut, chanterent le Te Deum avec beaucoup de solemnité, &amp; dans les marques de joye qu'elles donnerent, il fut aisé de connoistre qu'elles avoient l'ame penétrée des graces qu'elles ont reçeuës depuis peu de temps des bontez du Roy.</p>
        <p>[...]</p>
        <p>Mr Tachereau, Seigneur de Besc &amp; de la Galanderie, Secretaire du Roy, Honoraire, ne fut pas des moins ardens à donner des marques du zele qui l'animoit. Il estoit alors dans son Château de la Galanderie, situé auprés de Tours sur le bord de la Riviere. On chanta dans sa Chapelle un Te Deum en Musique, &amp; pendant trois soirs il y eut des Illuminations à toutes les faces de sa Maison, avec des Feux, &amp; un tres grand nombre de Fusées volantes, qui furent tirées au bruit des Boëtes, des Trompetes, &amp; des Tambours. Quantité de Personnes remarquables de l'un &amp; de l'autre Sexe se trouverent à la Feste, pendant laquelle il tint table ouverte, avec des Hautbois &amp; des Violons, dont l'harmonie ne contribuoit pas peu à la pompe des Repas.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_204">
        <head>MG-1682-09b_204</head>
        <bibl>Mercure Galant, Septembre 1682, Deuxième partie, p. 204-206, 212-214</bibl>
        <p>Le moyen, Madame, de sortir de la Touraine, sans passer par Candes ? Candes est un Lieu qui mérite bien que les beautez vous en soient connuës. Vous en tomberez d'accord, quand vous aurez lû la Lettre qui suit.</p>
        <p/>
        <p>A MADEMOISELLE ***</p>
        <p>De Candes, ce 2. Septembre 1680.</p>
        <p/>
        <p>Il n'y a jamais eu, Mademoiselle, de peinture plus vive que celle que vous m'avez faite dans vostre Lettre, des Réjoüissances publiques de Tours. [...] Sera-ce vous payer assez bien de vostre belle Rélation, que de vous en faire une des Festes qui se sont faites icy ? Candes n'est qu'un Désert, mais c'est le plus agreable Désert du Monde. Son heureuse situation a mérité que Mrs les Archevesques de Tours le choisissent, pour y passer la plus belle partie de l'année. [...]</p>
        <p>Si tost que nostre grand Prélat eut solemnisé dans sa Cathédrale la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, il se rendit icy pour celebrer la mesme Feste. On l'annonça hier dés le matin, par le son de toutes les Cloches de la Collégiale, &amp; par la permission que Mr l'Archevesque donna à tous les Habitans de ses Terres, d'y chasser pendant huit jours. Quelques Officiers, à qui la Paix a procuré le repos, prirent le soin de faire mettre sous les armes tous nos Citoyens, &amp; d'incorporer dans la mesme Compagnie une infinité de Gens, qui venoient de tous les Villages d'alentour en si grand nombre, qu'il s'en trouva assez pour former un gros Camp. Ce n'estoient plus alors comme à Tours des Fontaines de Vin, mais ç'eust esté une vraye Riviere, si tout ce qu'on en distribua, eust passé par un mesme Canal. Sur les sept heures du soir, on chanta solemnellement le Te Deum, &amp; on alluma un grand Feu au bruit confus des Cloches, des Tambours, des Mousquetades, des Fifres, des Boëtes, &amp; de quelques Pieces de campagne, qui autrefois nous estoient necessaires pour nous défendre du pillage, mais qui sous le Regne de LOVIS XIV. ne peuvent servir qu'à des réjoüissances.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_215">
        <head>MG-1682-09b_215</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 215</bibl>
        <p>[Réjouissances pour la naissance du duc de Bourgogne à Limoges]</p>
        <p/>
        <p>Le Mardy 18. Aoust, on fit à Limoges la Réjoüissance publique de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; rien ne manqua à cette Cerémonie. Le Te Deum fut chanté dans l'Eglise Cathédrale de S. Etienne. Tous les Corps y assisterent, &amp; Mr l'Evesque, accompagné de son Clergé, officia avec grande pompe.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_229">
        <head>MG-1682-09b_229</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 229-233, 235-237</bibl>
        <p>[Réjouissances à Paris pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Le Mardy 15. de ce mois, Mr le Jeune de Franqueville, pour continuer les Réjoüissances dont je vous ay déjà fait diverses Relations, &amp; donner des marques de son zele, &amp; de celuy d'une jeune Noblesse qu'il éleve aux belles Lettres, fit faire un Feu de joye dans la Court, au Fauxbourg S. Germain, pres les Religieuses de N. Dame de Liesse, avec toute la magnificence possible. L'echafaut sur lequel il fut construit, avoit seize pieds de haut, &amp; quinze en quarré. Quatre Divinitez ornoient les quatre Pilastres. Mars représentoit la France victorieuse. Apollon estoit environné de plusieurs François, qui sembloient luy rendre grace des avoir favorisez du plus vif éclat de ses lumieres. Cerés tenoit des Fleurs &amp; des Fruits dont elle honoroit la France ; Et Minerve présentoit un Livre à Monseigneur le Duc de Bourgogne, pour luy enseigner les Actions héroïques de son auguste Ayeul, avec cette inscription, Disce facta parentum. [...] Sur l'Echafaut on voyoit un Piédestal, suporté par trois Lion &amp; une Aigle. Il estoit haut de deux pieds, &amp; l'on y avoit placé une Figure du Roy, assise sur une Corbeille de Fleurs, &amp; revêtuë de Trophées d'Armes. Au dessus de cette Statuë paroissoit la Renommée descendant du Ciel. D'une main elle couronnoit le Roy d'une triple Couronne d'Olivier, &amp; tenoit une Trompete de l'autre. [...]</p>
        <p/>
        <p>Il y avoit sur la Balustrade quantité de Pots-à-feu, de Lances, de Saucissons, avec huit Quaisses de départemens, dont l'effet fut admirable. Aux quatre faces on avoit placé quatre Soleils, qui jettoient du feu de trente pieds de diametre. Je ne parle point de six douzaines de Fusées doubles Marquises &amp; Royales. Tout fut tiré aux fanfares des Trompetes, &amp; au son des Violons, qui se répondoient de la maniere du monde la plus agreable. Joignez à cela le bruit de plusieurs Tambours que l'on entendit dans l'interval de celuy de trois cens Boëtes, qui tirerent à trois diverses reprises, pour terminer cette Feste.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_240">
        <head>MG-1682-09b_240</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 240-241</bibl>
        <p>[Réjouissances à Melun pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Les Capucins de Melun, dont le Convent a esté basty des libéralitez du Roy Henry IV. auquel il a mis luy-mesme la premiere pierre, ont marqué leur joye par un Te Deum tres-solemnel qu'ils ont fait chanter dans leur Eglise. La Musique est fort rare chez ces Peres, &amp; il faut que l'occasion soit bien pressante pour les obliger à s'en servir. Il y eut le soir un tres-beau Feu d'artifice, qui fut allumé par le Gouverneur. Il estoit accompagné du Maire de la Ville. Les Canons, les Trompetes, les Tambours, &amp; les Cris de Vive le Roy, se firent entendre en mesme temps d'une tres-nombreuse Assemblée, tous les Habitans des environs s'estant rendus dans la Ville.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_242">
        <head>MG-1682-09b_242</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 242-245</bibl>
        <p>[Réjouissances au Havre pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>L'absence de Mr le Duc de S. Aignan, Gouverneur du Havre, qui estoit au Château d'Alincourt, ny l'indisposition de Mr de la Vaissiere, Lieutenant de Roy, n'auroient pas esté des obstacles à retarder la juste impatience qu'avoit cette Ville, de marquer son zele pour Sa Majesté, si ses Habitans n'avoient crû que ce petit retardement ne serviroit qu'à les mieux disposer à ce devoir. Ils n'eurent donc pas plûtost reçeu les ordres de Mr le Duc de S. Aignan, que tous les Corps furent avertis de se tenir prests pour celébrer la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. La Cerémonie commença le Jeudy 3 de ce Mois, par le Te Deum qui fut chanté solemnellement dans l'Eglise de Nostre-Dame. Mr de la Vaissiere y assista à la teste des Echevins, Conseillers, Syndic, &amp; Corps de la Ville. Les Officiers de la Justice ordinaire, &amp; les autres Corps Réguliers &amp; Séculiers, les Capucins, &amp; les Pénitens, se rendirent aussi dans la mesme Eglise, d'où apres le Te Deum, Mr de la Vaissiere &amp; les Echevins retournerent en l'Hôtel de Ville, pour faire mettre l'Infanterie &amp; la Cavalerie de la Bourgeoisie sous les armes, &amp; disposer toutes choses pour une joye achevée. Elle parut avec grand éclat par un tres-beau Feu, que Mr le Lieutenant de Roy, accompagné du Corps de Ville, alluma ; par plusieurs décharges de la Mousqueterie, &amp; des Cavaliers, que firent ces Bourgeois, aussi disciplinez &amp; accoûtumez au service que de vieilles Troupes, avec tout l'ordre, la promptitude, &amp; l'adresse possibles par quantité de volées de Canon, de décharges de Boëtes &amp; de Mousquets, tant de la Citadelle que de la Ville, &amp; enfin par le divertissement d'un tres-grand nombre de Fusées volantes, &amp; d'autres Feux d'artifice.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_262">
        <head>MG-1682-09b_262</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 262-163, 267-268</bibl>
        <p>[Réjouissances en Normandie et en Touraine pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Ce n'a pas esté seulement au Havre, &amp; dans les Villes dépendantes de ce Gouvernement, qui sont Harfleur, Montivilliers, &amp; Fécamp, que Mr le Duc de S. Aignan a fait donner d'éclatantes marques de la forte joye que le bonheur de la France luy a fait sentir. Comme il est aussi Gouverneur des Villes &amp; Château de Loches &amp; Beaulieu ont y a fait des choses assez singulieres pour mériter icy un Article. [...]</p>
        <p>Depuis le Dimanche 30. Aoust jusques au 6. de ce mois, il y eut divers Feux de joye, où les Fusées, les Girandoles, &amp; autres Feux d'artifice, brillerent toûjours. Mrs de Loches en firent un avec une fort agreable Symphonie, &amp; des Cabinets d'Orgues tres-beaux &amp; tres-grands, qu'on apporta dans la Ruë, afin que rien ne manquast aux remercîmens &amp; aux prieres que l'on fit à Dieu. Les Cordeliers, les Capucins, les Religieuses, nommées Filles de la Mere de Dieu, ou de Viantais, du nom de leur Supérieure, &amp; les Dames de l'Hostel-Dieu, accompagnerent leurs Feux de Fusées, &amp; d'Illuminations.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_288">
        <head>MG-1682-09b_288</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 288-291, 294-300, 304-305, 307-309</bibl>
        <p>[Réjouissances à Marseille pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>La Ville de Marseille a profité de tous les avantages de son heureuse situation pour mieux témoigner sa joye, du bonheur de ce Royaume, &amp; elle l'a fait paroistre avec d'autant plus d'éclat, qu'elle faisoit paroître aux yeux de tant de Nations diférentes qui abordent dans son Port, &amp; qu'elle avoit pour témoins de son zele. Dés qu'elle eut appris la Naissance de nostre nouveau Prince, les Feux que tous ses Habitans allumerent de leur propre mouvement, prévinrent les ordres publics. Cet Empressement fut cause que Mrs les Echevins qui font la fonction de Gouverneurs en l'absence de Mr de Fourville-Pilles, Gouverneur Viguier pour sa Majesté, ne purent prendre autant de loisir qu'il eussent voulu, pour préparer la Feste à laquelle ils destinoient le 28. le 29. &amp; le 30. d'Aoust, qui n'estoient guere éloignez.</p>
        <p>Pendant que la Ville faisoit les aprests de ses Réjoüissances, tout le Port fit les siennes. Mr Brodart, Intendant General des Galeres, &amp; Mr de Mansse, Premier Chef d'Escadre, se rendirent le 23. d'Aoust sur la Galere Réale, où ils assisterent avec tous les Officiers, au Te Deum qui fut chanté en Musique. [...]</p>
        <p>Toutes les Galeres firent trois salves de cent coups de Canon chacune ausquelles l'Arsenal répondit toutes les trois fois par cent autres coups, sans compter les Boëtes qui tirerent de dessus les Murailles du Parc &amp; le redoublement de tout ce bruit causé par l'Echo qui est dans le Port de Marseille. Ces Réjoüissances des Galeres durerent trois jours avec une magnificence égale, mais toûjours diverse. Ainsi elles ne finirent que le 26. d'Aoust ; &amp; dés le lendemain 27. à l'entrée de la nuit, huit Trompetes à cheval precédez de vingt quatre Tambours, parez des couleurs de la Ville, portant chacun un Etendard en Broderie d'or &amp; d'argent, &amp; éclairez de six Flambeaux de Cire Blanche, allerent dans toutes les Places, publier qu'on fermast les Boutiques pendant trois jours, &amp; qu'on ne songeast qu'aux Jeux publics. Le jour suivant les Echevins &amp; Assesseur en Robes de cerémonie, accompagnez des Tambours, des Violons, des Trompetes, &amp; de cinq cens jeunes Garçons qui portoient des Banderoles, allerent à l'Eglise Major, qui est la Cathédrale, que les Chanoines avoient pris soin de faire richement parer. [...] On fit une Procession solemnelle, où l'on porta les Chasses d'or &amp; d'argent, de Nostre-Dame, de Saint-Lazare, de Sainte Magdelaine, de Sainte Marthe, &amp; de Saint Cannat, précedées &amp; suivies des Violons. Pendant la Procession, les Boëtes que l'on avoit disposées à toutes les Places de la Ville, par où elle devoit passer, tirerent incessamment. On rentra dans l'Eglise, où fut chanté un Te Deum à trois Choeurs de Musique, de la composition de Mr Michel, un des plus excellens Maîtres de Chapelle qu'ait jamais eus la Provence, &amp; mesme quelques Chansons Provençales sur l'accouchement de Madame la Dauphine, ne furent pas trouvées indignes de suivre le Te Deum. L'apres-dînée, des Fontaines de Vin coulerent jusqu'à la nuit devant l'Hostel de Ville. On y donna un grand Bal à toutes les Dames ; &amp; afin qu'il n'y eust point de divertissement où le Peuple ne prist part, on mit dans toutes les Places publiques des Violons pour le faire dancer. [...]</p>
        <p>Le lendemain, on n'eut rien de nouveau pour l'invention, mais tout y fut encore plus magnifique. Enfin, le 30. on redoubla les soins pour finir par quelque chose d'extraordinaire. Le Cours de Marseille est un des plus beaux &amp; des plus réguliers du monde. [...] C'est là la Scene qu'on avoit choisie pour achever dignement cette grande Feste. [...]</p>
        <p>Un si beau Lieu le fut encor bien davantage, lors que sur les neuf heures du soir les quatre Compagnies de la Ville y vinrent toûjours dans un équipage tres-propre, éclairées d'un grand nombre de Flambeaux, &amp; se rangerent en haye, pour laisser passer les Echevins qui allerent allumer un grand Feu qu'on avoit préparé à un bout du Cours vers la Porte de Rome. Les Compagnies rentrerent ensuite dans la Ville, dont elles firent tout le tour ; mais elles s'arresterent devant la Maison de Mr le Gouverneur pour donner lieu à leurs Enseignes de joüer du Drapeau. Tout le monde fut fort satisfait de la maniere dont ils s'acquiterent de cet exercice. Pour les Echevins, ils retournerent à l'Hostel de Ville, où ils donnerent un Repas public à tous ceux qui en voulurent estre, &amp; ensuite les Violons sur l'eau, où plus de deux mille Batteaux les suivirent pour joüir de ce plaisir.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_325">
        <head>MG-1682-09b_325</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 [deuxième partie], p. 325-330</bibl>
        <p>[Réjouissances à Compiègne pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Mrs les Prieur &amp; Religieux d'Eslimour Sainte Marguerite, prés Compiegne, s'étant acquitez avec toute la devotion possible des Prieres qui leur avoient esté ordonnées, pour l'heureux accouchement de Madame la Dauphine, à cause des grands Miracles qui se font tous les jours dans leur Eglise par l'intercession de la Sainte, dont ils conservent prétieusement les Reliques, ont mélé les témoignages de leur joye à ceux de toute la France. Ils ont suivy en cela l'exemple de Mr L'Abbé de Villacerf leur Chef, &amp; de toute sa Famille, qui a un attachement inviolable pour le service du Roy. Le Dimanche 13. de ce mois ayant esté choisy pour la Feste, Mr Cottard, Prieur Claustral, donna tous les ordres necessaires pour l'Illumination de toute l'Eglise, &amp; fit mettre au dessous du grand Crucifix de la Nef un Dais de Brocatel d'or, garny de Dentelles d'or &amp; d'argent, &amp; sous ce Dais, le Portrait du Roy, avec ses Armes. Celles de Monseigneur le Dauphin estoient à la droite, &amp; celles de Monseigneur le Duc de Bourgogne, à la gauche. Le Te Deum fut chanté sur les six heures du soir, &amp; à huit heures Mr Cottard à la teste de ses Religieux, alluma le Feu de joye. Il estoit dressé sur un grand Théatre, à quelques pas de l'Eglise. On y voyoit quatre grands Pilastres, sur le haut desquels estoient les quatre Vertus, avec cette Inscription au bas. [...]</p>
        <p>Le pied de chaque Pilastre estoit embelly d'une Devise. [...]</p>
        <p>Dans les quatre Faces on voyoit les Armes du Roy, de Monseigneur le Dauphin, de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; de Mr l'Abbé de Villacerf ; &amp; au milieu des quatre grandes Figures, la Renommée sur une Boule, tenoit une Trompete avec une Banderole aux Armes du jeune Prince. Comme l'Eglise est située sur la pente d'une Montagne qui commande aux environs, on vit le Feu de plus de trois lieues. L'Artifice fit merveilles ; &amp; parmy le bruit des Tambours, en entendit celuy des Mousquets par la décharge qu'en firent les Habitans qui s'estoient mis sous les armes. Le carillon des Cloches du Prieuré &amp; de la Paroisse, ne cessa point pendant tout ce temps &amp; s'il y a eu plus de magnificence dans d'autres Festes, on peut dire qu'il n'y en a point qui ait esté celebrée avec des marques d'une réjoüissance plus parfaite.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_331">
        <head>MG-1682-09b_331</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682 [deuxième partie], p. 331-334</bibl>
        <p>[Mort de M. l'Evêque de Bazas en Guyenne, suivie de celle de M. Testu]</p>
        <p/>
        <p>Mr l'Evesque de Bazas en Guyenne, Suffragant d'Auch, est mort icy depuis quelques jours, âgé de 70. ans. [...]</p>
        <p>Cette mort a esté suivie de celle de Mr Testu, Capitaine Chevalier du Guet de la Ville &amp; Fauxbourgs de Paris, arrivée le 17. de ce mois. [...] Il fut porté de son Hôtel Ruë Saint Loüis au Marais, en l'Eglise de Saint Gervais sa Paroisse, accompagné du Curé &amp; de son Clergé, &amp; suivy de tous ceux de sa Famille, &amp; de deux Compagnies des Archers du Guet, avec leurs Lieutenans à la teste, Enseigne &amp; Guidons. Les Tambours couverts de Crespe batoient à la sourdine ; &amp; les Trompetes, couvertes aussi de Crespe, sonnoient de mesme. [...]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_335">
        <head>MG-1682-09b_335</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 335-338</bibl>
        <p>[Réjouissances à Mont-Louis pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay deja parlé plusieurs fois de Mont-Loüis. Vous sçavez que cette Place est située au plus haut des Pyrenées. Les Travaux en sont tres réguliers, &amp; le nom qu'elle porte doit faire juger qu'elle est fort considérable. Mr Durban qui en est Gouverneur, y a fait entendre un Te Deum au bruit des décharges de trente Pieces de Canon, &amp; de trois salves de toute l'infanterie, qui est campée aux environs de la Place. La solemnité fut suivie d'un magnifique Repas qu'ils donna aux Officiers des Troupes, &amp; aux principaux du Païs, qui avoient assisté au Te Deum. Il fit tirer le soir un tres-beau Feu d'artifice, qu'il avoit fait préparer sur un Rocher proche du Camp, où depuis quelques années il a fait faire plusieurs gros Jets d'eau. Rien n'estoit plus agreable que de voir ces eaux briller à la clarté que rendoient les Feux.</p>
        <p>Le lendemain, Mr de Malezieu, Commissaire des Guerres, &amp; que le Roy a chargé des Affaires de ce Païs-là en l'absence de l'Intendant, fit allumer des Feux dans son Quartier. Il y ajoûta l'ornement de quantité de Devises, &amp; donna un Soupé aussi abondant que propre aux mesmes Officiers, &amp; à tous ceux qui s'y voulurent trouver. Toutes sortes d'Instrumens se firent entendre pendant ce Régale. Les Feux que l'on fit joüer ayant attiré le Peuple des lieux voisins, Mr de Malezieu luy fit prendre part aux Réjoüissances par une grande distribution de Pain, &amp; de Vin.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_338">
        <head>MG-1682-09b_338</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 338-339</bibl>
        <p>[Réjouissances à l'abbaye de Fontevraud pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Les Communautez qui composent l'Abbaye de Fontevraut, ont fait chanter un Te Deum à trois Choeurs de Musique. Quoy qu'il ne fut que quatre heures lors qu'il fut finy, Madame de Fontevraut ne laissa pas de faire allumer un Feu devant la grande Eglise. Tous les Habitans qui estoient en armes, firent un tres-grand nombre de décharges aux acclamations de Vive le Roy.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_340">
        <head>MG-1682-09b_340</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 340-342</bibl>
        <p>[Réjouissances à l'abbaye de Royal-Lieu près de Compiègne pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Je croy, Madame, que l'Abbaye de Royal-Lieu vous est connuë. Elle est située aupres de Compiegne, &amp; c'est la premiere de France qui ait esté dédiée sous l'invocation de Saint Loüis. Madame de Roanez, Soeur de Mr le Maréchal Duc de la Feüillade, en est Abbesse. [...] Le nom qu'elle porte fait l'éloge de son zele, pour tout ce qui regarde la Maison Royale. Ce zele a paru dans la maniere dont elle a fait chanter le Te Deum, &amp; d'autres Prieres pendant trois jours. Son Eglise estoit parée avec beaucoup de magnificence. Il y avoit quantité d'Instrumens, &amp; la Musique fut trouvée charmante. Le Curé du lieu, avec tout ce qui compose sa Paroisse, &amp; les Capucins, voulurent bien assister au Te Deum à la priere de cette illustre &amp; pieuse Abbesse.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_343">
        <head>MG-1682-09b_343</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 343-346</bibl>
        <p>[Réjouissances à Bourg-en-Bresse pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Mr le Comte d'Entremont, Lieutenant General pour Sa Majesté des Provinces de Bresse, Bugey, Valromey, &amp; Gex, ayant donné ses ordres pour faire celebrer la Naissance du jeune Prince, s'est voulu signaler dans Bourg, Capitale de Bresse, où il fait sa résidence ordinaire. Il y fit chanter le Te Deum, &amp; y assista accompagné de tous les Corps. [...] Le soir, il régala magnifiquement toutes les Personnes qualifiées, au son de toutes sortes d'Instrumens. Pendant ce temps on illumina toutes les Fenestres, &amp; des Feux de joye furent allumez par tout. Une Corne d'abondance estoit attachée au haut du toit de son Hôtel, d'où sortit de quoy en faire un, qui parut formé en un instant. Toute la Noblesse descendit, se mesla avec le Peuple, dança autour de ce Feu, &amp; y jetta un nombre infiny de Verres de cristal, en buvant à la Santé de toute la Maison Royale. il sembloit que Mr le Comte d'Entremont estoit animé d'un zele pareil à celuy du Prophete Royal, qui dança devant l'Arche d'Alliance. C'est un Seigneur qui a beaucoup de vertu, &amp; qui en donne tous les jours de grands exemples.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1682-09b_347">
        <head>MG-1682-09b_347</head>
        <bibl>Mercure Galant, septembre 1682, Deuxième partie, p. 347-349</bibl>
        <p>[Réjouissances à Asnières-sur-Oise pour la naissance du duc de Bourgogne]</p>
        <p/>
        <p>Il me reste à vous parler d'une maniere de montrer sa joye, qui vous surprendra. Aussi est-elle si peu commune, que je ne connois qu'une Personne qui en ait donné de pareilles marques. Mademoiselle Martineau, Petite Fille de la Nourrice de Henry IV. apres avoir fait allumer des Feux devant sa Porte, &amp; distribuer du Pain &amp; du Vin pendant trois jours au dela des forces d'un Particulier, fit chanter à Agniere sur Oise, où elle demeure, une grande Messe ; un Te Deum, &amp; un Salut. Ensuite s'estant renduë à Viarmes, elle y passa un Contract devant le Tabellion Juré au Bailliage &amp; Chastellenie de ce Lieu, en date du 4. Aoust, par lequel elle fonde une grande Messe, un Te Deum, &amp; un Salut, pour estre chantez tous les ans à perpétuité le 6. Aoust, jour de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Il seroit difficile de mieux prouver son attachement pour la Famille Royale.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>