<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, janvier 1682 [tome 1]</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-01/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_077">
        <head>[Sacre de M. l'Evesque de Carcassonne]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 77-81</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>On a eu nouvelles que Mr l'Abbé de Grignan, nommé d'abord par le Roy à l'Evesché d'Evreux, &amp; depuis à celuy de Carcassonne, a esté sacré le 21. de l'autre mois, en présence d'un nombre infiny de Gens de marque qui s'estoit rendus de toutes parts au Lieu où se devoit faire la Cerémonie. Mr l'Archevesque d'Arles, Oncle de celuy dont je vous parle, [...], avoit souhaité qu'elle se fist dans sa Métropolitaine, comme dans le Poste le plus convenable &amp; le plus avantageux qu'on pust choisir pour luy donner de l'éclat ; mais par des raisons particulieres, elle fut faite à Grignan, &amp; ce fut pour luy une fort grande consolation, de voir consacrer Evesque Mr son Neveu dans le mesme endroit où il y a cinquante-deux ans qu'il reçeut luy-mesme l'honneur de ce Caractere. L'Eglise de Grignan qui est tres-belle &amp; tres-agreable, fut ornée d'un Triple rang de la plus riche Tapisserie que l'on puisse voir, &amp; ceux qui prirent soin de l'orner ainsy, n'oubliérent rien pour parer l'Autel, qu'on vit éclairé d'un nombre incroyable de lumieres. La Cerémonie du Sacre fut commencée à neuf heures du matin par Mrs les Evesques de Vayson, de S. Paul, &amp; d'Orange, en présence de Mr l'Archevesque d'Arles, &amp; de Mr l'Evesque de Viviers, tous deux les plus anciens Prélats du Clergé de France, &amp; elle dura jusques à deux heures apres midy. Il y eut une excellente Musique par les soins de Mr le Comte de Grignan, qui s'y connoissant parfaitement, fit ramasser les plus belles Voix des environs, &amp; les Instrumens qui la pouvoient le mieux assortir. Aussi l'assemblage s'en trouva-t-il si heureux, que tout le monde avoüa qu'on ne pouvoit rien entendre dont le concert eust plus de justesse. Tout ce grand monde qui estoit venu à cette Feste, fut traité chez luy au sortir de là avec une entiere magnificence. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_100">
        <head>[Institution des Ordres de Chevalerie, &amp; de Saint-Michel &amp; du Saint-Esprit ; avec ce qui s'est passé à la Reception de Monseigneur le Dauphin dans ces deux Ordres]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 100-101, 114-115, 124-125, 128-131, 133-134</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>Le Jeudy, premier jour de cette année, Monseigneur le Dauphin fut fait Chevalier du Saint Esprit, avec les Cerémonies accoûtumées ; car quoy que la Croix &amp; le Cordon bleu luy eussent esté apportez en 1661. par les Officiers de l'Ordre (ce qui se pratique pour tous les Enfans de France si tost qu'ils sont nez) ce Prince n'estoit pas encor Chevalier, personne ne naissant avec ce Titre ; en sorte que tous nos Roys ont reçeu l'Ordre de Chevalerie. [...]</p>
        <p>Les Statuts portent, que deux Commandeurs de l'Ordre accompagneront le Novice qu'on doit recevoir. Le Roy nomma Monsieur, &amp; Monsieur le Duc, pour accompagner Monseigneur le Dauphin. Ce Prince s'estant rendu dans la Chapelle du Chasteau de S. Germain, y communia par les mains de Mr le Cardinal de Boüillon, à qui la qualité de Grand Aumônier de France donne celle de Grand Aumônier des Ordres du Roy. Sa Musique s'y fit entendre pendant la Messe. Elle estoit de la Composition de Mr Charpentier, dont je vous ay si souvent parlé. Mesdemoiselles Pieche y firent paroistre leurs belles voix à leur ordinaire. [...]</p>
        <p>La premiere Cerémonie qui avoit rendu Monseigneur le Dauphin, Chevalier de Saint Michel, estant achevée, on se rendit à la Chapelle dans l'ordre qui suit. [...]</p>
        <p>Les Gardes du Corps qui s'estoient mis sous les armes dans la Salle, formoient une double haye dans la Court &amp; sur l'Escalier, avec les Cent Suisses, dont les Tambours &amp; les Fifres se firent entendre à la teste de la Marche. Sa Majesté estant arrivé dans la Chapelle, se plaça sur un Fauteüil à son Prié-Dieu. Monseigneur le Dauphin, Monsieur, &amp; Monsieur le Duc, eurent des Pliants. [...] Les Chevaliers se placerent sur des Bancs que l'on avoit préparez à droit &amp; à gauche.</p>
        <p>[...] Mr l'Archevesque d'Auch, Commandateur, &amp; Prélat de l'Ordre, revestu de ses Habits Pontificaux, ayant entonné le Veni Creator, la Musique du Roy le continua. Cet Hymne estant achevé, ce Prélat salua l'Autel, donna l'Eau-Benite à Sa Majesté, &amp; commença la Messe. [...] Sa Majesté ayant fait de nouvelles revérences, fut reconduite à son Prié-Dieu, &amp; après l'Agnus Dei, Mr le Cardinal de Boüillon luy présenta la Paix à baiser. Il l'avoit prise des mains du Sous-Diacre. La Messe estant achevée, les Officiers recommencerent leurs revérences, [...].</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_164">
        <head>[Lettre écrite de Valenciennes]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 164-176</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>Il s'est fait une grande Feste à Valenciennes, dont je ne puis mieux vous apprendre le détail, qu'en vous envoyant la Lettre qui m'en a instruit. Elle est d'un Gentilhomme qui s'y est trouvé.</p>
        <p/>
        <p>A MADAME DE ***</p>
        <p>A Valenciennes ce 11. Janvier.</p>
        <p/>
        <p>Il est juste, Madame, que je tâche à mériter la bonté que vous avez de me faire part des divertissemens de vostre Ville, en prenant le soin de vous apprendre ce qui se passe dans la nostre. Mr de Magalotti, qui en est Gouverneur, distingué en tant de lieux, &amp; par tant d'endroits, est celuy qui nous a procuré tous les plaisirs dont j'ay à vous parler.</p>
        <p>La veille des Roys, voulant donner, comme il fait souvent, des marques de sa magnificence, il invita chez luy à un grand Repas plusieurs Personnes choisies de l'un &amp; l'autre Sexe. Vingt Femmes de qualité rendirent la Feste aussi agréable que brillante, &amp; autant d'Hommes tous Marquis, Comtes, Vicomtes, Barons, ou Officiers aux Gardes, y parurent avec éclat.</p>
        <p>Jamais on ne vit tant de jeux,</p>
        <p>Tant de grandeur, tant de délicatesse,</p>
        <p>Tant de beauté, ny tant de politesse</p>
        <p>Que l'on en vit dans ces beaux Lieux.</p>
        <p/>
        <p>Tout y estoit parfaitement bien ordonné. [...] Tous les Gens priez s'estant rendus chez ce Gouverneur, il jugea qu'il falloit, pour éviter les cerémonies qui troublent assez souvent la joye dans des Assemblées de cette nature, que chacun tant les Hommes que les Femmes, tirast son rang au Billet. Il en fit en mesme temps apporter qu'il avoit fait mettre dans une tres-belle Bource. Lors que chacun eut son numero, il fut question de faire un Roy, &amp; de tirer pour cela de nouveaux Billets, dont un seul estoit écrit. Le sort tomba sur Mr le Marquis de M* qui choisit pour Reyne, Madame la Comtesse de* . C'est une Personne toute pleine de merite, &amp; qui le pourroit disputer pour la beauté avec tout ce qu'il y a de Femmes. [...]</p>
        <p>Apres cette Cerémonie, l'on monta dans un autre Appartement qui estoit du moins aussi orné que celuy que l'on venoit de quitter. [...] Je n'entreray point, Madame, dans le détail du Repas, que vous jugez bien qui répondit à la grandeur d'ame de celuy qui le donnoit. [...] A peine commençoit-on à manger, qu'on fut agréablement surpris par l'union de plusieurs Haut-bois &amp; Flutes-douces, qui meslant quelquesfois des Airs tendres aux Airs Champestres, charmerent cette belle Compagnie par les uns &amp; par les autres. Si tost qu'on se fut levé de table, toutes les Femmes passerent dans la Salle du Bal, qui estoit éclairée d'une infinité de Lustres. Les Violons qu'on y avoit placez en grand nombre, les reçeurent en joüant les Ouvertures des derniers Opéra. Le Parquet, la Boiserie, &amp; la Scupture de cette Salle, sont admirables. L'or &amp; l'argent dont les Dames estoient toutes couvertes, brilloient merveilleusement aux flambeaux. Elles firent l'ornement du Bal, &amp; les Hommes y dancerent d'un air à se faire reconnoistre pour ce qu'ils estoient. Enfin, Madame, rien n'y manqua &amp; je ne sçay si Paris, tout grand qu'il est, en pourroit fournir un plus accomply. [...]</p>
        <p>Chacun dans ces momens auroit bien pû parler</p>
        <p>Du feu qui le faisoit brûler ;</p>
        <p>Mais helas ! dans ces lieux l'onde est inexorable,</p>
        <p>Le plus fidelle Amant est le plus miserable,</p>
        <p>Il faut qu'il soit toûjours discret,</p>
        <p>Et que de ses soûpirs il se fasse un secret.</p>
        <p/>
        <p>Je fus aussi mal-heureux que tous les autres ; &amp; quoy que j'aime beaucoup depuis qu'il a plû à Sa Majesté de m'attacher dans ce Païs, je ne pus gouster d'autre bien, que celuy de voir ce que j'aime sans pouvoir l'entretenir. Le Bal fut interrompu par six Officiers du Gouverneur qui entrerent, les uns chargez de fruits, &amp; les autres de liqueurs. Quelque temps apres, le Bal fut continué, &amp; dura jusques à cinq heures du matin, que toute la Compagnie se rendit à la Chapelle de Saint Pierre sur la Place, pour entendre la Messe, que Mr Magalotti fit dire par son Aumônier. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_210">
        <head>[Conversion de M. et Mme. de Strada]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 210-212</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>Mr l'Evesque de Clermont a reçeu depuis dix ou douze jours l'Abjuration de Mr &amp; de Madame de Strada, à laquelle ce vigilant &amp; pieux Prélat travailloit depuis long temps. Ils estoient tous deux nez dans l'Héresie, Mr de Strada, Seigneur de Serlieve à une lieuë de Clermont, estant originaire de Flandre, &amp; Madame de Strada de la Famille des Fabrices. [...] La Cerémonie se fit dans l'Eglise Cathédrale de Clermont avec une affluence de monde incroyable. Mademoiselle de Strada leur Fille suivit leur exemple, ainsi qu'une Fille de leurs Domestiques. Mr l'Evesque leur fit un Discours qui attira les larmes de tous ceux qui l'entendirent. Le Te Deum fut chanté en suite solemnellement, &amp; tout le monde sortit avec une satisfaction extraordinaire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_278">
        <head>[Divertissemens de la Cour &amp; de Paris]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 278-287</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>L'Opéra d'Atys a esté pendant ce mois un des principaux divertissemens de la Cour. Madame la Dauphine ne l'avoit point encor vû ; &amp; comme pour luy donner ce plaisir, on a refait la plûpart des choses necessaires à cette représentation, la dépense n'a guere esté moindre pour le rétablir, qu'elle eust pû l'estre pour un Opéra nouveau ; mais Sa Majesté n'y regarde pas. Quand on ne distribuë rien qu'avec prudence, on a des fonds suffisans pour tout. Atis a reçeu de grands embellissemens en Entrées. Mademoiselle de Nantes a dancé dans celle de la suite de Flore. Cette Princesse représentoit une petite Nymphe, &amp; estoit au milieu de deux autres de sa grandeur. Quatre petits Zéphirs augmentoient encor la beauté de cette Entrée. L'un estoit representé par Mr le Comte de Guiche. Six grands Danceurs de la mesme suite formoient des Arcades de differentes Figures, avec des Festons de Fleurs, sous lesquels les Nymphes &amp; les Zéphirs dançoient &amp; s'entrelassoient. Rien ne plaisoit tant que ce Spectacle. Dans le second Acte Monseigneur le Dauphin dançoit une Entrée d'Egyptiens. Il estoit accompagné de Monsieur le Prince de la Roche-sur-Yon, de Mr le Comte de Vermandois, de Mr le Comte de Brione, &amp; de Mr de Mimeurs. Dans la mesme Entrée estoient meslées cinq Egyptiennes, représentées par Mademoiselles de Lislebonne, de Tonnerre, de Commercy, de Loubes, &amp; de Laval. Cette derniere dançoit au milieu des quatre. Monseigneur le Dauphin représentoit un Dieu marin dans le quatriéme Acte, &amp; estoit suivy des mesmes Seigneurs que je viens de vous nommer. Mr le Comte de Guiche dançoit comme luy en Dieu marin dans la mesme Entrée, avec deux petits Ruisseaux &amp; deux petites Fontaines. Les Dames dont je vous ay dit les noms en estoient aussi, vestuës en Divinitez marines. Madame la Princesse de Conty devoit dançer avec elles dans les deux Entrées de Monseigneur le Dauphin, mais elle tomba malade, avant que l'on commençast les représentations d'Atys. Cette Princesse est présentement guerie de sa fiévre ; &amp; comme elle est generalement aimée, la joye qu'on a euë du retour de sa santé a esté generale. Outre le divertissement de l'Opéra, la Cour a pris celuy du Bal &amp; celuy de la Comédie Françoise &amp; Italienne, pendant trois ou quatre jours de chaque semaine ; &amp; le Roy, &amp; Monseigneur le Dauphin, ont souvent esté à la Chasse. [...]</p>
        <p>Quant aux divertissemens de Paris, l'Académie Royale de Musique a fait succeder le Triomphe de l'Amour à Proserpine. Le Tarquin, Piece nouvelle de Mr Pradon, a paru sur le Theatre François, &amp; le Baron d'Albykrac qu'on y a remis, sans qu'on l'eust joüé depuis douze ans, a fort diverty de nombreuses Assemblées. Il y a eu pendant tout ce mois quantité de Bals qui ont attiré beaucoup de Masques. On en a donné quelques-uns de jour, mais les plus considérables se sont faits de nuit, suivant l'usage ordinaire. Celuy de Mr de Mannevillete, Secretaire des Commandemens de Monsieur, a esté du nombre. Il en donne un tous les ans à Leurs Altesses Royales, avec autant de magnificence que de politesse. Elles prirent ce divertissement le vingt &amp; un de ce mois. Les Haut-bois y estoient meslez aux Violons. Messieurs les Princes de Conty &amp; de la Roche-sur-Yon, &amp; Mr le Comte de Vermandois, vinrent exprés de Saint Germain pour se trouver à cette Feste, où la plus grande partie des Princes &amp; Princesses, &amp; tout ce qu'il y a de Personnes de la plus haute qualité &amp; de Femmes bien faites à Paris, s'y rendirent aussi bien que plusieurs Ambassadeurs. La foule y estoit si grande, que quelque bon ordre que donnassent à la Porte les Suisses de Son Altesse Royale, &amp; les Gardes de ce Prince dans les autres lieux, les six Pieces de plein-pied, dont le principal Appartement est composé, furent remplies d'une infinité de Gens de marque, dont la pluspart demeurerent jusques à cinq heures du matin. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1682-01_319">
        <head>[Tout ce qui s'est passé dans le Voyage de l'Ambassadeur de Maroc, depuis Brest jusques à Paris, &amp; depuis son arrivée ; avec ce qu'il a dit de plus remarquable touchant tout ce qu'il a vû en France]</head>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>janvier 1682</date> [<biblScope unit="volume">tome 1</biblScope>], <biblScope unit="page">p. 319-322</biblScope>.</bibl>
        <p/>
        <p>[...] Le Lundy cinquiéme du mois, l'Ambassadeur de Maroc vit à Saint Germain l'Opéra d'Atis. Il en marqua beaucoup de surprise, &amp; ayant passé ensuite sur le Théatre pour s'en retourner par un endroit où il y eust moins de foule, on luy montra Mrs Lully, Vigarany &amp; Berrin, qui estoient en semble. Apres qu'on luy eut appris que l'un avoit fait la Musique, l'autre les Machines, &amp; que le dernier avoit eu soin des habits qu'il avoit trouvez si beaux, il leur dit à tous, que sans les connoistre il leur avoit souhaité de longues années pour le service du Roy. Il a veu aussi le Triomphe de l'Amour, dans l'Académie Royale de Musique ; &amp; ce Spectacle étonna si fort tous ceux de sa suite, que l'un d'entr'eux ne vouloit point regarder ce qui se passoit sur le Theatre, disant qu'il y avoit de la Magie. Ils n'admirerent pas moins les Eaux de Saint Cloud, qui leur parurent un enchantement, en sorte que leur surprise eût peine à cesser.</p>
        <p>Le douziéme du mois cet Ambassadeur vint à Nostre-Dame, où il fut reçeu au son des Orgues. Il monta sur les Tours, d'où il admira Paris, &amp; dit qu'il y avoit trois Villes l'un sur l'autre, à cause de la hauteur des Maisons. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>