<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, mars 1684</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1684-03/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>mars 1684</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1684-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1684-03_078" resp="mercure">
        <head>MG-1684-03_078</head>
        <bibl>Mercure galant, mars 1684, p. 78-79</bibl>
        <p>Explication des Alliances Symboliques de Mr le Duc de S. Aignan</p>
        <p/>
        <p>[...] Il seroit difficile de trouver un esprit plus grand, plus heureux, &amp; plus étendu que celuy de Mr de S. Aignan, qui a paru tant de fois dans l'Académie Françoise, depuis l'année 1663. qu'il a esté reçeu dans cet illustre Corps. La Protection de l'Académie Royale d'Arles ; l'Invention de mille Divertissements spirituels, &amp; des Plaisirs de l'Isle Enchantée, rendront sa mémoire immortelle dans les Siecles à venir. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1684-03_186" resp="mercure">
        <head>MG-1684-03_186</head>
        <bibl>Mercure galant, mars 1684, p. 186-187, 191, 196</bibl>
        <p>Almanach Galant</p>
        <p/>
        <p>Une jeune &amp; tres-aimable Personne, dont la beauté a fait un assez grand bruit depuis un an aux Thuileries, au Cours, &amp; au Bal, a reçû de fort agreables Etrennes, dont il faut que je vous parle. Elles consistent en un petit Livre tres-proprement relié. La Renommée, qui est représentée au premier feüillet, avec deux Trompettes, sonne de celle qu'elle tient de la main droite, &amp; à celle qu'elle tient de l'autre main, est attachée une Banderolle, sur laquelle on lit ce Titre, ALMANACH GALANT POUR L'ANNEE 1684. [...]</p>
        <p/>
        <p>PREDICTIONS</p>
        <p>Sur les quatre Saisons de</p>
        <p>L'Année 1684 [...]</p>
        <p/>
        <p>L'AUTOMNE</p>
        <p/>
        <p>L'Automne sera la plus belle Saison de l'Année. On n'y verra que Festes &amp; Réjoüissances. Les Amours y témoigneront leur joye par leurs Chansons, &amp; on leur entendra dire par tous,</p>
        <p/>
        <p>Que chacun à l'envy s'empresse</p>
        <p>A marquer son allégresse,</p>
        <p>Le retour de Philis comble tous nos desirs.</p>
        <p>Cette Nymphe si belle</p>
        <p>Nous ramene avec elle</p>
        <p>Les jeux &amp; les plaisirs.</p>
        <p/>
        <p>Ces Vers composent une Chanson qui est notée sur un feüillet séparé. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1684-03_218" resp="mercure">
        <head>MG-1684-03_218</head>
        <bibl>Mercure galant, mars 1684, p. 218-219, 220-223, 225</bibl>
        <p>Cérémonie faite à Grenoble</p>
        <p/>
        <p>Il s'est fait une tres grande Cerémonie à Grenoble dans le nouveau Convent &amp; Hôpital de la Charité, basty sous le titre de S. Estienne. [...]</p>
        <p/>
        <p>[...] ces Religieux abandonnérent leur vieux Convent &amp; Hôpital, &amp; prirent possession du nouveau le 8. de ce mois, jour de la Feste de S. Jean de Dieu, Instituteur de leur Ordre. Ce nouveau Convent &amp; Hôpital de la Charité est un des plus vastes Edifices de cette Province. Il n'y a pourtant rien de superflu, aucun embellissemnt qui puisse sentir la magnificence ; tout y est pour le necessaire &amp; pour l'utile. L'Eglise n'est pas encore achevée, &amp; en attendant, on a construit deux Chapelles aux deux extrémitez des Infirmeries. Le jour de la Cerémonie estant arrivé, Mr le Camus, Evesque &amp; Prince de Grenoble, que la pieté conduit dans tous les endroits où il connoist que son exemple &amp; sa charité sont nécessaires, se rendit sur les sept heures à cet Hôpital, où il celébra la premiere Messe à l'Oratoire de la grande Infirmerie, pendant que Mr l'Abbé de Pouroy se préparoit pour celébrer aussi le premier à l'Autel d'une autre Infirmerie. La Grand-Messe fut ensuite chantée par la Musique, &amp; quand elle fut finie, toutes choses ayant esté disposées pour la Procession, on se rendit à l'ancien Convent, d'où elle se fit jusqu'au nouveau, avec la mesme solemnité qu'elle se fait le jour de la Feste-Dieu. Toutes les Ruës estoient tapissées. Mr l'Evesque précedé d'un grand nombre de Religieux de divers Ordres en Chapes, &amp; de ceux de la Communauté, marchoit sous un riche Dais, dont les quatre coins estoient portez par Mrs Descombes, du Perron, de la Colombiere, &amp; du Vivier, tous quatre Maistres des Comptes. Les Consuls &amp; Officiers de la Maison de Ville y assisterent en Corps, &amp; en Chaperon. La Procession estant achevée, &amp; l'Exposition ayant esté faite sur l'Autel, le Te Deum fut chanté par le Choeur des Religieux, &amp; suivy de la Benédiction, que cet illustre Prélat donna. [...]</p>
        <p/>
        <p>Sur les huit heures du soir, Mr le Clerc, l'un des Capitaines de la Ville, voulant donner des marques de son affection envers l'Ordre, fit entendre quantité d'Instrumens, qui meslérent une fort agreable mélodie aux Feux d'artifice, dont l'air parut tout remply.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1684-03_343" resp="mercure">
        <head>MG-1684-03_343</head>
        <bibl>Mercure galant, mars 1684, p. 343</bibl>
        <p>Procession nommée de la Réduction de Paris</p>
        <p/>
        <p>La Procession de la Reduction de Paris à l'obeïssance de Henry IV se fit icy le Mercredy 12. de ce mois, de l'Eglise Nostre-Dame à celle des grands Augustins, où le Parlement, la Chambre des Comptes, la Cour des Aydes, &amp; les Prevosts &amp; Echevins de la ville se trouverent, &amp; assistérent à la Messe que celébra Mr l'Abbé de la Motte, Archidiacre de Paris. Elle fut chantée par la Musique de la Cathédrale.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>