<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, août 1684</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1684-08/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>août 1684</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1684-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1684-08_113">
        <head>MG-1684-08_113</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1684, p. 113-114, 116-117</bibl>
        <p>Bout-de-l'an de la Reyne fait à S. Denys</p>
        <p/>
        <p>Le Lundy dernier jour du mois de Juillet, on fit le Service du Bout-de-l'an de la Reyne, dans l'Eglise de Saint Denys. Elle estoit toute tenduë de noir, avec deux Lez de Velours, &amp; des Ecussons aux Armes de cette Princesse. [...]</p>
        <p/>
        <p>Ce jour-là 31. le Service fut celébré par Mr le Cardinal de Bonzi, qui officia pontificalement. Il commença à dix heures &amp; demie du matin, &amp; ne finit qu'à une heure. Ce fut la Musique du Roy qui chanta la Messe. [...] Le mesme Lundy 31. Juillet, les Missionnaires de Versailles firent un Bout-de-l'an dans la Chapelle du Chasteau.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1684-08_192">
        <head>MG-1684-08_192</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1684, p. de l'extrait 192-193, 209-210, 212-213, 252-253</bibl>
        <p>[À propos du traité de paix d'Alger et du voyage de l'ambassadeur du dey d'Alger]</p>
        <p/>
        <p>Le 26. Mr le Marquis d'Amfreville vint à terre avec d'autres Officiers. Ils allérent aussi visiter le Dey, qui les reçeut tres obligeamment, &amp; leur fit rendre tous les honneurs qu'ils en pouvoient espérer. Apres leur avoir fait des Présens de jeunes Lions, d'Echarpes, &amp; de quelques autres Ouvrages du Païs, tissus d'or &amp; de soye, il les convia à dîner, &amp; leur dit, qu'afin qu'ils fussent régalez à leur maniere, il avoit prié Mr du Sault d'avoir soin du Repas, &amp; de le donner chez luy. [...] Les Trompetes se firent entendre pendant tout le Repas. Le Peuple accourut à ce bruit, &amp; donna de nouvelles marques de la joye qu'il ressentoit du Traité conclu. [...]</p>
        <p/>
        <p>[L'Ambassadeur du Dey d'Alger s'embarqua pour la France après la signature du Traité. Les membres de sa suite et lui-même] remarquérent dans tous les François, des manieres curieuses, mais accompagnées de beaucoup de civilité. Les Dames s'empressérent à la voir, &amp; leur donnérent plusieurs fois les Violons. [...]</p>
        <p/>
        <p>[L'Ambassadeur arriva à Paris] le vingt-neuvième de Juin ; &amp; le quatrième de Juillet il fut conduit à l'Audience du Roy à Versailles par Mr Bonneüil, Introducteur des Ambassadeurs, qui l'avoit esté prendre à Paris à l'Hôtel des Ambassadeurs, avec les Carrosses de Sa Majesté, &amp; de madame la Dauphine. [...]</p>
        <p>Il a dit de l'Opéra, Qu'il n'y avoit rien de semblable au Monde, &amp; que l'Empereur de France surpassoit tous les souverains jusques dans les Jeux. La Comédie Françoise luy a paru trop spirituelle &amp; trop sérieuse, pour estre un Jeu, &amp; il a dit de l'Italienne, Que quoy que ce ne fust que la Petite-Fille de l'Opéra, elle charmoit d'une maniere toute diférente, &amp; qu'Arlequin estoit tout esprit. Cet Acteur, inimitable en son genre, l'ayant esté voir, il luy dit, apres luy avoir fait beaucoup d'honnestetez, ainsi qu'à sa Femme &amp; à ses Filles, que suivant ce qu'il avoit veu, &amp; qu'on luy avoit expliqué, il avoit connu qu'il joüoit beaucoup de Gens, &amp; que comme il croyoit avoir en luy plus d'endroits qu'un autre pour estre joüé, il le prioit de l'épargner apres son depart.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1684-08_324">
        <head>MG-1684-08_324</head>
        <bibl>Mercure galant, août 1684, p. 324-326</bibl>
        <p>Messieurs de l'Académie Françoise, M. l'Abbé Denise</p>
        <p/>
        <p>A propos de l'Académie Françoise dont je viens de vous parler, Mr l'Abbé Denyse prescha le jour de Saint Loüis au Louvre, devant les Illustres qui la composent. [...] La Musique de la Messe qui fut chantée au Louvre ce mesme jour, plût aussi extrémement. Elle estoit de la composition de Mr Oudot, qui la conduisit. Son mérite vous est connu, &amp; je vous en ay déja parlé plusieurs fois. C'est luy qui tous les ans fait la Musique au Louvre le jour de cette Feste.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>