<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre 1692</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1692-10/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>octobre 1692</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1692-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-10_064" resp="mercure">
        <head>MG-1692-10_064</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1692, p. 64-66</bibl>
        <p>Envoyé de Madame la Duchesse de Meckelbourg, au Duc Frederic-Guillaume de Meckelbourg-Brabavv.</p>
        <p/>
        <p>Vous avez appris par les Nouvelles publiques, qu'aussi-tost qu'on eut sceu en Allemagne la mort de Mr le Duc de Meckelbourg, arrivée à la Haye le 21. de Juin dernier, le Duc Frederic-Guillaume de Meckelbourg Grabaw, son Neveu, Fils du feu Prince Frederic son Frere, la fit publier à Swerin au son des cloches, avec toutes les formalitez qu'on a accoûtumé de pratiquer en de semblables occasions, &amp; qu'ensuite il prit possession de la Regence &amp; du Chasteau de Swerin, ainsi que des autres Domaines du feu Duc, comme estant son heritier le plus proche. Ce Duc comme vous sçavez avoit épousé en 1663 Elizabeth Angelique de Montmorency, Veuve de Gaspard de Coligny, Duc de Chastillon, &amp; Soeur de Mr le Maréchal Duc de Luxembourg.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-10_144" resp="mercure">
        <head>MG-1692-10_144</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1692, p. 144-149</bibl>
        <p>Ceremonies faites aux Recolets du Fauxbourg Saint Laurent.</p>
        <p/>
        <p>Les Peres Recolets du Fauxbourg de S. Laurent de Paris ont celebré avec beaucoup de magnificence la Canonisation de S. Jean de Capistran, &amp; de S. Paschal Baylon. L'ouverture de cette solemnité se fit le Mercredy 8. de ce mois sur les sept heures du soir, par un feu de bois qu'on avoit dressé devant la grande porte de leur Convent. Il fut allumé par le Pere Valentin le Rou, ancien Custode, &amp; Gardien actuel de ce Monastere, aprés quoy on fit la décharge de cinquante grosses boëtes, ce qui fut suivy d'un fort grand nombre de fusées volantes. Le Lendemain jour de S. Denis, Mr le Curé de S. Laurent alla en procession chez les Peres Recolets, &amp; toutes la Communauté le vint recevoir à la porte au bruit des Timbales &amp; des Trompettes. Il chanta la grande Messe &amp; s'en retourna avec le mesmes cérémonies. On fit ensuite une Procession tres-solemnelle qui partit de leur Eglise à onze heures du matin. Elle étoit composée de prés de cent cinquante Religieux, &amp; d'un pareil nombre de petits Anges qui marchoient à costé d'eux. Le Guidon, la Croix, &amp; les Bustes des deux Saints estoient portez de distance en distance, tout cela accompagné de Hautbois, de Timbales &amp; de Trompettes qui se répondoient alternativement. Le Procession alla droit à Nostre-Dame, où elle fut receüe au bruit de toutes les cloches &amp; des Orgues. Aprés qu'on eut chanté quelques Hymnes à l'honneur des deux Saints on fit les tour du Choeur de l'Eglise au bruit de ces mesmes Instrumens, &amp; l'on se rendit de là aux Filles-Dieu, de la ruë S. Denis, &amp; ensuite à S. Laurent, de sorte que la Procession ne rentra qu'à cinq heures du soir dans l'Eglise des Recollets, où le Pere Olivier Juvernay prêcha. Le Sermon finy, Mr le Curé de S. Laurent donna la premiere Benediction de l'Octave. Le Dimanche suivant le Pere Prieur des Augustins Déchaussez fit le Panegyrique de S. Paschal Baylon, &amp; le Jeudy 16. du mois, jour de l'Octave, Mr le Theologal de l'Evêché de Clermont receut dans la Prédication qu'il fit beaucoup d'applaudissemens d'une nombreuse assemblée.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-10_303" resp="mercure">
        <head>MG-1692-10_303</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1692, p. 303-305</bibl>
        <p>Versailles.</p>
        <p/>
        <p>La Cour est de retour de Fontainebleau, où le Roy, &amp; le Roy de la Grande Bretagne, ont pris le divertissement de la Chasse, accompagnez de Monseigneur le Dauphin, &amp; des Dames, en habit de Chasse, que Sa Majesté a regalées pendant tout ce voyage, aussi bien que la Cour d'Angleterre. Il y a eu tous les soirs Appartement ou Comedie, &amp; la Princesse d'Elide y a été joüée avec tous les ornemens qui en ont formé le spectacle dans sa nouveauté. Le Roy qui s'est toujours appliqué à des affaires plus serieuses, n'a point vû ces divertissemens, mais il a donné des plaisirs plus sensibles à la Cour d'Angleterre, dont la devotion est connuë, &amp; pour faire voir à la Reine que les Maistres de sa Musique travailloient avec une extréme vitesse, &amp; que sa Musique executoit en fort peu de temps, Sa Majesté donna à cette Princesse deux Pseaumes à choisir pour faire mettre en Musique. La Reine ayant choisi celuy qui commence par, Usquequo Domine obliviscere, le Roy le donna à Mr de la Lande, Surintendant de la Musique de sa Chambre, &amp; l'un des quatre Maistres de Musique de sa Chapelle. Il se trouvoit pour lors en quartier, &amp; ce Pseaume ayant esté chanté peu de jours aprés, fut fort applaudy des deux Cours, qui l'on entendu plus d'une fois.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-10_306" resp="mercure">
        <head>MG-1692-10_306</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1692, p. 306-307</bibl>
        <p>Lotterie preste à tirer.</p>
        <p/>
        <p>Vous en serez pas fachée d'apprendre que la Lotterie de Mr Philidor, Ordinaire de la Musique de la Chambre du Roy, pour sa maison de Versailles, sera tirée sans aucun delay à la S. Martin, par Madame la Princesse de Conty. Ceux qui seront assez heureux pour y faire recevoir leur argent, cette Lotterie estant sur le point d'estre fermée, auront l'avantage de n'estre pas long-temps sans apprendre ce que la fortune aura résolu en leur faveur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>