<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Extraordinaire du Mercure Galant, Quartier de juillet 1679</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1679-09e/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure Galant</title>, Quartier de <date>juillet 1679</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1679-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="article" xml:id="MG-1679-09e_278" resp="angele">
        <head>Air nouveau à boire</head>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, juillet 1679, p. 278-280.</bibl>
  <p>Voicy un Air à boire, dont l´Autheur est facile à deviner par le grand nombre de ceux qu´il a faits de cette maniere. Je veux dire des Recits de Basse. C'est luy qui en est l'Original &amp; l'Inventeur, &amp; on le peut voir par ses deux Livres gravez qu'on vend chez les Sieurs de Luyne &amp; Blageart, avec son Traité de l'Art de bien Chanter, &amp; ses autes Livres gravez d'Airs sérieux. Ces derniers font bien connoistre qu'il n'est pas borné au Genre Bachique. Il est aisé sur tout de prouver le mérite de ses deux Livres d'Airs spirituels, gravez il y a huit ans, &amp; si favorablement reçeus du Public, qu'un Imprimeur les a contrefaits sous le faux titre de diférens Autheurs, mesme sans les seconds Couplets en diminution qui en font presque tout le prix. On sçait que l'Autheur y excelle par dessus les autres, à cause de la grande connoissance qu'il a de nostre Langue à l'égard du Chant, ce qui se justifie par son Livre de l'Art de Chanter, augmenté depuis peu de plusieurs curieuses Observations. Le temps des Vendanges a donné lieu aux Paroles que je vous envoye, avec les Notes gravées de cet excellent Autheur.</p>
        <quote rend="border">
          <label>AIR NOUVEAU À BOIRE</label><note resp="editor" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Sommeil, quand nous vuidons les Pots</hi>, doit regarder la page 280.</note>
          <l>Sommeil, quand nous vuidons les Pots,</l>
          <l>Tu viens icy mal-à-propos</l>
          <l>Combatre une si noble envie.</l>
          <l>Va de ces fous d'Amans assoupir le cerveau,</l>
          <l>Laisse-nous cette nuit l'usage de la vie,</l>
          <l>Pour des soins plus beaux,</l>
          <l>Nous voulons achever un Muid de Vin nouveau.</l>
        </quote>
      </div>
<div type="article" xml:id="MG-1679-09e_325" resp="mercure">
        <head>MG-1679-09e_325</head>
        <bibl>Extraordinaire du Mercure Galant, juillet 1679, p. 325-326, 339-340.</bibl>
        <p>[Feu de joie fait à Reims]</p>
        <p/>
        <p>LE TRIOMPHE DU SOLEIL,</p>
        <p>OU LE FEU DE JOYE,</p>
        <p>Fait à Rheims devant l'Hôtel de Ville, pour la Paix genérale de l'Année 1679.</p>
        <p/>
        <p>La Ville de Rheims voulant marquer une reconnoissance particuliere, à l'Invincible Monarque qui a donné le calme à toute l'Europe, n'eut pas plûtost reçeu les ordres qu'elle attendoit impatiemment pour faire publier la Paix, qu'on y forma le dessein d'un Feu de joye, qui accompagnant cette Publication, pust faire connoitre le zele de ses Habitans. [...]</p>
        <p>La Cerémonie de ce Feu ne s'estant pû faire avec celle de la Publication de la Paix le 28. Aoust, elle fut remise au Dimanche suivant, troisiéme du dernier Mois. La Compagnie des Arquebusiers s'estant rendüe ce jour-là dans Place en tres-bel ordre sur les huit heures du soir, Mr le Comte de Lhery, Capitaine pour le Roy dans la Ville, &amp; Mr Coquebert Seigneur d'Agny, Lieutenant des Habitans, accompagnez des Conseillers &amp; des Echevins, &amp; précedez des Archers du Guet, mirent le feu à l'Apareil. Au mesme instant la figure du Soleil parut enflâmée, sans qu'on eust pû voir de quelle maniere le feu y estoit parvenu. Il se communiqua en suite à tout le reste de la Machine, qui estant couverte d'Artifice depuis le haut jusqu'au bas, &amp; remplie au dedans d'un tres-grand nombre de belles Fusées, de la composition du Sr Chastelain de Rheims, forma un tres-agreable spectacle, &amp; éclata par diverses reprises en mille sortes de feux d'artifice, tandis que les Trompetes, les Fifres, &amp; les Tambours, se meslant aux décharges continuelles des Arquebusiers, &amp; au bruit du Canon &amp; des Boètes, faisoient dire à tout le monde que rien n'est plus beau qu'une Figure de Guerre dans une Céremonie de Paix.</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>
