<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, janvier, première partie, 1692</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1692-01a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, janvier, première partie, <date>1692</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1692-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-01a_153" resp="mercure">
        <head>MG-1692-01a_153</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1692, p. 153-157</bibl>
        <p>Etablissement d'une Academie de Peinture &amp; de Sculpture à Bordeaux.</p>
        <p/>
        <p>Il y a prés de quatre ans que les Peintres &amp; les Sculpteurs de la Ville de Bordeaux formerent le dessein d'y établir une Academie de Peinture &amp; de Sculpture, sur le modelle de celles de Paris &amp; de Rome. Ils y trouverent d'abord de grandes difficultez qu'il fallut lever, &amp; ayant eu enfin l'avantage d'en venir à bout, ils obtinrent l'Esté dernier les Lettres patentes qui leur estoient necessaires pour ce nouvel établissement. On peut dire que les soins de Mr le Blond de la Tour, qui se trouva à la teste de sa Compagnie, n'y contribuerent pas peu. Je ne vous dis rien de luy. Sa capacité est assez connuë par le Livre qu'il a composé sur le mélange des couleurs. Ils choisirent Mr l'Archevêque de Bordeaux pour leur Protecteur, &amp; Mr l'Abbé Bardin, Archidiacre de cette Eglise, leur donna une Salle dans le College de Guienne, dont il est Principal, avec l'agrément de Mrs les Jurats, qui sont les Patrons de ce College. Par un Reglement de leurs Statuts, ils sont obligez de faire celebrer tous les ans une Messe solemnelle pour la conservation de la Personne sacrée du Roy. Ils voulurent faire l'ouverture de leur Academie par une action digne de leur zele, &amp; choisirent pour cela le Dimanche 16. du mois passé. Ils poserent le matin un Buste du Roy sur la porte de l'Academie, au bruit d'un grand nombre de boëtes, qui tirerent encore plusieurs fois pendant le reste du jour. Sur les dix heures, Mr l'Archevesque, accompagné de ses Vicaires Generaux &amp; d'une partie du Chapitre, Mr le Marquis de Sourdis, Commandant sans la Province, suivy de beaucoup de Noblesse, Mrs les Jurats en habits de ceremonie, &amp; un grand nombre de Personnes de qualité, de l'un &amp; de l'autre Sexe, se rendirent dans la Chapelle du College, où l'on avoit élevé un Trône à la hauteur de cinq pieds, pour y placer le Portraie du Roy. La Messe y fut chantée par la Musique, &amp; ensuite Mr l'Abbé de Barré prononça le Panegyrique de Sa Majesté, avec une grâce &amp; une éloquence qui charmerent toute l'Assemblée. Il est impossible de parler avec plus de justesse, de goust &amp; de discernement sur une matiere dont les tours mesme sont usez, &amp; il seroit à souhaiter que sa modestie ne s'opposast pas à rendre public un Discours dont la lecture feroit mieux son éloge, que tout ce qu'on pourroit dire  son avantage.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-01a_263" resp="mercure">
        <head>MG-1692-01a_263</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1692, p. 263-265</bibl>
        <p>Détail sur ce qui s'est passé touchant le secours que le Duc de Savoye vouloit donner à cette Place.</p>
        <p/>
        <p>Aprés vous avoir fait part de tout ce qui regarde le Siege de Monmelian, ie croy vous devoir apprendre l'Histoire des mouvemens qui se sont faits pour secourir cette Place. Elle est fort curieuse &amp; assez particuliere. Monsieur de Savoye ayant appris à Turin que Monmelian étoit assiegé, crut par des raisons politiques devoir feindre de l'ignorer, &amp; se rendit à Milan, où il estoit attendu, &amp; aprés son arrivée le Marquis de Leganez le pria à un grand Souper, &amp; à un Bal avec Mr l'Electeur de Baviere. Ils s'y rendirent, &amp; lors qu'aprés le Soupé on eut commencé le Bal, il arriva un Courier avec des nouvelles qui portoient que Monmellian estoit assiegé dans les formes, &amp; que selon tous les preparatifs que l'on avoit faits, il y avoit apparence, que ce Siege seroit poussé vigoureusement. Ce Courier ayant rapporté ces nouvelles-là tout haut dans l'Assemblée, Monsieur le Duc de Savoye prit de là occasion de parler fortement à Mr le Leganez, pour avoir des Troupes Espagnoles, &amp; tâcha d'engager Mr de Caraffa d'en donner d'Allemandes, afin de pouvoir secourir la Place.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-01a_299" resp="mercure">
        <head>MG-1692-01a_299</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1692, p. 299-302</bibl>
        <p>Pour vous répondre sur ce que vous demandez si les Lotteries font encore un des divertissemens du Carnaval, comme elles firent l'année derniere, je vous diray qu'il y en a peu, &amp; que l'on ne parle plus que de celle de Mr de Philidor l'ainé, Ordinaire la Musique du Roy, qui fut ouverte à Versailles le Carnaval dernier, &amp; qui sera tirée la premiere semaine de Caresme, chez Madame la Princesse Douairiere de Conty, ce qui ne sçauroit manquer, puis qu'elle se trouve remplie, à tres-peu de chose prés, de sorte que si ceux qui ont dessein d'y mettre ne veulent pas être surpris, ils n'ont point de temps à perdre. Cette Lotterie est faite sur le modelle de celle de Venize, où il n'y a qu'un seul Lot. Il est d'une Maison qui a esté prisée par ordre du Roy, &amp; qui est estimée par justice vingt &amp; un mille six cens livres. Elles est loüée quatorze cens livres, &amp; comme les Billets ne sont que d'un écu, il n'y a personne qui ne puisse esperer un si gros Lot pour une si modique somme. Ceux qui ont souvent éprouvé la fortune favorable, ne doivent pas manquer une si belle occasion, qui leur apprendra s'ils ont lieu de se flatter qu'elle ne changera point. On y prend tant &amp; si peu de billets que l'on veut. Ils se distribuent à Paris chez le sieur Louvet Marchand Papetier ruë de l'Arbre-sec à l'Empereur, &amp; à Versailles chez Mr de Philidor, ruë de Bel-air.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-01a_310" resp="mercure">
        <head>MG-1692-01a_310</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1692, p. 310-313</bibl>
        <p>Autres Livres nouveaux.</p>
        <p/>
        <p>Le Sr Coignard, Libraire du Roy, ruë S. Jacques, à la Bible d'or, commence à debiter Jephté, Tragedie de Mr Boyer, de l'Academie Françoise. Vos devez avoir entendu parler de cette Piece, aprés le grand nombre de lectures qui en ont esté faites depuis un an chez Mr l'Abbé Testu, dans de grandes Assemblées, que l'on a veu toûjours composées d'une infinité de gens d'esprit, &amp; de personnes d'un rang distingué de la Cour &amp; de la Ville. Si la lecture ne luy donnoit pas toutes les graces que les Ouvrages de cette nature ont accoûtumé de recevoir sur le Theatre, des differens Acteurs qui les representent, elle avoit en recompense les ornemens d'une excellente Musique, de la composition de Mr Oudot. Tous les Choeurs estoient chantez, &amp; le chant s'accommodoit si bien aux paroles, qu'il estoit impossible de ne pas entrer dans les mouvemens de crainte, de douleur, ou de joye qu'elles exprimoient, selon ce qui se passoit successivement. Aussi peut-on dire que et Ouvrage a receu une approbation generale, &amp; qu'il est un des plus beaux que nous ait donnez son illustre Auteur. La beauté des Vers y soutient par tout celle du sujet, &amp; quoy qu'il ait esté obligé d'en retrancher, comme il le marque dans sa Preface, tout ce qu'il y a de plus vif &amp; de plus humain dans les Tragedies ordinaires, c'est à dire, les emportemens de l'amour profane il l'a si bien diversifiée par tout ce que la tendresse du sang peut trouver de plus propre à interesser &amp; à émouvoir le coeur, que rien ne languit dans l'action. Ce que vous admirerez dans cette excellente Tragedie, c'est que le principal Incident du sujet, qui est le Sacrifice d'une Fille par les ordres de son Pere, ayant esté déjà vû sur le Theatre, il l'a conduit avec tant d'adresse, qu'il luy a donné une forme qui le fait paroistre tout nouveau.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1692-01a_322" resp="mercure">
        <head>MG-1692-01a_322</head>
        <bibl>Mercure galant, janvier 1692, p. 322-323</bibl>
        <p>Bal donné au Palais Royal.</p>
        <p/>
        <p>Monseigneur le Dauphin étant venu au Palais Royal la semaine derniere, y fut traité par Monsieur avec la magnificence qui est ordinaire à ce Prince. Il alla l'aprés-dînée voir l'Opera d'Armide, aprés quoy il y eut grand jeu au Palais Royal, &amp; le Jeu fut suivi du Bal, où l'on receut toutes les personnes de distinction, &amp; tous les Masques, de sorte que plusieurs appartemens s'en trouverent remplis aussi bien que la grande Galerie. Il y eut grande Colation, &amp; le Bal dura jusque bien avant dans la nuit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>