<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, octobre, première partie, 1688</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1688-10a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, octobre, première partie, <date>1688</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1688-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div xml:id="MG-1688-10a_024">
        <head>MG-1688-10a_024</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1688, première partie, p. 24-29</bibl>
        <p>Buste de Sa Majesté élevé à Poitiers au lieu appellé, la Cour des Marchands.</p>
        <p/>
        <p>Je vous ay appris il y a déjà longtemps que le jour de Saint Loüis de l'année derniere, la Communauté des Marchands de la Ville de Poitiers avoit fait ériger à ses dépens une Statuë du Roy, dans la plus grande &amp; plus belle Place de la Ville, qui a quitté le nom de Marché vieil, qu'elle avoit auparavant, pour prendre celuy de Place Royale, à cause du glorieux ornement qu'elle possede. Cette mesme Compagnie des Marchands a donné cette année, au mesme jour de Saint Loüis, de nouvelles marques de son zele pour la gloire de cet Auguste Monarque, &amp; de sa juste reconnoissance de la protection qu'il daigne accorder à tous les Negocians de ses Etats. Ils ont fait mettre un Buste de Sa Majesté, relevé en or, sur la porte &amp; principale entrée de leur Juridiction Consulaire, appellée vulgairement la Cour des Marchands. [...] Cette erection se fit avec des acclamations extraordinaires ; &amp; aux cris de Vive le Roy, accompagnez d'un concert de Voix &amp; d'Instrumens. La Ceremonie fut suivie d'une Messe chantée en Musique dans la belle Chapelle de la Cour des Marchands, qui fut ce jour-là richement ornée. Tous les Marchands s'y trouverent en Corps. Mr Foucault, Intendant de la Province, dont le zele ne peut estre plus ardent pour tout ce qui regarde le Roy, ne manqua pas de s'y rendre. Il y vint accompagné de M. le President du Presidial, &amp; de plusieurs autres Personnes de qualité. La Messe estant achevée, on chanta le Te Deum &amp; l'Exaudiat ensuite. Le reste du jour fut employé à des réjoüissances que les Marchands assemblez en Corps firent dans leur Maison commune. On y entendit plusieurs concerts d'Instrumens, qui durerent jusques à minuit, &amp; l'on en tint toutes les portes ouvertes, afin que tout le monde pust prendre part à la Feste.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1688-10a_029">
        <head>MG-1688-10a_029</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1688, première partie, p. 29-41</bibl>
        <p>Feste donnée par M. Trobat, Intendant du Roussillon.</p>
        <p/>
        <p>Quoy que l'usage de France n'ait jamais esté de celebrer le jour de la naissance des Rois, comme on y fait tous les jours des choses extraordinaires pour un Monarque aussi distingué que LOUIS LE GRAND, cet usage a commencé à s'y introduire depuis quelques années. Il y a beaucoup de justice à faire ces sortes de Festes pour la naissance des Princes, puis que les Particuliers en faisoient autrefois pour des Personnes privées. [...] Mr le President de Trobat, Intendant du Roussillon, mieux instruit que personne de tout ce qui s'est passé dans l'Antiquité, renouvelle tous les ans cette maniere de Feste le 5. de Septembre, jour de la naissance du Roy ; &amp; comme la reduction de Perpignan sous l'obeissance de Loüis XIII. &amp; la réunion de ce Pays-là à la Couronne, se fit le 9. de ce mesme mois, il joint dans son zele la grandeur de ces deux journées si proches l'une de l'autre, pour une seule réjouïssance, afin d'inspirer aux Peuples du Roussillon ce qu'ils doivent sentir, &amp; pour la naissance de leur Prince, &amp; pour le bonheur d'estre rentrez sous la domination de leurs premiers Maistres. Ainsi le 4. du mois passé, la ceremonie de cette Feste fut annoncée pour le lendemain, selon la coutume du Pays, par les Crieurs publics à cheval, au bruit des tambours &amp; aux fanfares des trompettes de la Ville. Ces trompettes &amp; ces tambours recommencerent à se faire entendre le matin du jour suivant, &amp; un grand Peuple accourut à la Place de la Loge, qui se trouva tapissée de bout en bout. [...] A neuf heures du matin, le Conseil Souverain de ce Pays-là sortit du Palais en robes rouges. A la teste estoit Mr le Comte de Chaseron, Lieutenant General de la Province, au milieu de Mrs les Presidens de Sagarre &amp; de Trobat. Les Conseillers, &amp; les autres Officiers marchoient ensuite. Ils estoient suivis de l'Université de la Ville dans ses habits de ceremonie, &amp; le College des Avocats fermoit cette marche. Toute cette Troupe se rendit au bruit des tambours &amp; des trompettes à l'Eglise Cathedrale de Saint Jean, où Mr l'Evesque de Perpignan officia. Il celebra la Messe en habits Pontificaux, &amp; elle fut chantée par quatre Choeurs de Musique, placez en differens endroits de l'Eglise. [...] Mr l'Intendant de Trobat donna ensuite un magnifique repas à Mr le Comte de Chaseron, aux Colonels, &amp; aux Officiers les plus considerables des Troupes. [...] Pendant le repas il y eut de tres-beaux Concerts de Musique, de Violons, &amp; de Flûtes douces. On fit des réjoüissances publiques dans tout le reste du jour, &amp; ce ne furent que danses à la Place de la Loge. Quatre échafauts qu'on avoit dressez aux quatre coins, estoient remplis de Hautbois, &amp; de Flûtes douces, &amp; les Trompettes interrompoient de temps en temps cette harmonie. Les Dames placées aux Balcons de l'Hostel de Ville, &amp; aux fenestres de toutes les Maisons qui aboutissent à cette Place, y faisoient un agreable ornement. Lors que la nuit fut venuë, on entendit une décharge du Canon de la Ville &amp; de la Citadelle, &amp; plus de mille flambeaux furent allumez sur cette Place. Les feux de joye augmenterent la clarté, &amp; divers feux d'artifice donnerent en l'air un agreable spectacle. Toute la Ville fut illuminée, &amp; pendant que tout y estoit en mouvement, Mr l'Intendant fit servir aux mesmes Officiers qu'il avoit déjà traitez, une Collation des plus magnifiques. Après cela, on se rendit à l'Hostel de Ville, où il y eut un bal public. Toutes les Dames y vinrent parées, &amp; les liqueurs &amp; les confitures n'y manquerent pas. La profusion que l'on en fit parut extraordinaire, &amp; l'on donna mille loüanges à Mr le President de Trobat, qui avoit fait voir tant de zele à celebrer la naissance de nostre Auguste Monarque.</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1688-10a_078">
        <head>MG-1688-10a_078</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1688, première partie, p. 78-84</bibl>
        <p>Morts.</p>
        <p/>
        <p>Nous avons appris la mort de Dame Anne de Choiseul de Pralain, Abbesse de Nostre-Dame de Troye. Elle entra dans la Religion au mois de Septembre 1609 âgée seulement de vingt-deux mois, prit l'habit de Religieuse le 7 Novembre de l'année suivante, fit profession le 7. Novembre 1623, fut Coadjutrice de Madame Claude de Choiseul sa Soeur en 1627, fut benite Abbesse le 29 Septembre 1667 &amp; mourut le 29 Aoust dernier, regretée generalement de sa Communauté, qu'elle a conduite pendant vingt &amp; un an avec la derniere douceur, &amp; dans toute la regle de son Ordre. [...] On n'eut pas plûtost appris sa mort, qu'on entendit toutes les cloches des Chapitres, Paroisses, &amp; Communautez mêler leur son lugubre aux larmes qu'on versoit ailleurs, ce qui dura ce jour-là, &amp; le lendemain, qui fut celuy de son enterrement. L'Eglise, &amp; le Choeur des Religieuses, qui fut choisi pour le lieu de sa sepulture, estoient tendus depuis le haut jusqu'au bas de draps noirs, chargez d'Ecussons de la Maison de Choiseul. [...] Après que la Messe, qui fut chantée par la Musique de S. Estienne, fut achevée, on entra en procession dans le Convent pour aller faire ses Obseques. [Suit la liste des communautés religieuses présentes.]</p>
      </div>

<div xml:id="MG-1688-10a_211">
        <head>MG-1688-10a_211</head>
        <bibl>Mercure galant, octobre 1688, première partie, p. 211-213</bibl>
        <p>Regiment de Vivonne donné à M. le Marquis de Thiange.</p>
        <p/>
        <p>Le 18. du mois passé, Mr l'Evesque de Noyon s'estant rendu à Challiot, en la maison de feu Mr le Marechal de Vivonne, leva le Corps qui estoit sur un Lit de Parade, &amp; il le fit transporter en l'Eglise Abbatiale des Dames Chanoinesses de Sainte Geneviesve de Challiot où il dit la Messe. Toutes les Ceremonies de la Deposition furent faites en presence de plusieurs personnes de qualité, qui ne purent retenir leurs larmes à la veuë de ce lugubre spectacle. [...]</p>
        <p>Je ne sçay si vous sçavez que ce Maréchal avoit fait un Regiment en Sicile qui portoit son nom. Il estoit pourtant François. Les Drapeaux y avoient ses armes, ce que le Roy avoit permis ainsi qu'aux Tambours qui estoient aussi vestus de ses Livrées. [...]</p>
      </div>
</body>
  </text>
</TEI>