<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, novembre 1696</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1696-11/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, <date>novembre 1696</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1696-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1696-11_273" resp="mercure">
        <head>MG-1696-11_273</head>
        <bibl>Mercure galant, novembre 1696, p. 273-276</bibl>
        <p>Reception faite à Madame la Princesse de Savoye en plusieurs Villes de France, avec le détail de ce qui s'est passé à son arrivée à Fontainebleau.</p>
        <p/>
        <p>[...] On arriva sur les cinq heures à Fontainebleau par la cour du cheval blanc. Le Roi donna la main à la Princesse ; Messeigneurs les Ducs d'Anjou &amp; de Berri qui l'attendoient au haut de l'Escalier du Fer à cheval, la salüerent sans la baiser ; le Roi la conduisit d'abord à la Tribune de la Chapelle, où il se fit une courte priere, &amp; ensuite dans son appartement, qui est celui de la Reine-mere, où toutes les Princesses l'attendoient. La foule estoit au-delà de ce qu'on peut imaginer. Le Roi y demeura plus d'une heure. Sa Majesté s'estant retirée, toutes les Dames vinrent saluër la Princesse dans sa petite chambre ; &amp; si-tost qu'elles furent retirées elle quitta son habit, qui estoit fort riche &amp; fort garni de pierreries, &amp; prit un deshabillé. Elle soupa seule dans son grand Cabinet. Le lendemain sur les deux heures &amp; demie le Roy alla prendre cette Princesse, &amp; la mena promener dans le parc. On luy a donné plusieurs Maistres. Mr Raynal, qui a eu l'honneur de montrer à danser à Monseigneur, a l'avantage d'avoir esté choisi pour maistre de cette Princesse, &amp; le Roy a nommé Mr Buterne pour luy montrer à joüer du Clavessin, à cause de sa sagesse &amp; de son habileté.</p>
        <p>Quoy que cette Princesse n'eust jamais appris à toucher le Clavessin, elle y réussit si bien dés la premiere leçon qu'il luy donna, qu'il eut de la peine à se persuader qu'elle n'eust pas joüé plusieurs fois de cet Instrument.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>