<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../teibook/teibook.rng" type="apllication/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, août, première partie, 1687</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/MG-1687-08a/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure Galant</title>, août, première partie, <date>1687</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-08a_006" resp="mercure">
        <head>MG-1687-08a_006</head>
        <bibl>Mercure Galant, août 1687, première partie, p. 6</bibl>
        <p>Feste Gueriere faite par les Gentilshommes de la Marine à Brest.</p>
        <p/>
        <p>Je passe à une autre Nouvelle qui la regarde. [Il s'agit de la Marine, évoquée dans l'article précédent.] Les Gentilshommes Gardes-Marines qui sont à Brest au nombre de deux cens, aussi-bien disciplinez qu'on le puisse estre en toutes sortes d'exercices, ne pouvant faire éclater leur courage en des occasions effectives, à cause du temps de Paix où nous sommes, ont voulu au moins donner quelque image de la Guerre dans l'action dont je vay vous faire le détail. Il y a à Brest sur le bord de la mer un petit espace de greve qui donne dans la rade, où la descente seroit plus facile qu'ailleurs. On y avoit fait il y a plusieurs années quelques legeres Fortifications que l'on appelle le fort de Chaunes du nom du Gouverneur de la Province, soutenuë d'une assez bonne Redoute, revestuë &amp; entourée de bons fossez, afin d'empescher au moins la premiere insulte des Ennemis, s'il en paroissoit de ce costé-là. Ces Gentilshommes sous la conduite de M. de Coulombe, leur Capitaine, de Mr de Courbon, son Lieutenant, &amp; de leurs autres Officiers, choisirent cet endroit pour une attaque qui leur fut faite il y a peu de temps, par les Soldats de la Marine des six Compagnies qui sont en ce Port. Cette brave Milice, qui en plusieurs occasions perilleuses a donné des preuves de sa valeur, vint pendant un temps calme &amp; serein dans quinze ou seize Chaloupes, toutes sur une ligne égale, Enseignes &amp; Pavillons déployez, ayant Mr de Fourbin, &amp; tous leurs Officiers à leur teste, faire descente en bon ordre à cette greve, au son des Instrumens de Guerre, Trompettes, Tambours &amp; Hautbois. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-08a_045" resp="mercure">
        <head>MG-1687-08a_045</head>
        <bibl>Mercure Galant, août 1687, première partie, p. 45</bibl>
        <p>Ceremonie faite à Valogne en basse Normandie.</p>
        <p/>
        <p>Le 17. du mois passé Mr le Maréchal de Bellefonds estant à Valogne en Basse Normandie, fit la cérémonie de poser la premiere pierre de l'Eglise &amp; de l'Hospital General, étably en cette ville-là depuis peu de temps, par les soins de Mr Lailler, Docteur de Sorbonne, Curé, Doyen &amp; Official du lieu, homme d'une fort grande vertu, &amp; tres-zelé pour le bien des Pauvres. M. l'Evesque de Coutance s'estant rendu en la grande Eglise de Saint Malo revestu de ses habits Pontificaux, la Procession se mit en marche en cet ordre. Tous les Pauvres de l'Hospital habillez de bleu alloient les premiers avec beaucoup de devotion. Ils precedoient les Capucins, les Cordeliers &amp; tout le Clergé qui est fort nombreux, composé de Mrs du Chapitre chantant le Veni Creator. Mr le Maréchal &amp; Madame la Marechale de Bellefonds suivoient Mr de Coustance. Ils estoient accompagnez de Mademoiselle de Lille-Marie leur fille, de Mr &amp; de Madame de S. Luc, de Mr l'Abbé de la Lutumiere, Frere de Madame de Matignon, &amp; d'un tres-grand nombre de personnes de qualité. On fit le tour de la Ville, &amp; l'on se rendit au lieu destiné à la ceremonie que l'on devoit faire. [...] La Procession estant retournée en chantant le Te Deum dans le mesme ordre qu'elle estoit venuë, on chanta les Prieres pour le Roy, après quoy toute la Noblesse qui avoit assisté à cette céremonie, se rendit chez Mr de S. Luc, Gouverneur de la Ville &amp; du Chasteau de Valogne, où elle fut regalée d'un magnifique disné, avec autant de delicatesse que de propreté &amp; d'abondance.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-08a_074" resp="mercure">
        <head>MG-1687-08a_074</head>
        <bibl>Mercure Galant, août 1687, première partie, p. 74</bibl>
        <p>Autre faite à Laon.</p>
        <p/>
        <p>A deux lieuës de la Ville, on découvrit sur une hauteur deux escadrons de Cavalerie qui s'avançoient en bon ordre ; ces Escadrons étoient composez d'environ deux cens Chevaux. Leurs Commandans s'étant avancez pour complimenter les Chevaliers, &amp; leur témoigner la part qu'ils prenoient à leur gloire, les reçurent par une salve generale. Les Chevaliers à leur teste continuerent cette route jusques au Fauxbourg de Laon, où l'on fit alte pour se rafraîchir. Cependant les Bourgeois de la Ville avertis de leur arrivée, ayant fermé dés le matin les Boutiques, se rangerent sous leurs Enseignes, &amp; prirent les armes, conformement aux ordres de Messieurs de Ville. Toute cette Milice s'étant assemblée dans la Cour du Roy, formant un Bataillon, se mit en marche, &amp; descendit au Fauxbourg en tres-bel ordre. Quatre Capitaines qui conduisoient le front de cette Infanterie, firent leurs Complimens à la Compagnie, &amp; cette Milice ayant bordé la haye, salüa le Bouquet par une décharge. Les Officiers aprés avoir répondu à cette civilité, disposerent toutes choses pour continuer la marche vers la Ville. Cette Infanterie défilant en bon ordre, Tambours battans, méche allumée &amp; Enseignes déployées, gagna insensiblement le haut de la montagne. Le Bouquet porté en triomphe par quatre hommes, étoit precedé d'une bande de Violons, dont l'harmonie jointe au carillon des Cloches, formoit un concert fort agreable. L'Argenterie gagnée au Prix General étoit portée aprés le Bouquet, &amp; ensuite marchoient les Chevaliers &amp; deux cens Maîtres rangez en deux files. Des Trompettes &amp; des Timbales étoient à leur teste, &amp; un petit Corps de reserve fermoit cette marche, avec deux Tambours qui batoient à la Dragonne. Ces Troupes étant arrivées au milieu de la montagne, furent saluées d'une décharge de Boëtes de la Ville. [...] Le reste de cette journée se passa fort galamment ; on n'entendoit par tout que cris d'allegresse, que concerts d'Instrumens, que bruit de Tambours &amp; d'armes à feu. Le soir, le Capitaine regala la Compagnie, où se trouverent les Capitaines de Quartier. Ce regale fut suivy d'un Bal donné aux Dames, qui se retirerent bien avant dans la nuit après la Colation. Le lendemain, les Chevaliers de l'Arquebuse se rendirent en Corps à l'Eglise des Cordeliers, pour assister à une Messe solemnelle qui y fut chantée en Musique, &amp; où se trouva presque toute la Ville, pour prendre part aux actions de graces, comme elle avoit eu part à la gloire du Bouquet. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>